<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">I nuovi spazi di integrazione politica nell’Europa post-Lisbona</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Massimo</forename>
          <surname>Rubechi</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="cboulanger">Christian Boulanger</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-10-20T11:45:22.052Z">10/20/2025 12:45:22 PM</date>
        <title>corrections</title>
      <idno type="fileref">10.14276$1$2384-8901$1$448</idno></edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Cultura giuridica e diritto vivente</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2015</date>
      <idno type="DOI">10.14276/2384-8901/448</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Massimo Rubechi. (2015). I nuovi spazi di integrazione politica nell’Europa post-Lisbona. Cultura giuridica e diritto vivente, (), None. DOI: 10.14276/2384-8901/448</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-10-04T16:59:37.994583Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">0707645</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-10-04T16:59:37.994583Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
			<front>Cultura giuridica e diritto vivente, Special Issue (2015) <lb/>I nuovi spazi di integrazione politica <lb/>nell'Europa post-Lisbona <lb/>Massimo Rubechi * <lb/></front>

			<body>Questo intervento tenta di offrire tre spunti di riflessione sul complesso tema della <lb/>democraticità delle istituzioni europee, alla luce delle innovazioni apportate dal Trattato <lb/>di Lisbona. <lb/>Alcuni degli ultimi sviluppi normativi e istituzionali mostrano infatti come <lb/>l'integrazione politica europea non sia in una fase totalmente ed esclusivamente <lb/>recessiva, nonostante il suo recente sviluppo si collochi all'interno di un contesto <lb/>economico di crisi profonda: costringendo le istituzioni politiche ed economiche a delle <lb/>scelte gravose e impopolari, la crisi contribuisce ad amplificare l'idea di un'Europa dei <lb/>tecnocrati e finisce con l'evidenziare soprattutto gli aspetti connessi all'integrazione <lb/>economica e monetaria. Nonostante oggi gli strumenti giuridici di integrazione politica <lb/>siano di più, più robusti rispetto al passato, e capaci di produrre dei risultati apprezzabili <lb/>anche con riferimento al potenziamento del circuito rappresentativo, le istituzioni <lb/>eurounionali scontano ancora, almeno in parte, una sorta di suggestione collettiva che fa <lb/>percepire i processi decisionali come più opachi e il deficit democratico come più <lb/>profondo di quanto in realtà non siano. <lb/>Non vi è dubbio che la strada per giungere ad un livello più profondo di <lb/>democraticità delle istituzioni politiche europee sia ancora lunga, a maggior ragione in <lb/>un contesto di permanente, spesso determinante, forza del principio intergovernativo. <lb/>Tuttavia si ritiene che esistano, oggi e non in passato, nuovi strumenti istituzionali di <lb/>integrazione politica, degli embrioni le cui potenzialità espansive non sono state ancora <lb/>espresse appieno ma che non possono tuttavia essere trascurati. <lb/>Gli strumenti giuridici cui si fa riferimento sono principalmente tre e investono i <lb/>rapporti fra il Parlamento europeo e la Commissione, quelli intercorrenti fra i parlamenti <lb/>nazionali e le principali decisioni a livello europeo, nonché quelli fra i cittadini degli Stati <lb/>membri e le istituzioni. In tutti e tre gli ambiti appena richiamati, il Trattato di Lisbona 1 , <lb/>entrato in vigore nel dicembre 2009, e le scelte politiche poi in parte istituzionalizzate <lb/>prese negli anni immediatamente precedenti, hanno apportato innovazioni che meritano <lb/>di essere prese in considerazione. <lb/></body>
              
              <front>* Massimo Rubechi è Ricercatore t.d. di Diritto costituzionale nell'Università di Urbino Carlo Bo. <lb/>Intervento anticipato su Forum di Quaderni costituzionali Rassegna, n. 12 del 2014. <lb/></front>
              
              <listBibl>1 Sul Trattato di Lisbona si vedano almeno in generale F. BASSANINI e G. TIBERI (a cura di), Le nuove <lb/>istituzioni europee. Commento al Trattato di Lisbona, Bologna, il Mulino, 2010 e A. CANTARO (a cura di), Il <lb/>costituzionalismo asimmetrico dell'Unione. L'integrazione europea dopo il Trattato di Lisbona, Torino, Giappichelli, <lb/>2010. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Massimo Rubechi, I nuovi spazi di integrazione politica nell'Europa post-Lisbona <lb/></note>
    
    <page>66 <lb/></page>
    
    <body>1. Il ruolo del Parlamento europeo nell'elezione del Presidente della <lb/>Commissione <lb/>La Commissione europea, nell'ambito del triangolo istituzionale rappresentato da <lb/>Consiglio, Commissione e Parlamento, è in qualche modo quella che, accanto al <lb/>Parlamento, incarna di più una vocazione sovranazionale dell'Unione, potendosi <lb/>configurare, pur con i dovuti distinguo rispetto agli ordinamenti statuali classici, come <lb/>l'organo esecutivo dell'Unione europea. <lb/>Se già in passato numerose erano state le modifiche relativamente al <lb/>procedimento di nomina soprattutto del Presidente della Commissione 2 , è il Trattato di <lb/>Lisbona ad aver modificato significativamente il ruolo e le modalità di composizione <lb/>della Commissione, soprattutto con riferimento al suo rapporto politico con il <lb/>Parlamento a partire da una rinnovata modalità di elezione. <lb/>Il Presidente della Commissione, prima del Trattato di Lisbona, veniva infatti <lb/>designato dal Consiglio e il Parlamento doveva successivamente approvarne la <lb/>designazione tramite un voto a maggioranza semplice. <lb/>L'articolo 17, comma 7 del Trattato dell'Unione europea, così come modificato <lb/>dal Trattato di Lisbona, ha invece previsto il rafforzamento del ruolo del Parlamento <lb/>nella scelta del candidato alla presidenza della Commissione. Il potere di designazione <lb/>del candidato continua a spettare al Consiglio, ma esso deve tener conto dell'esito delle <lb/>elezioni europee. Rispetto al potere di designazione riconosciuto al Consiglio, peraltro, <lb/>occorre notare come, da Nizza in poi, si sia passati dalla designazione all'unanimità a <lb/>quella da adottarsi con la maggioranza qualificata degli Stati membri. <lb/>Il nuovo articolo 17, comma 7, del Tue, recita infatti che: «Tenuto conto delle <lb/>elezioni del Parlamento europeo e dopo aver effettuato le consultazioni appropriate, il <lb/>Consiglio europeo, deliberando a maggioranza qualificata, propone al Parlamento <lb/>europeo un candidato alla carica di Presidente della Commissione. Tale candidato è <lb/>eletto dal Parlamento europeo a maggioranza dei membri che lo compongono». <lb/>Il successivo passaggio parlamentare non è dunque una sorta di ratifica, a <lb/>maggioranza semplice, della scelta effettuata dal Consiglio bensì una vera e propria <lb/>elezione politica del candidato sostenuto dal partito europeo maggiormente <lb/>rappresentato (e rappresentativo) a maggioranza assoluta 3 . <lb/>Ciò è tanto più vero se si considera che la maggior parte dei partiti politici ha <lb/>scelto di indicare i rispettivi candidati per la Presidenza della Commissione già durante la <lb/>campagna elettorale: una svolta decisiva per connotare in senso europeo le elezioni per il <lb/>rinnovo dei membri del Parlamento Ue. <lb/>In quest'ottica, andavano peraltro la comunicazione della Commissione del 13 <lb/>marzo 2013 che auspicava la creazione di un legame tra l'elezione dei rappresentanti e <lb/>quella del candidato alla presidenza della Commissione e la risoluzione del Parlamento <lb/>europeo del 4 luglio dello stesso anno, in cui si invitava i partiti anche a presentare un <lb/>programma politico, giungendo a specificare che il partito che avesse ottenuto la <lb/>maggioranza dei seggi avrebbe avuto la prima opportunità di vedere eletto il suo <lb/>candidato al vertice della Commissione. <lb/></body>
    
    <listBibl>2 C. CURTI GIALDINO, Elezioni europee del 2014 e scelta del candidato alla presidenza della Commissione europea. I <lb/>primi passi della procedura, in federalismi.it n. 11/2014 (28 maggio 2014), p. 2. <lb/>3 Cfr. M. CARTABIA, Elezioni europee 2014: questa volta è diverso, in Quaderni costituzionali, n. 3/2014, pp. 715-<lb/>718, anche in Forum on line di Quaderni costituzionali (25 luglio 2014). <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Cultura giuridica e diritto vivente, Special Issue (2015) <lb/></note>
    
    <page>67 <lb/></page>
    
    <body>Per la prima volta, gli elettori europei hanno dunque percepito che la loro scelta <lb/>elettorale sarebbe andata oltre la semplice "proiezione rappresentativa" in Parlamento <lb/>operata tramite la scelta dei membri italiani, ma si sarebbe estesa anche <lb/>all'individuazione della guida della Commissione. <lb/>La legittimazione dell'elezione del Presidente rimane ovviamente ancora duplice <lb/>(intergovernativa e parlamentare) e certamente non si può parlare formalmente di <lb/>elezione diretta, ma l'opzione dei principali partiti europei di indicare il candidato alla <lb/>presidenza prima delle elezioni e il voto in Parlamento con la procedimentalizzazione <lb/>del dibattito sul candidato 4 hanno certamente contribuito a far conoscere i candidati <lb/>all'elettorato e a creare un embrione di continuum fra la scelta della maggioranza <lb/>parlamentare e la successiva designazione del capo dell'"esecutivo" dell'Unione europea. <lb/>La prima applicazione dei nuovi dispositivi ha certamente messo in luce delle <lb/>criticità 5 , per la presenza di forze antieuropeiste che hanno impedito la formazione di <lb/>una maggioranza solida espressione di uno dei due partiti e hanno condotto alla <lb/>formazione di una Commissione "di larga coalizione", per usare una espressione tipica <lb/>degli ordinamenti nazionali. Vero è, tuttavia, che in una fase di prima applicazione forse <lb/>la formula della grande coalizione può consentire un adattamento graduale e più <lb/>armonico alle nuove regole, scongiurando il rischio -tale almeno in prima battuta -di <lb/>una maggioranza monopartitica di orientamento opposto alla maggioranza del <lb/>Consiglio, che avrebbe potuto ingenerare tensioni non trascurabili fra la (nuova) <lb/>legittimazione democratica della Commissione e il (persistente) principio <lb/>intergovernativo espresso nel Consiglio. Ma al di là degli effetti legati all'offerta politica <lb/>di questo nuovo meccanismo istituzionale, le innovazioni istituzionali non si ritiene <lb/>abbiano perso la loro potenzialità espansiva, quanto meno nel medio o lungo periodo. <lb/>2. Il coinvolgimento dei Parlamenti nazionali nel procedimento <lb/>decisionale Ue <lb/>L'introduzione di nuovi strumenti di partecipazione -o anche il rafforzamento di <lb/>strumenti già esistenti, sin dai tempi di Nizza e Laeken -dei Parlamenti nazionali al <lb/>decision making process dell'Unione europea rappresenta uno dei principali assi lungo il <lb/>quale il Trattato di Lisbona ha inteso rafforzare la democraticità delle istituzioni <lb/>dell'Unione europea. <lb/>Lo sforzo è infatti quello di coinvolgere le assemblee rappresentative in un <lb/>circuito decisionale ancora primariamente di tipo inter-governativo, in una logica di <lb/>integrazione politica crescente e di partecipazione non solo degli esecutivi ma anche <lb/>delle assemblee rappresentative degli Stati membri ai processi decisionali in quanto, <lb/>queste ultime, espressione della sovranità popolare dei singoli Stati. <lb/></body>
    
    <listBibl>4 Sulle modifiche al regolamento interno del Parlamento europeo a seguito delle innovazioni di Lisbona v. <lb/>C. FASONE e N. LUPO, Il Parlamento europeo alla luce delle novità introdotte dal Trattato di Lisbona e nel suo <lb/>regolamento interno, in Studi sull'integrazione europea, 7/2012, pp. 329-357 e V. FIORILLO, Strasburgo si adegua: le <lb/>modifiche del regolamento parlamentare europeo in risposta al Trattato di Lisbona, in Forum on line di Quaderni <lb/>costituzionali, (15 dicembre 2009). <lb/>5 Su cui v. S. CECCANTI , Le elezioni dei quattro vincitori e le possibili conseguenze nel futuro prossimo, in federalismi.it, <lb/>8 maggio 2014 e B. GUASTAFERRO, La prima volta del Presidente della Commissione "eletto" dal Parlamento <lb/>europeo. Riflessioni sui limiti del mimetismo istituzionale, in Forum di Quaderni costituzionali (10 ottobre 2014). <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Massimo Rubechi, I nuovi spazi di integrazione politica nell'Europa post-Lisbona <lb/></note>
    
    <page>68 <lb/></page>
    
    <body>Per comprendere il ruolo svolto dai Parlamenti nazionali a seguito delle novità <lb/>introdotte dal Trattato di Lisbona occorre rifarsi all'art. 12 del TUE, al protocollo <lb/>sull'applicazione dei principi di sussidiarietà e proporzionalità e a quello sul ruolo dei <lb/>Parlamenti nazionali. Ma tra gli strumenti assegnati ai Parlamenti degli Stati membri <lb/>nella fase ascendente del diritto Ue, cioè nella fase di formazione degli atti e dunque <lb/>nella fase in cui maggiore è il rilievo del coinvolgimento di soggetti democraticamente <lb/>eletti, in particolare due sono quelli che assumono particolare rilievo in questa sede: la <lb/>procedura di early warning e il c.d. "dialogo politico". <lb/>La prima è stata sancita dal Trattato di Lisbona, la seconda prende le mosse dalla <lb/>comunicazione del 10 maggio 2006 della Commissione europea. <lb/>Sotto il primo versante, i Parlamenti nazionali sono tenuti a vigilare sul rispetto <lb/>del principio di sussidiarietà attraverso le procedure dei cd. cartellino giallo (già presente <lb/>nel Trattato costituzionale europeo) e arancione, quest'ultimo la vera novità introdotta a <lb/>Lisbona (v. art. 7 commi 2 e 3 Protocollo sull'applicazione dei principi di sussidiarietà e <lb/>proporzionalità). <lb/>Tali meccanismi attuano una sorta di «allarme preventivo» o anche «allerta <lb/>precoce» (early warning) attraverso cui i Parlamenti nazionali possono, entro otto <lb/>settimane dalla trasmissione degli atti, formulare dei pareri sulle proposte di atti <lb/>legislativi e obbligare le istituzioni europee a un riesame (nel caso del cartellino giallo) o <lb/>azionare un voto in seno al Consiglio o al Parlamento su una «pregiudiziale di <lb/>sussidiarietà» (nel caso del cartellino arancione). <lb/>L'interpretazione offerta dalla letteratura scientifica sulla natura dell'early warning <lb/>non è univoca, poiché vi è una consistente parte che si limita a riconoscergli un ruolo <lb/>prevalentemente tecnico-giuridico 6 secondo cui la procedura dovrebbe limitarsi ad una <lb/>mera ricognizione della conformità delle proposte legislative europee al principio di <lb/>sussidiarietà, secondo le procedure definite dalla Commissione nelle sue guidelines. Vi è <lb/>invece un'altra parte della letteratura 7 che, a partire dalla natura politica delle assemblee e <lb/>dall'impossibilità di fatto delle Camere di limitarsi ad uno stretto e rigoroso esame del <lb/>solo principio di sussidiarietà, sostiene che i pareri motivati si possano soffermare anche <lb/>sul merito e sul rispetto del principio di proporzionalità (anche se poi la procedura si <lb/>attiva solo in caso di violazione del principio di sussidiarietà). <lb/>L'altro strumento di cui s'è detto è la cd. procedura Barroso. Anche se priva di <lb/>fondamento giuridico nei Trattati, in quanto sviluppatasi su iniziativa della stessa <lb/>Commissione (COM (2006) 211 final of 10 May 2006), essa ha dato però avvio ad una <lb/>prassi consolidata di dialogo tra la Commissione europea e i Parlamenti. Sia le camere <lb/>politiche, sia anche le camere alte 8 , esprimono pareri di più ampio respiro e da essi non <lb/>conseguono vincoli di natura giuridica consistenti in obblighi procedurali precisi, come <lb/>nel caso dell'early warning, ma la Commissione si è in più occasioni impegnata a tenerne <lb/>conto. <lb/></body>
    
    <listBibl>6 V. almeno P. KIIVER, The Early Warning System for the Principle of Subsidiarity. Constitutional theory and <lb/>empirical reality, Routledge, London and New York, 2012; S. FABBRINI e K. GRANAT, 'Yellow Card, But no <lb/>Foul': The Role of the National Parliaments Under the Subsidiarity Protocol and the Commission Proposal for an EU <lb/>regulation on the right to strike', in Common Market Law Review, Vol. 50, 2013, pp. 115-144. <lb/>7 In Italia v. N. LUPO, 'National and Regional Parliaments in the EU decision-making process, after the Treaty of <lb/>Lisbon and the Euro-crisis', in Perspective on Federalism, Vol. 5, No. 2/2013. <lb/>8 Sul ruolo delle seconde camere v. M. ROMANIELLO, Beyond the Constitutional 'Bicameral Blueprint': <lb/>Europeanization and National Identities in Belgium, in M. CARTABIA, N. LUPO e A. SIMONCINI (a cura di), <lb/>Democracy and Subsdiarity in the EU. National Parliaments, Regions and Civil Society in the Decision-Making Process, <lb/>Series 'Percorsi-Nova Universitas', Il Mulino, Bologna, 2013, pp. 285-318. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Cultura giuridica e diritto vivente, Special Issue (2015) <lb/></note>
    
    <page>69 <lb/></page>
    
    <body>Con l'entrata in vigore del Trattato, la Commissione avrebbe potuto <lb/>ragionevolmente considerare superata la procedura del "dialogo politico" in seguito <lb/>all'introduzione delle procedure dell'early warning. Al contrario, nel suo report annuale <lb/>(COM(2010) 291 final del 2 giugno 2010) la Commissione ne ha ribadito l'importanza <lb/>perché, a differenza della procedura dell'allerta precoce, consente di avere un più ampio <lb/>scambio di visioni politiche, che non si limitano all'analisi delle proposte legislative e che <lb/>vanno al di là dell'esame della conformità al principio di sussidiarietà. <lb/>A tal proposito, la Commissione ha infatti dichiarato che le due procedure <lb/>possono essere descritte come due lati della stessa medaglia e che la procedura Barroso <lb/>permette l'affermarsi di un più ampio rapporto politico tra la Commissione e i <lb/>Parlamenti nazionali. <lb/>3. L'iniziativa popolare europea <lb/>L'inserimento nel TUE di riferimenti alla democrazia partecipativa per i cittadini <lb/>dell'Unione è anch'esso un residuo di un'idea già presente nel Trattato costituzionale <lb/>europeo. Tra di essi, viene in rilievo quanto introdotto all'art. 11 TUE: l'iniziativa <lb/>popolare europea o iniziativa dei cittadini europei (European Citizens' Initiative cd. ECI) 9 . <lb/>La disposizione prevede che «I cittadini dell'Unione, in numero di almeno un <lb/>milione, che abbiano la cittadinanza di un numero significativo di Stati membri, possono <lb/>prendere l'iniziativa d'invitare la Commissione europea, nell'ambito delle sue <lb/>attribuzioni, a presentare una proposta appropriata su materie in merito alle quali tali <lb/>cittadini ritengono necessario un atto giuridico dell'Unione ai fini dell'attuazione dei <lb/>Trattati». <lb/>Il diritto di iniziativa popolare è esercitabile dinanzi la Commissione, istituzione <lb/>predominante nell'iniziativa legislativa e dunque si tratta di uno strumento nuovo e <lb/>importante di interlocuzione dei cittadini nei confronti delle istituzioni europee, che si <lb/>affianca al diritto di petizione 10 , esercitabile dagli stessi nei confronti, invece, del <lb/>Parlamento. <lb/>Si è dato attuazione a tale disposizione con il Regolamento (UE) n. 211/2011 del <lb/>Parlamento europeo e del Consiglio, del 16 febbraio 2011, riguardante l'iniziativa dei cittadini. Il <lb/>numero minimo di Stati membri da cui i cittadini sostenitori dell'iniziativa devono <lb/>provenire insieme al numero minimo di firme per ciascuno Stato sono stati i temi <lb/>principalmente dibattuti nell'ambito tanto della procedura di consultazione sul primo <lb/>Libro verde della Commissione (COM (2009)622) quanto di quella relativa alla vera e <lb/>propria bozza di regolamento. Questo non per un mero esercizio procedurale o formale <lb/>ma per garantire che l'iniziativa dei cittadini fosse effettivamente rappresentativa di <lb/>interessi dell'intera Unione. <lb/></body>
    
    <listBibl>9 In generale si vedano sul tema: G. ALLEGRI, Il diritto di iniziativa dei cittadini europei (ECI) e la democrazia <lb/>partecipativa nell'Unione europea: prime riflessioni, in federalismi.it, n. 23/2010; C. BOVA, Il diritto d'iniziativa dei <lb/>cittadini europei ed i confermati limiti dell'iniziativa legislativa popolare in Italia, in Forum on line di Quaderni <lb/>costituzionali, 2010, pp.1-13; F. DAU, La democrazia partecipativa alla prova dell'ordinamento comunitario. <lb/>L'iniziativa legislativa dei cittadini europei, in Diritto pubblico comparato ed europeo online n. 2014-1, pp. 1-15; G. DE <lb/>TOGNI, L'iniziativa dei cittadini europei (Ice). Tra democrazia rappresentativa e prove di democrazia partecipativa, in <lb/>Osservatorio costituzionale AIC, settembre 2014. <lb/>10 M. MEZZANOTTE, Il diritto di petizione nell'Unione europea: strumento davvero mineur?, in federalismi.it, n. <lb/>21/2012. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Massimo Rubechi, I nuovi spazi di integrazione politica nell'Europa post-Lisbona <lb/></note>
    
    <page>70 <lb/></page>
    
    <body>È stato infine stabilito che ciascuna ECI debba essere sottoscritta da cittadini <lb/>provenienti da almeno un quarto degli Stati membri (attualmente, con l'Europa a 28, la <lb/>quota è pari a 7), come peraltro suggerito all'epoca anche dalla I Commissione affari <lb/>costituzionali del Senato italiano, che giudicò eccessivamente onerosa la proposta <lb/>iniziale di un terzo degli Stati membri 11 . <lb/>Il regolamento n. 211/2011 prevede, inoltre, una soglia fissa di firme per ciascuno <lb/>Stato membro, in proporzione decrescente rispetto alla popolazione rispettiva, per non <lb/>svantaggiare comparativamente gli Stati più popolosi, vincolando tale parametro al <lb/>numero di europarlamentari eletti in ciascuno di essi 12 . Avendo legato il numero minimo <lb/>di firme da raccogliere in ciascuno Stato membro al numero di parlamentari da eleggere, <lb/>una volta modificata la composizione del Parlamento europeo nel 2011 è stato peraltro <lb/>necessario rivedere subito anche il numero di firmatari necessario 13 . <lb/>La Commissione non è tenuta a trasformare l'ECI in una propria proposta di atto <lb/>legislativo ma ha un obbligo di risposta al comitato proponente, a cui è tenuta a <lb/>motivare, entro tre mesi dalla ricezione dell'iniziativa, la scelta di proseguire o meno l'iter <lb/>legislativo. Così come entro lo stesso termine il comitato promotore ha il diritto di <lb/>presentare l'iniziativa in un'audizione pubblica presso il Parlamento europeo (artt. 10 e <lb/>11 del regolamento). <lb/>Queste disposizioni, accanto alla possibilità di raccolta firme anche in modalità <lb/>elettronica e alla pubblicità dell'intera procedura -assicurata da un portale ufficiale ove <lb/>si trovano documentate tutte le varie fasi e l'interlocuzione con la Commissione -<lb/>contribuiscono a dare ampia rilevanza a questo istituto di democrazia partecipativa. <lb/>Senza sottovalutare il fatto che una siffatta iniziativa politica su così ampia scala, <lb/>coinvolgendo un numero di cittadini sufficientemente consistente per ogni Stato e <lb/>decisamente diffuso in tutto il territorio dell'Unione, non può che avere un'eco sulle <lb/>decisioni che la Commissione europea è chiamata a prendere. Anche se la presentazione <lb/>di un'iniziativa legislativa popolare europea non determina l'attivazione di procedure <lb/>legislative rinforzate né un obbligo di esame, si tratta dunque di un istituto che, seppur <lb/>nel suo essere ancora ad uno stadio embrionale, può contribuire a riavvicinare le <lb/>istituzioni ai cittadini, tramite una interlocuzione diretta e mirata di questi ultimi 14 . <lb/></body>
    
    <listBibl>11 Si veda la Risoluzione Doc. XVIII n. 27 del 28 aprile 2010, adottata dalla I Commissione nella cd. fase <lb/>ascendente su preparazione di atti comunitari. <lb/>12 Più precisamente il numero minimo di firmatari richiesti in ciascuno Stato membro dovrebbe essere <lb/>pari al numero di membri del Parlamento europeo eletti in ciascuno Stato membro moltiplicato per <lb/>settecentocinquanta (art. 7 par. 2 del Regolamento). È interessante notare come con quest'ultimo calcolo <lb/>numerico si sia creato un ulteriore collegamento, ancorché di carattere concettuale, tra un istituto di <lb/>democrazia partecipativa e il Parlamento, organo che incarna quella democrazia rappresentativa su cui <lb/>dichiaratamente l'Unione si fonda (art. 10 TUE). <lb/>13 L'allegato 1 del Regolamento, recante la tabella con il numero minimo di firmatari per Stato membro è <lb/>stato infatti successivamente modificato con il Regolamento delegato (UE) n. 268/2012. L'ordinamento <lb/>italiano a sua volta ha individuato le modalità attuative del Regolamento n. 211/2011 con il D.P.R. 18 <lb/>ottobre 2012 , n. 193, nel quale è stato stabilito che il Ministero dell'interno è autorità competente per la <lb/>verifica e la certificazione delle dichiarazioni di sostegno delle iniziative dei cittadini, mentre l'Agenzia per <lb/>l'Italia Digitale è competente per la certificazione dei sistemi di raccolta elettronica. <lb/>14 Ad oggi sono state finora presentate 49 iniziative, a circa una ventina delle quali è stata negata la <lb/>registrazione per carenza dei requisiti regolamentari, mentre tra le rimanenti, solo 7 hanno finora <lb/>raggiunto il numero di firme necessarie e sono state presentate alla Commissione o sono in procinto di <lb/>esserlo Cfr. http://ec.europa.eu/citizens-initiative/public/welcome. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Cultura giuridica e diritto vivente, Special Issue (2015) <lb/></note>
    
    <page>71 <lb/></page>
    
    <body>4. Considerazioni di (prima) sintesi <lb/>L'introduzione di questi strumenti risponde ad un triplice tentativo di allargamento delle <lb/>basi democratiche e di offrire nuovi spazi di integrazione politica nelle istituzioni <lb/>dell'Unione europea, da sempre considerate lontane dai cittadini e viziate da un deficit di <lb/>democraticità complessivo. <lb/>Il primo tentativo è stato operato tramite una più marcata connotazione politica <lb/>delle elezioni europee, attraverso una indicazione popolare del leader della Commissione <lb/>da parte di ciascun partito che certamente contribuisce a rendere il momento elettorale <lb/>non solo un momento di confronto fra forze politiche nazionali, ma anche un vero e <lb/>proprio voto (anche) per il governo unico europeo. <lb/>Ovviamente il principio interstatuale rimane decisivo e particolarmente marcato <lb/>nella definizione dell'indirizzo politico all'interno di una ipotetica «forma di governo» <lb/>dell'Unione europea, ma è indubbio che viene rafforzata la politicità sia dei partiti <lb/>europei sia del vertice della Commissione. Parimenti viene potenziato il ruolo del <lb/>Parlamento europeo, che non diviene più il mero esecutore delle scelte del Consiglio in <lb/>tema di individuazione del Presidente della Commissione, ma diventa soggetto politico <lb/>di primo piano. <lb/>Il secondo profilo è quello della partecipazione delle assemblee rappresentative <lb/>nazionali alla fase di predisposizione (ascendente) degli atti legislativi europei, tramite la <lb/>procedura dell'early warning e quella del dialogo politico. Questo senza peraltro <lb/>dimenticare, come portato più o meno diretto e certamente come prodromo di un loro <lb/>rafforzamento, il dialogo interparlamentare 15 già esistente (tramite, in particolare ma non <lb/>in via esclusiva, la Cosac 16 ). Anche questi profili contribuiscono all'allargamento delle <lb/>basi della democrazia europea e gli spazi di confronto politici, poiché permette una <lb/>interlocuzione politica (pareri) e giuridico-politica (pareri motivati/early warning) fra le <lb/>istituzioni europee e le assemblee rappresentative nazionali e non solo fra le prime e gli <lb/>organi di governo dei singoli Stati membri. <lb/>Il terzo ed ultimo profilo mira invece a rafforzare un legame diretto fra i cittadini <lb/>e le istituzioni, nel contesto degli istituti di democrazia diretta anziché solo di quella <lb/>classicamente rappresentativa. La scelta di introdurre l'iniziativa legislativa popolare <lb/>potrebbe costituire -a livello europeo più che a livello nazionale -un modo decisivo <lb/>attraverso cui avvicinare i cittadini degli Stati membri al livello centrale, considerato il <lb/>numero significativo di firme richieste, il numero dei paesi coinvolti e il consenso da <lb/>ottenere necessariamente in ciascuno Stato, che certamente rende complessi i potenziali <lb/>tentativi di arginare la portata di tale strumento. <lb/>Insomma, se è vero che la crisi economica e le conseguenti misure tecniche <lb/>restituiscono l'immagine di un'Europa distante e burocratica in cui la politica viene <lb/>sostituita dalla tecnica e dal rigore, gli sviluppi degli istituti giuridici riscontrati negli <lb/>ultimi anni sembrano portare ad un rafforzamento della democraticità delle istituzioni: a <lb/>partire dalle modalità di scelta del Presidente della Commissione, passando per il <lb/>coinvolgimento delle assemblee legislative nazionali, sino all'intervento diretto dei <lb/>cittadini. Le ultime riforme istituzionali europee tentano, in altre parole, di mettere, <lb/></body>
    
    <listBibl>15 In generale sul ruolo dei parlamenti nazionali nell'Unione europea si veda M. OLIVETTI, voce Parlamenti <lb/>nazionali nell'Unione europea, in Digesto delle discipline pubblicistiche. Aggiornamento, Torino, Utet, 2012, p. 565 ss. <lb/>16 L'acronimo sta per Conferenza degli organi specializzati in affari comunitari, cui partecipano <lb/>rappresentanti delle Commissioni parlamentari competenti in materia di ogni Stato membro. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Massimo Rubechi, I nuovi spazi di integrazione politica nell'Europa post-Lisbona <lb/></note>
    
    <page>72 <lb/></page>
    
    <body>seppur timidamente, i cittadini e la politica al centro delle decisioni prese a livello <lb/>europeo. <lb/>Si tratta, ovviamente, di tentativi -di embrioni, per riprendere la metafora usata in <lb/>avvio -, i quali devono dimostrare alla prova dei fatti se le loro (significative) <lb/>potenzialità si trasformeranno in reali allargamenti degli spazi di integrazione politica <lb/>nell'Europa post-Lisbona. Ma i segnali, senza dubbio, ci sono. </body>


	</text>


  
  </TEI>