<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext &#34;Neuer Materialismen&#34;</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Corinne</forename>
          <surname>Kaszner</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="cboulanger">Christian Boulanger</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-10-17T13:25:02.699Z">10/17/2025 2:25:02 PM</date>
        <title>corrections</title>
      <idno type="fileref">10.16995$1$lefou.9</idno></edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Open Library of the Humanities</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2015</date>
      <idno type="DOI">10.16995/lefou.9</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Corinne Kaszner. (2015). Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext &#34;Neuer Materialismen&#34;. Le foucaldien, 1(1), 9. DOI: 10.16995/lefou.9</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-10-04T21:31:33.112603Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">0707645</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-10-04T21:31:33.112603Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
			<front>Published: Nov. 4, 2015 <lb/>DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/>Review: double-blind peer reviewed <lb/>Copyright: licensed under CC-BY 4.0 <lb/>Corinne Kaszner • Universität zu Köln • ckaszner@uni-koeln.de <lb/>Historisieren und/oder überwinden? <lb/>Foucault im Kontext "Neuer Materialismen" <lb/>In the course of recent calls for a new materialist or realist turn in the humanities, Foucault's <lb/>contributions to our thinking of the present have come under scrutiny. Has Foucault paved the <lb/>way for new approaches capable to grasp the complex materiality of our time? Or is he rather <lb/>part of the anthropocentric baggage we need to leave behind, lulled into the 'Kantian sleep' <lb/>that has worn out thinking for way too long? After sketching some critical points raised against <lb/>Foucault, thereby focusing on Quentin Meillassoux, the author discusses the possible <lb/>philosophical roots of Foucault's alleged anthropocentrism. The paper ends by re-examining <lb/>what it would mean to historicize or even overcome Foucault in favor of a new materialism. <lb/>KEYWORDS <lb/>apriori, foucault, heidegger, kant, meillassoux, new materialism, speculative realism <lb/>HOW TO CITE <lb/>Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></front>
    
    <div type="toc">Contents <lb/>1. "Kantianische Katastrophe" und "Heideggerian Sleep" .................................................................... 3 <lb/>2. Kant -Nietzsche -Heidegger .................................................................................................................. 6 <lb/>3. Von der Historisierung zur Überwindung Foucaults ........................................................................... 8 <lb/></div>
              
              <note place="headnote">Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>
              
              <page>-2 -<lb/></page>
              
              <body>New Materialism und Speculative Realism -unter diesen Bannern versammeln sich aktuell vor <lb/>allem im englischsprachigen Raum Forschungsbeiträge, denen es um die Überwindung der <lb/>vorwiegend mit Fragen von Sprache, Diskurs und Subjektivität befassten sozial-und kulturwis-<lb/>senschaftlichen Gegenwartsanalysen geht. 1 Ob in der Tradition Gilles Deleuze' oder Niels Bohrs, <lb/>gemeinsamer Nenner dieses neuen 'turn to matter' bzw. 'turn to the real' ist die Annahme, dass <lb/>die poststrukturalistischen Reflexionen über den Konstruktionscharakter von Welt und Subjekt <lb/>zu einer Tabuisierung des Materiellen und seiner Eigenlogiken beigetragen haben. Die Welt und <lb/>die Dinge zu bloßen Abbildern unserer Kategorien zu degradieren -darin liege der noch immer <lb/>vorherrschende Anthropozentrismus unserer Zeit. Der Wahrnehmung der Neuen MaterialistIn-<lb/>nen zufolge müsse der Niedergang des Materialismus seit den 1970er Jahren als Folge der Do-<lb/>minanz der analytischen Philosophie und der normativen politischen Theorie einerseits und ei-<lb/>nes radikalen Sozialkonstruktivismus andererseits verstanden werden. 2 Deren "allergy to 'the <lb/>real'" 3 verhindere systematisch die Erkundung der Produktivität und Plastizität des Materiellen, <lb/>dessen immanenter Vitalität. Die Vernachlässigung des Materiellen und Realen erweise sich <lb/>darüber hinaus als nicht mehr zeitgemäß angesichts der rasanten Entwicklungen im Bereich der <lb/>Biotechnologien, des Technokapitalismus, synthetischer Biologie und dem damit einhergehen-<lb/>den "blurring of clear boundaries […] between bodies, objects and contexts" 4 . <lb/>Doch was hat all dies mit Foucault zu tun? War er Wegbereiter dieses neuen turn oder gehört er <lb/>vielmehr zu dem anthropozentrischen Ballast, den es zu überwinden gelte? Die Antworten auf <lb/>diese Frage sind erwartbar unterschiedlich. Für Rosi Braidotti beispielsweise steht Foucault (zu-<lb/>sammen mit Georges Canguilhem und Gilles Deleuze) für eine Entwicklungslinie innerhalb des <lb/>Poststrukturalismus, welche sich (posthum) in den 1990er Jahren von dessen eher "linguisti-<lb/>schem" 5 Zweig abspaltete, der über den Umweg der Psychoanalyse und Semiotik in den USA als <lb/>"fully-fledged deconstructive project" 6 Karriere machte. Foucault sei dem neo-materialistischen <lb/>Paradigma verpflichtet, insofern er von der "concrete yet complex materiality of bodies immer-<lb/>sed in social relations of power" 7 -statt von der bloßen Materialität des Zeichens -ausgehe. <lb/></body>
              
        <listBibl>Anm. der Autorin: Für den anregenden Austausch zum Thema und hilfreiche Hinweise zum Vortragsmanuskript, auf dem dieser Text <lb/>basiert, danke ich Rainer Alisch, Mariana Schütt und Max Czollek. <lb/>1 <lb/>In Anlehnung an den Interviewband New Materialism: Interviews &amp; Cartographies (hg. v. Rick Dolphijn und Iris van der Tuin, Ann <lb/>Arbor: Open Humanities Press 2012) verwende ich den Begriff des Neuen Materialismus als Oberbegriff für die eigentlich <lb/>heterogenen Strömungen des Neuen Materialismus im engeren Sinne (vertreten bspw. durch Rosi Braidotti und Manuel <lb/>DeLanda), des Spekulativen Realismus (z. B. Quentin Meillassoux) und des Agentiellen Realismus (Karen Barad). Für einen <lb/>Überblick siehe vor allem Diana Coole u. Samantha Frost (Hg.): New Materialisms. Ontology, Agency, and Politics, <lb/>Durham/London: Duke University Press 2010 sowie Levi Bryant, Nick Srnicek u. Graham Harman (Hg.): The Speculative Turn. <lb/>Continental Materialism and Realism, Melbourne: re.press 2012. Des Weiteren: Quentin Meillassoux: Après la Finitude. Essai sur la <lb/>nécessité de la contingence. Paris: Éd. du Seuil 2006 und Karan Barad: Meeting the Universe Halfway. Quantum Physics and the <lb/>Entanglement of Matter and Meaning, Durham/London: Duke University Press 2007. <lb/>2 <lb/>Diana Coole u. Samantha Frost: Introducing the New Materialisms, in: dies. (Hg.) New Materialisms, S. 1-46, hier: S. 3. <lb/>3 <lb/>Ebd., S. 6. <lb/>4 <lb/>Ebd., S. 15. <lb/>5 <lb/>Rosi Braidotti: Interview, in: Dolphijn u. van der Tuin (Hg.): New Materialism, S. 21. <lb/>6 <lb/>Ebd. <lb/>7 <lb/>Ebd. <lb/></listBibl>
              
         <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>
              
              <page>-3 -<lb/></page>
              
          <body>Diese unproblematische Kontinuitätsthese wird jedoch längst nicht von allen geteilt. Für Quen-<lb/>tin Meillassoux beispielsweise, einem der Vordenker des Speculative Realism, verbleibt Foucault <lb/>trotz seiner berühmten Proklamation des 'Endes des Menschen' in der Ordnung der Dinge ein-<lb/>deutig dem anthropozentrischen Paradigma verhaftet: "his comments can easily be considered <lb/>as a discourse-correlated-to-the-point-of-view-of-our-time, and rigorously dependent on it. […] <lb/>His thesis on the 'disappearance of man' is about man understood as an object of 'human sci-<lb/>ences,' not about the correlate as I conceive it" 8 . Rick Dolphijn und Iris van der Tuin, Herausge-<lb/>berInnen eines Interviewbandes zum Neuen Materialismus, pflichten dem bei, wenn sie behaup-<lb/>ten: "Kantian anthropocentrism has not at all been 'solved' by Foucault" 9 . <lb/>Sie schreiben: "Foucault's call for the End of Man is about a resistance against the absolute po-<lb/>wers from the pre-critical period, as they keep haunting man and the way in which man concep-<lb/>tualizes his newfound rationality" 10 . Auch Karen Barad lässt Einwände verlauten, in diesem Falle <lb/>aus der Disziplin der Physik. Barad zufolge müsse das Panoptikum, (vermeintlich) Foucaults <lb/>empirischer Inbegriff der Analyse von Subjektivierungsprozessen, 11 selbst historisiert und zu-<lb/>gunsten eines Begriffs des 'Apparates' aktualisiert werden, im Zeichen von "contemporary tech-<lb/>noscientific practices [which] provide for much more intimate, pervasive, and profound reconfi-<lb/>gurings of bodies, power, knowledge, and their linkage than anticipated by Foucault's notion of <lb/>biopower" 12 . <lb/>1. "Kantianische Katastrophe" und "Heideggerian Sleep" <lb/>Was sich auch leicht als Auswuchs turn-gesteuerter, akademischer Mehrwertproduktion abtun <lb/>ließe, soll im Folgenden einer knappen Analyse unterzogen werden. Denn selbst wenn es sich <lb/>bei dem material oder realist turn lediglich um einen krampfhaft um das Neue bemühten Gestus <lb/>handeln sollte, ist es dennoch erhellend, dass das akademische Kapital kritischer Gegenwarts-<lb/>analyse inzwischen bestens ohne Foucault auszukommen scheint. Hat Foucault also ausge-<lb/>dient? <lb/>Zur Annäherung an diese Frage scheint es zunächst sinnvoll, sich die Beschaffenheit des pro-<lb/>klamierten Anti-Anthropozentrismus und Anti-Subjektivismus genauer anzusehen. Schließlich <lb/>schrieb auch Foucault mit seiner Konzeption nicht-subjektiver Denksysteme und eines nicht-<lb/>intentionalen Machtbegriffs gegen den Status des autonomen Subjekts an. Im Zentrum der Kri-<lb/>tik der Neuen Materialismen steht jedoch nicht in erster Linie derjenige Anthropozentrismus, wie <lb/></body>
            
            <listBibl>8 <lb/>Quentin Meillassoux: Interview, in Dolphijn u. van der Tuin (Hg.): New Materialism, S. 77. <lb/>9 <lb/>Dolphijn u. van der Tuin: New Materialism, S. 167. <lb/>10 Ebd. <lb/>11 Hier ließe sich einwenden, dass Barads Kritik auf einer Überbewertung bzw. Verabsolutierung von Foucaults Disziplinarmacht-<lb/>Analysen basiert. Während die Thematik der Disziplinarmacht v. a. in der ersten Hälfte der 1970er Jahre dominierte, wurde diese <lb/>sukzessiv um die Konzeption der Biomacht und die Gouvernementalitätsthematik ergänzt. Ich danke Maurice Erb für diesen <lb/>Hinweis. <lb/>12 Barad: Meeting the Universe Halfway, S. 200. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>
              
              <page>-4 -<lb/></page>

			<body>ihn die Souveränität des Descartes'schen Subjekts repräsentiert, mit dessen Kohärenz als den-<lb/>kendem 'Ich' unter Abspaltung des Irrationalen. Vielmehr sei es Kant, der die Weichen für die <lb/>Abwege der Moderne gestellt habe und dessen Einführung des Repräsentationalismus (Barad) <lb/>oder Korrelationismus (Meillassoux) in die Philosophie eine "Kantianische Katastrophe" 13 dar-<lb/>stelle. <lb/>Es ist der eben zitierte Meillassoux, der 2006 mit Après la finitude (dt. Nach der Endlichkeit) zum <lb/>wohl kräftigsten Schlag gegen Kant ausholte. Er zielt auf diejenige Philosophieform, die es ver-<lb/>unmögliche, durch das Denken Zugang zu einem Sein zu erlangen, das unabhängig von Denken <lb/>existiere, und welche die Relation zwischen Denken und Sein zum alleinigen Fundament von Er-<lb/>kenntnis mache. Seit Kant "entzweiten sich rivalisierende Philosophen nicht mehr so sehr über <lb/>die Frage nach der wahrhaften Substantialität als vielmehr über die Frage, wer die Korrelation <lb/>ursprünglicher denkt" 14 . In der Folge zerfalle das vormals in der Sphäre der Metaphysik veran-<lb/>kerte Absolute in eine "Vielheit von Glaubensrichtungen" 15 , die ihren konkurrierenden Inhalten <lb/>auf umso fanatischere Weise zum Recht verhelfen müssen. Die an der Religionskritik geschulte <lb/>Metaphysikkritik verfehle ihr Ziel der Überwindung der Metaphysik, indem sie das Denken des <lb/>Absoluten mit der Notwendigkeit eines absolut Seienden verwechsle und damit jeglichen An-<lb/>spruch auf Absolutheit disqualifiziere. Ein auf diese Weise begründungsunfähiger skeptizisti-<lb/>scher Relativismus münde, so Meillassoux, in einen Standpunkt-Fanatismus und somit in eine <lb/>"verschärfte Wiederkehr des Religiösen" 16 in Form des Terrors sich überbietender Meinungsre-<lb/>gime. <lb/>Ausgehend von einer anzestralen Wirklichkeit, also einer Zeit vor der Existenz des Menschen, <lb/>über die wir jedoch durchaus wissenschaftlich gesicherte Erkenntnisse generieren können, löst <lb/>Meillassoux den korrelationistischen Zirkel zugunsten einer radikalen Affirmation des Nicht-<lb/>Notwendigen und Kontingenten auf. Die Tatsache, dass wir Aussagen über eine vor-<lb/>menschliche Zeit treffen können, obwohl diese nicht von denkenden Existenzen bezeugt wer-<lb/>den könne, führe die KorrelationistInnen in unauflösbare Aporien. Mit dem Begriff der Faktuali-<lb/>tät, die Einsicht in die Nicht-Notwendigkeit der Korrelation von Denken und Sein, sondiert Meil-<lb/>lassoux die Möglichkeit, ein Absolutes zu denken, ohne die Korrelation zu verabsolutieren, wie <lb/>es für die nachkantische Philosophie der Fall gewesen sei. Das vorkantische Problem der Kausa-<lb/>lität (Können wir verbürgen, dass eine Wirkung notwendigerweise auf eine Ursache folgt?) wird <lb/>dahingehend gelöst, dass gerade die Unmöglichkeit der Begründung, das Fehlen eines letzten <lb/>Grundes der Dinge affirmiert und diese Grundlosigkeit ontologisiert wird. Auf diese Weise reha-<lb/>bilitiert Meillassoux den durch Kant verbauten Zugang zur Erkenntnis des Absoluten im Lichte <lb/>einer radikal nicht-anthropomorphen Zeit. Subjekt und Objekt können so wieder als getrennte <lb/></body>

			<listBibl>13 Quentin Meillassoux: Nach der Endlichkeit. Versuch über die Notwendigkeit der Kontingenz, übers. v. Roland Frommel, <lb/>Zürich/Berlin: diaphanes 2014 [franz. 2006], S. 165-166. <lb/>14 Ebd., S. 19. <lb/>15 Ebd., S. 70. <lb/>16 Ebd., S. 67, S. 69ff. <lb/></listBibl>
              
         <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>

			<page>-5 -<lb/></page>
              
            <body>Phänomene gedacht werden -wodurch der eigentliche Schritt zur Überwindung des Anthropo-<lb/>zentrismus sowie jeglicher korrelationistischer Denktraditionen endlich vollzogen sei. <lb/>Auf die philosophische Herleitung von Meillassoux' Lösung des Problems des Korrelationismus <lb/>kann an dieser Stelle nicht näher eingegangen werden. Entscheidend ist hier vielmehr die Prob-<lb/>lemanordnung, die der Auseinandersetzung mit Kant zugrunde liegt: Im Zustand eines entabso-<lb/>lutierten Denkens soll den daraus folgenden Remystifizierungen mit einer radikalen Ausrichtung <lb/>des Denkens an den experimentellen Naturwissenschaften begegnet werden. Das Problem sind <lb/>also nicht die 'falschen Götter' bzw. das Fortwirken des 'Königs' in Form von Rest-oder Alltags-<lb/>mystizismen, sondern es geht um die Rehabilitierung des Absoluten auf anderer Grundlage. <lb/>Um die hier stattfindende Verschiebung zu verstehen, lohnt ein kurzer Vergleich mit Foucaults <lb/>eigener Abhandlung zum 'Kant'schen Problem'. In seiner thèse complémentaire, der Einführung <lb/>in Kants Anthropologie von 1961, 17 liest Foucault Kant ausgehend von dessen Reinterpretation <lb/>durch die nachkantische Philosophie. Foucaults Kritik richtet sich dabei nicht nur gegen Hegel, <lb/>sondern auch und vor allem gegen die zeitgenössische Phänomenologie und den Existentialis-<lb/>mus. Seine Überlegungen werden geleitet von der Frage, ob in Kants Anthropologie in pragmati-<lb/>scher Hinsicht durch die Anthropologie als Wissenschaft erstmals versucht werde, die Frage <lb/>nach 'dem Menschen' empirisch zu beantworten und damit insgeheim die empirische Grundla-<lb/>ge des transzendentalen Subjekts der Kant'schen Erkenntniskritik zum Ausdruck komme. 18 <lb/>Foucaults Antwort auf diese Frage fällt wohlwollend gegenüber Kant aus: Während die nach-<lb/>kantische Philosophie der "anthropologischen Illusion" 19 verfalle, indem sie die Ebene der posi-<lb/>tiven Erkenntnis mit ihren transzendentalen Möglichkeitsbedingungen zusammenfallen lasse <lb/>und damit eine Vermischung des Fundamentalen mit der Ebene des positiven Wissens vorneh-<lb/>me, halte Kant konsequent an der Differenz zwischen Empirischem und Transzendentalem fest. <lb/>Foucaults Antwort auf die anthropologische Fundierung durch den Nachkantianismus ist über-<lb/>raschenderweise die Affirmation der "von Kant erteilten Lektion, daß die Empirizität der Anthro-<lb/>pologie sich nicht auf diese selbst gründen kann; daß sie nur möglich ist, insofern sie die Kritik <lb/>wiederholt…" 20 <lb/>Dass Foucault die Kant'sche Anthropologie als in einem komplexen Verweisungsgefüge mit der <lb/>Kritik stehende und gegen ihre Fundierung im empirischen Menschen stark macht, ist keines-<lb/>wegs eine Innovation. Foucaults Interesse und Problemanordnung weist vielmehr erstaunliche <lb/>Ähnlichkeiten zu Heideggers Kant und das Problem der Metaphysik von 1929 21 auf. Tatsächlich <lb/>liest sich Foucaults Herleitung des Problems über Kants Logik und die Frage "Was ist der <lb/></body>
              
          <listBibl>17 Michel Foucault: Einführung in Kants Anthropologie, übers. v. Ute Frietsch, Berlin: Suhrkamp 2010 [franz. 2008]. <lb/>18 Ebd., v.a. S. 66ff. <lb/>19 Ebd., S. 115. <lb/>20 Ebd., S. 111. <lb/>21 Martin Heidegger: Kant und das Problem der Metaphysik, 7. Aufl., Frankfurt/M: Vittorio Klostermann 2010 [1929]. <lb/></listBibl>
              
           <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>
              
            <page>-6 -<lb/></page>
              
          <body>Mensch?" -freilich ohne direkten Verweis -beinahe wie abgeschrieben. 22 Entscheidend ist hier-<lb/>bei, dass Foucault für seine eigene Fragestellung eine Privilegierung des vierten Teils der Analy-<lb/>se Heideggers vornimmt, Heideggers Reformulierung der Kant'schen Transzendentalphiloso-<lb/>phie also über die Frage der Anthropologie rezipiert. Was bei Heidegger lediglich der Verortung <lb/>seiner Grundlegung einer Fundamentalontologie dient -den Kern seiner gegen den Neukantia-<lb/>nismus gerichteten Aneignung Kants bildet die Relektüre der Kritik der reinen Vernunft, insbe-<lb/>sondere der Rolle der transzendentalen Einbildungskraft -, wird bei Foucault erkenntnisleitend. <lb/>Die so verstandene Polemik gegen die 'anthropologische Illusion' übernimmt Foucault also in <lb/>dem Glauben, diese erweise sich als geeignetes tool zur Kritik der Phänomenologie und des <lb/>Existentialismus seiner Zeit. <lb/>2. Kant -Nietzsche -Heidegger <lb/>Durch den Umweg über die Anthropologie wird das Kant'sche Problem für Foucault also zu ei-<lb/>nem antifundamentalen. Die Betonung einer fundamental zeitlich verfassten Struktur und des <lb/>Verweisungsgefüges Gott-Welt-Mensch dienen Foucault dazu, Kant gewissermaßen vor den <lb/>Nachkantianern zu retten. Spätestens hier sollte deutlich geworden sein, inwieweit dieses Vor-<lb/>gehen aus Sicht der Neuen Materialismen eine "transcendental hallucination" 23 bzw. den "'Hei-<lb/>deggerian Sleep' of Foucault" 24 bedeutet. Selbst wenn Foucault seinen Kantkommentar und die <lb/>Ordnung der Dinge mit dem Ausblick auf Nietzsche enden lässt, die "Entwurzelung der Anthro-<lb/>pologie" 25 also durch eine "bestimmte Form des Biologismus" 26 zu bewerkstelligen sei, so kann <lb/>dieser Biologismus niemals in Form der 'positiven Wissenschaften' auf den Plan treten, sondern <lb/>müsse die Bewegung der "Kant'schen Lektion" quasi wiederholen. <lb/>Foucaults eigene Rekonstruktion der Möglichkeitsbedingungen der Anthropologie in der Ord-<lb/>nung der Dinge, in der Arbeit, Leben und Sprache in ihrer Einheit als "fundamentale Modi des <lb/>Wissens" 27 analysiert werden, kann demnach als exemplarisch für dieses Vorgehen betrachtet <lb/>werden. Dies ist genau nicht, was Meillassoux vorschwebt. Rufen wir uns seine oben beschrie-<lb/>bene Kritik in Erinnerung, Foucaults Analysen "can easily be considered as a discourse-<lb/></body>

			<listBibl>22 Bei Heidegger findet sich die Stelle zur 'Frage nach dem Menschen' zu Beginn des vierten Teils seines Kantbuches; er spricht <lb/>vom plötzlichen 'Auftauchen' der Frage "Was ist der Mensch?" in der Logik, die so wirke, als sei sie "äußerlich angefügt und <lb/>zudem überflüssig", und die außerdem die Harmonie der drei Disziplinen der Metaphysik -Kosmologie, Psychologie, Theologie <lb/>-störe (Heidegger: Kant und das Problem der Metaphysik, S. 207). Das Foucault'sche Äquivalent klingt entsprechend so: "Eine <lb/>vierte Frage: Was ist der Mensch? erscheint und diese folgt den drei ersten nur, um sie in einer Referenz aufzugreifen, die sie alle <lb/>umfaßt: Denn alle müssen sich auf sie beziehen, wodurch der Anthropologie auch die Metaphysik, die Moral und die Religion in <lb/>Rechnung zu stellen sind. Verrät diese brüske Bewegung, welche die drei Fragestellungen auf das anthropologische Thema hin <lb/>kippen läßt, nicht einen Bruch im Denken?" (Foucault: Einführung in Kants Anthropologie, S. 68). <lb/>23 Federico Luisetti: The Kantian Sleep. On the Limits of the 'Foucault-Effect'', in: Revista de Estudios Sociales, 43 (2012), S. 121-130, <lb/>hier: S. 126. <lb/>24 Ebd., S. 125. <lb/>25 Michel Foucault: Die Ordnung der Dinge. Eine Archäologie der Humanwissenschaften. Frankfurt/M: Suhrkamp 1974 [franz. 1966], <lb/>S. 412. <lb/>26 Ebd. <lb/>27 Ebd., S. 310. <lb/></listBibl>
              
         <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>

		<page>-7 -<lb/></page>
              
        <body>correlated-to-the-point-of-view-of-our-time, and rigorously dependent on it", so präsentiert sich <lb/>diese als Kritik an einem Verfahren, das in Anbetracht einer gegenwärtigen Problemstellung <lb/>(z.B. in Form der disziplinierenden Effekte der Wesensbestimmung durch die Wissenschaften) <lb/>deren Genese in die Vergangenheit zurückverfolgt. Für Meillassoux wäre diese Art der historisch-<lb/>apriorischen Rekonstruktion nichts weiter als eine "Retrojektion der Vergangenheit von der Ge-<lb/>genwart" 28 , die die Annahme einer Vergangenheit an sich (die anzestrale Vergangenheit) als ei-<lb/>nes tatsächlich Vorgängigen verstelle. <lb/>Hier ließe sich natürlich einwenden -dies als kleiner Einschub -, dass Deleuze bereits in seiner <lb/>dem Foucault'schen OEuvre gewidmeten Abhandlung darauf hinwies, dass Foucault erst in sei-<lb/>nem Spätwerk durch die Entdeckung der "Kraft" als eines Elements, "das von Außen kommt", <lb/>Heidegger zugunsten Nietzsches überwinde. 29 Ob diese Interpretation -Deleuze' Periodisierung <lb/>des Werkes Foucaults in eine epistemologische, eine strategische und eine Phase der 'Faltung' -<lb/>jedoch der neomaterialistischen Kritik Meillassoux'scher Prägung entspricht, ist zu bezweifeln. <lb/>Schließlich lokalisiert Deleuze die Kraft, die die "Absetzbewegung" 30 Foucaults von seinem rest-<lb/>lichen Werk bedeute, im Zusammentreffen zwischen Subjekt und Sexualität. 31 Hier macht sich <lb/>Deleuze also -seinem eigenen Interesse an einem vitalistischen Materialismus treu -die Sexua-<lb/>lität als ein 'Lebendiges' zunutze, das eine neue Interiorität als Raum der "sinnliche[n] oder le-<lb/>bendige[n] Topologie" 32 eröffnen könne. Diese Form der Ableitung eines zwar 'anderen' Den-<lb/>kens -Denken als Werden durch Selbstaffektion -aus einem menschlich-existentiellen Phäno-<lb/>men kann aus der Perspektive Meillassoux' nur einem vitalistischen Hypersubjektivismus <lb/>gleichkommen, der den Anthropozentrismus des 'frühen Foucaults' bei Weitem übertrifft. <lb/>Fassen wir also zusammen: Aus Sicht Meillassoux' bleibt Foucault der korrelationistischen <lb/>Denktradition verhaftet. Dieses Verhaftetsein lässt sich als ein maßgeblich von Heidegger beein-<lb/>flusster und zum Begriff des 'historischen Apriori' erweiterter Strukturbegriff und damit als <lb/>Spielart des Transzendentalismus spezifizieren. Das Materialistische dieser Kritik besteht hier <lb/>natürlich nicht darin, dass Foucaults quasi-transzendentale Strukturbestimmungen der Rolle <lb/>der Ökonomie zu wenig Beachtung schenkten (um an dieser Stelle zumindest einmal den Asso-<lb/>ziationsraum des historischen Materialismus aufzurufen, von dessen eigenem historisch-<lb/>Werden der Neomaterialismus nicht unwesentlich profitiert). Vielmehr werden Begriffe wie 'Dis-<lb/>kurs' und 'historisches Apriori' in Hinblick auf Kriterien wie das der Kausalität oder der Notwen-<lb/>digkeit ihres Schaffens hin befragt. <lb/>Durch die neomaterialistische Kritik geraten vor allem Foucault'sche Topoi wie "Das Subjekt <lb/>wird durch Macht produziert" bzw. "Das Subjekt konstituiert sich in Machtverhältnissen", also <lb/></body>

			<listBibl>28 Meillassoux: Nach der Endlichkeit, S. 31. <lb/>29 Gilles Deleuze: Foucault, Frankfurt/M: Suhrkamp 1992 [franz. 1986], S. 159 u. 152ff. <lb/>30 Ebd., S. 142. <lb/>31 Ebd., S. 142f., S. 147f., S. 167. <lb/>32 Ebd., S. 167. <lb/></listBibl>
              
            <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>

			<page>-8 -<lb/></page>
              
          <body>die Aspekte der sozialen Produktion und Konstitution von Subjektivität, in den Fokus. Katego-<lb/>rien wie Leben, Arbeit und Sprache als konstituierende Quasi-Transzendentalien sind entweder <lb/>zu abstrakt (gemessen an einem Begriff der Immanenz) oder noch zu klein (gemessen am Abso-<lb/>luten), um eine Produktion dessen zu verbürgen, was sie zu produzieren beanspruchen. Folglich <lb/>erklärt sich auch die Hinwendung beispielsweise zu Föten (Barad), Larvensubjekten (Deleuze) <lb/>oder, auf der anderen Seite, anzestralen Ereignissen vor der Entstehung der Menschheit (Meil-<lb/>lassoux). <lb/>3. Von der Historisierung zur Überwindung Foucaults <lb/>Im Hinblick auf eine Historisierung Foucaults -auf die ich zum Schluss noch einmal explizit Be-<lb/>zug nehmen möchte -ergeben sich meines Erachtens folgende Fragen, welche erstens die zu-<lb/>grunde liegende rezeptionsgeschichtliche Anordnung und zweitens die Möglichkeiten und Kon-<lb/>sequenzen einer 'Überwindung' Foucaults betreffen. <lb/>Erstens: Was genau machte die Transzendentalphilosophie für Foucault zu einem angemesse-<lb/>nen tool für eine Kritik der 'Wissenschaften vom Menschen' (im weitesten Sinne)? Ist der Umweg <lb/>über die Transzendentalphilosophie sinnvoll oder gar notwendig für diesen Schritt? Was mach-<lb/>te Kant zu einem vermeintlich weniger humanistischen oder subjektivistischen Denker als bei-<lb/>spielsweise Descartes, auf den sich Meillassoux bezieht? Können wir die eigenartige Mischung <lb/>aus Transzendentalphilosophie und evolutionsbiologischem Duktus jetzt -aus etwas größerer <lb/>Distanz -ganz grundlegend auf ihre Sinnhaftigkeit befragen, zumal wenn alles 'Biologische' <lb/>letztlich doch wieder transzendental eingebunden und neutralisiert wird? <lb/>Mögliche Antworten auf diese Fragen können -so meine Vermutung -am besten durch die <lb/>Rückführung dieses Problems auf historisch konkrete (Macht-)Konstellationen gefunden wer-<lb/>den. Kant im Hinblick auf die Grundlegung einer Fundamentalontologie zu lesen, war Teil der <lb/>Aneignung Kants durch Heidegger, die dem Aushebeln des Neukantianismus diente. Ließe sich <lb/>vielleicht annehmen, dass diese Frontstellung und ihre Tradierung im philosophischen Feld des <lb/>Nachkriegsfrankreichs als quasi Unbewusstes und als eigentlich kontingente Setzung die philo-<lb/>sophischen Anordnungen strukturiert? Welche Bedeutung hätte dies für die Theorie Foucaults -<lb/>ein Kampf mit veralteten Waffen, gar gegen den falschen Feind? <lb/>Zweitens: Was würde es bedeuten, Foucault in Richtung eines Neuen Materialismus zu überwin-<lb/>den? Mit der Überwindung Foucaults würde in erster Linie eine Überwindung eines Verständnis-<lb/>ses von Antihumanismus einhergehen, das sich noch innerhalb eines Kanto-Nietzscheanischen <lb/>Epistems bewegt. Während Foucault durchaus effektive Begriffe zum Sezieren sowohl des dog-<lb/>matischen KP-Marxismus als auch einer subjektzentrierten Universitätsphilosophie bereitstellte, <lb/>wurde seine Erkenntnistheorie noch getragen vom Gestus des Antifundamentalen und damit <lb/>einer an der Religionskritik geschärften Ideologiekritik. Einen an den experimentellen Wissen-<lb/>schaften ausgerichteten Wahrheitsbegriff zu entwickeln -dies lag Foucault fern. Ob er Ersteren <lb/></body>
              
          <note place="headnote"> Corinne Kaszner: "Historisieren und/oder überwinden? Foucault im Kontext 'Neuer <lb/>Materialismen'", in: Le foucaldien, 1/1 (2015), DOI: 10.16995/lefou.9 <lb/></note>
              
          <page>-9 -<lb/></page>
              
          <body>auf Augenhöhe begegnen kann, wird in der aktuellen Debatte als Frage aufgeworfen. Fest steht <lb/>indessen, dass sich Foucaults Radikalität nur -oder immerhin? -für einige Jahrzehnte, und <lb/>maßgeblich befeuert vonseiten einer paranoiden Rezeption durch den humanistischen Post-<lb/>marxismus, beispielsweise in Gestalt von Jürgen Habermas, behaupten konnte. <lb/>Zugegebenermaßen sind obige Überlegungen eher eine Betrachtung philosophischer Positio-<lb/>nierungsstrategien (Wie wird Foucault zum idealistischen Transzendentalisten gemacht?) denn <lb/>eine Auseinandersetzung mit der konkreten Bedeutung der Neuen Materialismen. Was vielleicht <lb/>klar wurde, ist, dass diese genauso wenig eine einfache 'Rückkehr' zu einem rationalistischen <lb/>Wahrheitsideal darstellen, wie sich die Absetzbewegung vom Poststrukturalismus auch nicht <lb/>einfach auf eine Frage der Methodik (Ding statt Text, flat ontology statt Diskursanalyse) reduzie-<lb/>ren lässt. Vielmehr besteht die Intervention in der strategischen Transformation philosophie-<lb/>und rezeptionsgeschichtlicher Anordnungen. Wenn jedoch ein spiritualisierter Post-<lb/>Poststrukturalismus die Übel der Moderne an einer post-säkularen (Braidotti) und nicht mehr <lb/>post-fundamentalen Situation festmacht, dann ist dies prinzipiell interessant und kann im bes-<lb/>ten Fall zur ideengeschichtlich informierten (linken?) Selbstbesinnung beitragen. Die Flucht aus <lb/>der Lebenswelt in neue Metaphysiken oder Absolutheitspostulate kann dafür jedoch keine Lö-<lb/>sung sein. </body>


	</text>


  
  </TEI>