<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Unknown Title</title>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-10-15T12:29:30.061Z">10/15/2025 1:29:30 PM</date>
        <title>corrections</title>
      <idno type="fileref">10.5354$1$rti.v1i2.25648</idno></edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher/>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication"/>
      <idno type="DOI">10.5354/rti.v1i2.25648</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>. (). Unknown Title. , (), . DOI: 10.5354/rti.v1i2.25648</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-10-04T16:34:03.743840Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">0707645</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-10-04T16:34:03.743840Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
			<titlePage>V o l u m e n 1 / N °2 / 2 0 1 2 <lb/>R <lb/>E <lb/>V <lb/>I <lb/>S <lb/>T A <lb/>T R IB U N A <lb/>INTERNACIONAL <lb/>Publicación del Departamento de <lb/>Derecho Internacional <lb/>I S S N 0 719 -210X <lb/>Comité Editorial <lb/>Gonzalo Aguilar <lb/>José Carlos Fernández Rosas <lb/>Claudio Grossman <lb/>Mattias Kumm <lb/>Hugo Llanos <lb/>Cecilia Medina <lb/>Elina Mereminskaya <lb/>Mónica Pinto <lb/>Revista Tribuna Internacional <lb/>Publicación del Departamento de Derecho <lb/>Internacional de la Facultad de Derecho de <lb/>la Universidad de Chile <lb/>Volumen 1 / N°2 / 2012 <lb/>www.tribunainternacional.uchile.cl <lb/>ISSN: 0719-210X <lb/>Diseño y producción: <lb/>Gráfica Metropolitana <lb/>contacto@graficametropolitana.cl <lb/>www.graficametropolitana.cl <lb/>Printed in Chile / Impreso en Chile <lb/>Rector de la Universidad de Chile <lb/>Víctor Pérez Vera <lb/>Av. Alameda Libertador Bernardo <lb/>O'Higgins 1058, Santiago <lb/>Representante legal <lb/>Roberto Nahum Anuch <lb/>Decano de la Facultad de Derecho <lb/>de la Universidad de Chile <lb/>Director Responsable <lb/>Mario Ramírez Necochea <lb/>Editora de Contenidos <lb/>Claudia Sarmiento Ramírez <lb/>ÍNDICE <lb/>Artículos <lb/>Justicia internacional penal: un pilar del Estado de Derecho internacional <lb/>9 <lb/>Gonzalo Aguilar Cavallo <lb/>El derecho societario en la Unión Europea <lb/>47 <lb/>Massimiliano Castellari <lb/>Los Derechos Económicos, Sociales y Culturales en la Organización <lb/>71 <lb/>Mundial del Comercio <lb/>Holger P. Hestermeyer <lb/>La situación actual de los migrantes menores a la luz del derecho <lb/>107 <lb/>internacional público <lb/>Rita Lages <lb/>La Responsabilidad de Proteger: el rol de la comunidad internacional <lb/>129 <lb/>Hugo Ignacio Llanos Mardones <lb/>El desarme y la regulación de armamentos <lb/>141 <lb/>Edmundo Vargas Carreño <lb/>La importancia de Mercosur frente a los cambios y perspectivas <lb/>159 <lb/>de su institucionalidad jurídica <lb/>Iris Vittini y Ana María Moure <lb/>Recensiones <lb/>"Law and revolution. The Formation of The Western Legal Tradition", <lb/>183 <lb/>de Harold J. Berman (1983. Traducción al español, 1995), <lb/>por Mario Arnello Romo <lb/></titlePage>
              
        <front>47 <lb/>Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1, Nº 2, 2012 / pp. 47-70 <lb/>ISSN 0719-210X <lb/>El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Corporate law within the European Union <lb/>Massimiliano Castellari <lb/>max.caste@libero.it <lb/>El Autor es graduado summa cum laude de la Universidad de Bologna (Italia), abogado habilitado en Italia y tiene una <lb/>maestría en derecho de la Unión Europea del C.I.R.D.C.E. en colaboración con la Universidad de Bologna (Italia). Ha <lb/>trabajado en la Representación Permanente de Italia ante la Unión Europea en Bruselas. Es profesor de la Universidad <lb/>del Rosario y Sergio Arboleda de Bogotá, Colombia. Ha escrito numerosos artículos y contribuciones sobre el derecho <lb/>comunitario y el derecho societario comunitario en particular. <lb/>Resumen: El artículo describe los principales logros de la Unión Europea en cuanto <lb/>a la regulación comunitaria del derecho societario. En particular, se hace especial <lb/>énfasis sobre dos aspectos importantes de la regulación de las empresas por parte del <lb/>derecho supranacional. Por una parte, las empresas europeas gozan de la libertad de <lb/>establecimiento, es decir la facultad de operar de forma transnacional, en igualdad <lb/>de condiciones con las demás empresas nacionales. Por otra, el derecho comunitario <lb/>ha tratado de lograr dos objetivos en materia de derecho societario: la uniformidad <lb/>y la armonización. Cuando intervino para uniformar, la Unión Europea se valió <lb/>de los Reglamentos, como es el caso emblemático de la Societas Europea (SE) o la <lb/>Agrupación Europea de Interés Económico. Cuando la mediación política no per-<lb/>mitió uniformar, las instituciones comunitarias intervinieron con Directivas al fin <lb/>de armonizar algunos aspectos esenciales de la reglamentación de una empresa, es-<lb/>pecialmente si esta tiene negocios internacionales. Para hacer un ejemplo, pensamos <lb/>a las fusiones transfronterizas, que a menudo no tenían reglamentación nacional <lb/>antes de la Directiva de 2005 que reglamentó la materia. Se examinará con particular <lb/>atención el tema de la uniformidad del derecho societario. <lb/>Palabras clave: Derecho societario comunitario -sociedades comunitarias -Unión <lb/>Europea -derecho de establecimiento -Sociedad Europea. <lb/>Abstract: The article describes the European Union's main achievements on communita-<lb/>rian regulation of corporate law. Specifically, two basic aspects of EU corporate law will <lb/>be addressed. On one hand, European companies have the freedom of establishment, <lb/>which means that they have the right to operate internationally in equal conditions <lb/>with respect to national companies. On the other, EU law has tried to achieve two <lb/>objects on corporate regulation: uniformity and harmonization. Uniformity can be <lb/>reached by Regulations, i.e. the emblematic case of the Societas Europea (SE) or the <lb/>European Economic Interest Grouping (EEIG). When political compromise didn't allow <lb/></front>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>48 <lb/></page>
    
    <front>European Institution to uniform, they used Directives with the aim of harmonize some <lb/>pivotal aspects of the regulation of a company, especially if it operates cross-border. An <lb/>example can be the cross-border mergers, which often could not be set under national <lb/>legislation before the implementation of the 2005 Directive on the matter. Uniformity in <lb/>EU corporate law will be highlighted in the article. <lb/>Keywords: EU corporate law -community partnerships -European Union -Right of <lb/>establishment -European Society <lb/></front>
    
    <body>Introducción <lb/>La Unión Europea nació en los años siguientes al término de la Segunda Guerra mundial <lb/>con un objetivo de carácter económico: la creación de un mercado común 1 . La integración <lb/>del mercado se dio por pasos sucesivos y se puede afirmar que no se ha concluido todavía. <lb/>En efecto, muchos aspectos importantes de la disciplina del mercado único tienen una <lb/>regulación todavía parcial a nivel de derecho comunitario. La consecuencia es que queda un <lb/>espacio importante de intervención por parte de las legislaciones nacionales, lo que a veces <lb/>puede generar problemas de compatibilidad con el principio supremo de subsidiariedad. El <lb/>derecho societario (entendido como el conjunto de normas que regulan las empresas y sus <lb/>actuaciones en el mercado) representa una de esas zonas grises. <lb/>El derecho comunitario considera las empresas como sujetos del mercado único 2 . Por lo <lb/>tanto, las mismas gozan de las cuatro libertades fundamentales (libre circulación de mer-<lb/>cancías, servicios, personas y capitales). Lo anterior implica que las empresas son sujetos <lb/>libres de circular (lo que en términos comunitarios traduce el concepto de hacer negocios <lb/>internacionales) al interior de la Unión, sin barreras directas o indirectas, a la par de cual-<lb/>quier persona física o trabajador europeo. Esa libertad tiene dos límites fundamentales. El <lb/>primero consiste en la tutela de la libre competencia. Por ejemplo, las empresas europeas <lb/>pueden emprender negocios en el mercado único con la condición de que eso no implique <lb/>un acuerdo restrictivo de la competencia en Europa. El segundo límite se impone a los <lb/>Estados. Se trata de la (supuesta) prohibición de la intervención del Estado en la economía <lb/>a través de ayudas estatales. La práctica comunitaria y nacional tras la crisis de 2008 está <lb/></body>
    
    <listBibl>1 <lb/>La literatura jurídica institucional sobre la Unión Europea es muy vasta. Solo para citar uno para cada uno <lb/>de los idiomas más corrientes en la Unión, Craig, Paul y De Burca, Grainne. EU Law. Oxford, Oxford <lb/>University Press, 2008; Jacque, Jean Paul. Droit Institutionnel de l'Union Européenne. Paris, Dalloz, 2006. <lb/>2 <lb/>Para un interesante recorrido sobre las normativas y disciplinas societarias en idioma español, véanse <lb/>Galindo Vácha Juan Carlos. Derecho europeo de sociedades. Bogotá, Pontificia Universidad Javeriana, 2002. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>49 <lb/></page>
    
    <body>poniendo en tela de juicio dicha prohibición, toda vez que se toleraron rescates que fueron <lb/>bastante más allá de los términos normativos impuestos. Ambos límites tienen su regulación <lb/>normativa en el derecho comunitario. <lb/>Desde su creación la Unión Europea favorece la libre competencia, el progreso tecnológico <lb/>y promueve la creación de empleo. La empresa es la única fuente de creación de empleo en <lb/>el sector privado (si bien todavía en muchas regiones de Europa el Estado sigue siendo un <lb/>empleador importantísimo). Considerando que el tejido empresarial europeo está consti-<lb/>tuido en un 99% por empresas que -según las definiciones contenidas en el mismo derecho <lb/>comunitario-tienen que tenerse como pequeñas o medianas, es indudable que entre sus <lb/>objetivos prioritarios, están precisamente las empresas industriales y las PYMES 3 . Las ac-<lb/>ciones comunitarias de apoyo a este tipo de empresas son diversas en naturaleza y alcance. <lb/>En este artículo, trataremos de citar algunas particularmente novedosas. <lb/>Por otro lado, la Unión Europea tiene (limitadas) facultades para dictar disposiciones de <lb/>armonización de las legislaciones nacionales en la materia societaria, con el fin de sentar <lb/>bases normativas comunes. En ejercicio de las mismas, a partir de la década de los Sesenta <lb/>el Consejo y el Parlamento europeo han expedido una serie de directivas de armonización <lb/>del derecho societario. En ese sentido, la Unión Europea ha condicionado en parte a los <lb/>legisladores nacionales. <lb/>Cuanto al derecho societario, el proceso de integración del mercado único logró su mayor <lb/>alcance en dos figuras que se justifican por la naturaleza supranacional del derecho comunita-<lb/>rio: el derecho de establecimiento y la denominada SA, un modelo de sociedad regulada direc-<lb/>tamente por el derecho comunitario, a la cual siguió recientemente la propuesta de Sociedad <lb/>Privada Europea 4 . Esta contribución pretende hacer especial hincapié en esos dos elementos. <lb/></body>
    
    <listBibl>3 <lb/>Artículo 173 TFUE (antiguo artículo 157 TCE). <lb/>4 <lb/>Véase: Resolución del Parlamento Europeo con recomendaciones destinadas a la Comisión sobre el Estatuto de la <lb/>Sociedad Privada Europea (2006/2013(INI)). <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>50 <lb/></page>
    
    <body>1. El derecho de establecimiento para las personas jurídicas <lb/>¿Cuándo se puede considerar que una empresa es francesa, alemana o italiana? ¿Tiene sen-<lb/>tido preguntarse cuál es la nacionalidad de una sociedad? A nuestro parecer, la respuesta es <lb/>afirmativa. Lo anterior porque el debate sobre los criterios y teorías no se debe considerar <lb/>concluido: simplemente, el derecho comunitario modificó los términos de la discusión. <lb/>Antes de la primera guerra mundial, los juristas ya habían elaborado diferentes teorías sobre <lb/>nacionalidad de una empresa 5 . Algunos optaban por el lugar de constitución, otros por el <lb/>elemento humano (nacionalidad de los socios o administradores) 6 , el domicilio (en sus dos <lb/>nociones como sede administrativa o centro de explotación de los negocios) o la teoría del <lb/>control. <lb/>En épocas más modernas, el concepto de nacionalidad de una empresa se ha modificado. <lb/>El hecho de que una empresa tenga una nacionalidad determinada se resuelve en decir que <lb/>la ley de dicho Estado será la que debe regir su constitución, funcionamiento y disolución <lb/>y nada más. En otras palabras, la nacionalidad se considera come una pura ficción jurídica. <lb/>Con el desarrollo de la confianza a nivel internacional entre Estados soberanos y sobre <lb/>todo de los instrumentos internacionales de cooperación, ese concepto de nacionalidad <lb/>ficticia incorpora alguna forma de reconocimiento automático de los ordenamientos jurídi-<lb/>cos extranjeros, así como de sus principales operadores económicos: las empresas. Se pasa <lb/>entonces de la desconfianza que genera el conflicto a la confianza en un mundo globali-<lb/>zado, en el cual los operadores económicos pierden a menudo una connotación nacional <lb/>para volverse empresas "mundiales", que operan con éxito en muchos países al tiempo. Por <lb/>lo tanto, la cuestión tiene que abordarse a partir del derecho internacional privado, cuya <lb/>función principal es la de establecer cuál es la ley -interna o extranjera-que se aplique a una <lb/>situación de derecho privado caracterizada por un elemento de internacionalidad. En otras <lb/>palabras, el problema de la nacionalidad de las empresas en el derecho moderno -y el derecho <lb/>comunitario no es la excepción-consiste en un doble ejercicio de lógica jurídica. El primero <lb/>es establecer si una empresa existe y es legalmente constituida bajo un ordenamiento jurídico. <lb/></body>
    
    <listBibl>5 <lb/>Estas teorías se explicitan en el excelente libro de Caicedo Castilla, Juan Joaquín. Derecho internacional <lb/>Privado. TEMIS, 1960, p. 146 y siguientes. <lb/>6 <lb/>"En defensa de esta teoría afirma Labre que si se examina al fondo de las cosas se verá que detrás de toda <lb/>persona jurídica hay seres humanos", relata Caicedo Castilla, Juan Joaquín. ob.cit., p. 148. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>51 <lb/></page>
    
    <body>El segundo consiste en determinar si es posible "reconocer" dicha empresa en otro ordena-<lb/>miento y por ende cuáles son las condiciones para que dicha empresa extranjera pueda llevar <lb/>a cabo sus actividades en el otro País. <lb/>El principio supremo que halla aplicación en el ámbito del reconocimiento y, más en gene-<lb/>ral, en el tratamiento de las empresas extranjeras en el derecho comunitario, se encuentra <lb/>en el artículo 18 del Tratado sobre el Funcionamiento de la Unión Europea (TFUE) (anti-<lb/>guo artículo 12 del Tratado sobre la Comunidad Europea [TCE]), a tenor del cual "[e]n el <lb/>ámbito de aplicación de los Tratados, y sin perjuicio de las disposiciones particulares previstas en <lb/>los mismos, se prohibirá toda discriminación por razón de la nacionalidad" (subrayado nues-<lb/>tro). Esta norma parece sentar, en términos muy generales, la total equiparación entre un <lb/>ciudadano comunitario y un extranjero comunitario. Este mismo principio se aplica también <lb/>a las empresas, por expresa previsión constitucional en el artículo 54 TFUE (antiguo art. 48 <lb/>TCE): "[l]as sociedades constituidas de conformidad con la legislación de un Estado miembro y <lb/>cuya sede social, administración central o centro de actividad principal se encuentre dentro de la <lb/>Unión quedarán equiparadas, a efectos de aplicación de las disposiciones del presente capítulo, a <lb/>las personas físicas nacionales de los Estados miembros". <lb/>Entonces, según el derecho comunitario primario no es posible para la legislación de nin-<lb/>gún Estado miembro prever discriminaciones entre empresas nacionales y extranjeras. ¿Qué <lb/>significa eso en la práctica? <lb/>Antes que todo, debe hacerse una aclaración importante: los operadores económicos comu-<lb/>nitarios pueden ser personas naturales, como es el caso de los médicos que son profesionis-<lb/>tas conforme al apartado segundo, literal d) del artículo 57 TFUE; sin embargo, también <lb/>pueden ser empresas. Los dos géneros de operadores gozan al mismo tiempo, si es el caso, <lb/>de la libre prestación de servicios así como de la libertad de establecimiento. No obstante, <lb/>en materia societaria es más probable, como es obvio, que una empresa comunitaria se <lb/>establezca en otro Estado miembro, por ejemplo a través de una sucursal o filial, y por ende <lb/>se halle cobijada por la libertad de establecimiento. Por lo tanto, a este asunto dedicaremos <lb/>especial atención a continuación. <lb/>La jurisprudencia del Tribunal de Justicia realiza una diferenciación entre el establecimiento <lb/>a título principal y secundario 7 . Una empresa se establece a título principal en otro Estado <lb/></body>
    
    <listBibl>7 <lb/>Sobre la libertad o derecho de establecimiento, Craig, Paul y De Burca, Grainne. EU Law. Oxford, Oxford <lb/>University Press, 2008, pp. 797-813. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>52 <lb/></page>
    
    <body>miembro cuando transfiere totalmente su sede efectiva al segundo Estado. El establecimien-<lb/>to a título secundario, por lo contrario, consiste en la creación en el segundo Estado de una <lb/>sucursal y/o filial sin que eso implique la liquidación de la empresa en el Estado de origen. <lb/>En términos generales, la libertad de establecimiento a título secundario es garantizada en <lb/>los mismos tratados, y nunca ha dado lugar a dudas. Viceversa, el establecimiento a título <lb/>principal sí ha sido objeto de mucha jurisprudencia del Tribunal de Justicia, que en algunos <lb/>casos ha limitado la libre posibilidad de desplazar la sede principal de los negocios en otro <lb/>Estado miembro. Por ejemplo, Hungría todavía no permite que una empresa constituida <lb/>bajo la ley húngara pueda transferir su sede legal en otro Estado miembro, sin previamente <lb/>liquidar dicha empresa en Hungría, lo que por supuesto representa un menoscabo al libre <lb/>ejercicio del derecho de establecimiento primario o principal. Recientemente, el Tribunal <lb/>de Justicia se ha expresado en el sentido que, en su estado actual, el derecho comunitario no <lb/>prohíbe que la praxis administrativa de un Estado miembro, como es el caso de Hungría, <lb/>ponga restricciones de hecho a la libre transferencia de la sede social 8 . <lb/>En la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea la libertad de estableci-<lb/>miento consiste esencialmente en garantizar la libertad de emprendimiento en Europa, así <lb/>como la posibilidad del empresario de utilizar las herramientas jurídicas previstas tanto en <lb/>el ordenamiento comunitario, como en los ordenamientos nacionales 9 . En este sentido, la <lb/>libertad de establecimiento favorece el denominado law shopping, es decir la elección de las <lb/>reglas jurídicas que más se ajustan a las exigencias del business. <lb/>Concretamente, siempre y cuando sean respetadas las condiciones contenidas en el artículo <lb/>49 TFUE, los Tratados permiten que cualquier empresa europea tenga derecho a llevar a <lb/>cabo sus actividades, aun integralmente, en cualquier Estado miembro, directamente o por <lb/>medio de una empresa controlada, de una sucursal, de una agencia o una oficina de repre-<lb/>sentación. <lb/>Para entender cabalmente el alcance del derecho de establecimiento previsto en los Trata-<lb/>dos, hay que reseñar algunos casos prácticos, que han sido resueltos por vía jurisprudencial. <lb/>Dicha jurisprudencia abarca muchos temas que pueden presentarse en la realidad económica <lb/>cuando una empresa opera en uno o más Estados miembros diferentes al de su origen. No <lb/>olvidemos que al interior de la Unión Europea coexisten Estados con tradiciones jurídicas <lb/></body>
    
    <listBibl>8 <lb/>Tratase del Capítulo 2 TFUE en materia de derecho de establecimiento. <lb/>9 <lb/>Conclusiones del Abogado General dr. La Pergola del 16 de julio de 1998 en asunto C-212/97 (Caso <lb/>Centros) punto 20. Dicho auto ha sido publicado sólo en francés, italiano, portugués y danés. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>53 <lb/></page>
    
    <body>muy diferentes, así que la integración europea ha puesto retos impensables en otros orde-<lb/>namientos jurídicos. <lb/>Capacidad jurídica o legitimación activa. El caso es el siguiente: el ordenamiento alemán <lb/>prevé que la capacidad jurídica y procesal de una empresa se define por el derecho aplicable <lb/>en el lugar en el cual se encuentra la sede efectiva de la misma (denominada "Sitztheorie"). <lb/>La jurisprudencia alemana aplica dicha teoría también al caso de una empresa que se haya <lb/>constituido en otro Estado miembro y se haya enseguida trasladado a Alemania. En este <lb/>caso, la empresa extranjera sólo puede ser titular de derechos o parte legitimada de un pro-<lb/>ceso si la empresa se constituye bajo la ley alemana. En el caso examinado por el Tribunal <lb/>de Justicia, una empresa constituida bajo las leyes de Holanda fue adquirida por ciudadanos <lb/>alemanes y su sede efectiva se transfirió a Alemania. Sin embargo, en aplicación de la citada <lb/>jurisprudencia, dicha empresa -que seguía siendo holandesa-no tenía legitimación proce-<lb/>sal activa. El Tribunal europeo resolvió que la interpretación de los jueces alemanes vulnera <lb/>la libertad de establecimiento y por lo tanto está prohibida por el derecho comunitario. <lb/>El proceso hermenéutico del Tribunal de Justicia para llegar a dicha conclusión puede resu-<lb/>mirse en los términos siguientes: <lb/>1. Conforme a los Tratados, las empresas europeas tienen derecho a ejercer sus acti-<lb/>vidades en otros Estados miembros. <lb/>2. La ubicación de la sede social, de la administración central o del centro de activi-<lb/>dades principales sólo sirve para determinar la nacionalidad, a la par de las personas <lb/>naturales, de dichas empresas. <lb/>3. El derecho comunitario impone el reconocimiento automático de dichas empresas <lb/>por parte de todo Estado comunitario. <lb/>4. La jurisprudencia alemana establece que para que la empresa holandesa, la Uber-<lb/>seering, pueda hacer valer un contrato con una empresa alemana en el marco de un <lb/>proceso jurisdiccional, tiene que reconstituirse en Alemania, lo que conlleva gastos <lb/>innecesarios al empresario. <lb/>5. Por lo tanto, la libertad de establecimiento consagrada en los Tratados prohíbe <lb/>dicha práctica interpretativa, ya que restringe la libertad de empresa a nivel comu-<lb/>nitario. <lb/></body>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>54 <lb/></page>
    
    <body>Efectos de una fusión transfronteriza. La empresa alemana SEVIC firmó en 2002 un contrato <lb/>de fusión por incorporación con una empresa con sede en Luxemburgo. Las autoridades <lb/>alemanas negaron la solicitud de inscripción de la fusión en el Registro Mercantil, alegando <lb/>que la Ley alemana (artículo 1, número 1, de la UmwG) prevé únicamente las fusiones entre <lb/>sujetos con domicilio en Alemania. La SEVIC apeló la decisión hasta llegar al Tribunal de <lb/>Justicia, pidiendo y obteniendo que se declarara que dicha disposición de la Ley alemana <lb/>vulneraba la libertad de establecimiento consagrada en el derecho comunitario. En efecto, <lb/>de dicha disposición resulta una diferencia de trato, en Alemania, entre las fusiones internas <lb/>y las fusiones transfronterizas, lo que es contrario al principio general de no discriminación <lb/>entre nacionales y extranjeros. De manera muy clara, el Tribunal concluyó que "[l]as opera-<lb/>ciones de fusiones transfronterizas, al igual que otras operaciones de transformación de sociedades, <lb/>responden a las necesidades de cooperación y de reagrupamiento entre sociedades establecidas en <lb/>Estados miembros diferentes. Constituyen modalidades particulares del ejercicio de la libertad de <lb/>establecimiento, importantes para el buen funcionamiento del mercado interior, y entran, por <lb/>tanto, dentro del ámbito de las actividades económicas para las que los Estados miembros están <lb/>obligados a respetar la libertad de establecimiento prevista en el artículo 43 CE" 10 . <lb/>Planificación tributaria. El caso aborda el difícil tema de la fiscalidad directa de las empresas <lb/>europeas 11 . La empresa Cabdury Schweppes, residente en el Reino Unido, estableció dos <lb/>empresas controladas -es decir cuyo capital social pertenece por más del 50% a la empresa <lb/>del Reino Unido-en Dublín, Irlanda, con el fin de beneficiarse del mejor y más econó-<lb/>mico sistema fiscal irlandés. El tema es delicado, porque el Tribunal de Justicia debía tener <lb/>en debida consideración la prohibición de abuso del derecho con la libertad de estableci-<lb/>miento. El Tribunal observa que los nacionales de un Estado miembro no pueden intentar <lb/>evitar la aplicación de su legislación nacional. Sin embargo, no pueden invocar la aplicación <lb/>de normas comunitarias si dicha utilización resulta ser abusiva o fraudulenta. No obstante, <lb/>el hecho de que un nacional comunitario, persona física o jurídica, haya sacado provecho <lb/>de las ventajas fiscales ofrecidas por las normas en vigor en un Estado miembro distinto de <lb/>aquél en el que reside, no autoriza, por sí solo, la imposibilidad de invocar disposiciones <lb/>del Tratado. Por lo tanto, la decisión de Cadbury de constituir dos sociedades controladas <lb/>en Irlanda para beneficiarse de un mejor sistema tributario no constituye per se un abuso. En <lb/>cambio, continúa la Corte, una medida nacional que restrinja la libertad de establecimiento <lb/></body>
    
    <listBibl>10 <lb/>Sentencia en causa C-411/03 del 13 de diciembre de 2005, caso SEVIC, punto 19. <lb/>11 <lb/>Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas (Gran Sala), caso Cadbury Schweppes Overseas Ltd. y <lb/>otros contra Commissioners of Inland Revenue, sentencia de 12 septiembre 2006, TJCE\2006\243. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>55 <lb/></page>
    
    <body>puede estar justificada cuando tenga por objeto la lucha en contra de los montajes pura-<lb/>mente artificiales; en otras palabras, un Estado puede restringir las actuaciones de las empre-<lb/>sas cuyo objetivo específico sea eludir la aplicación de la legislación del Estado miembro de <lb/>que se trate. Por lo tanto, el Tribunal afirma que para que una restricción a la libertad de <lb/>establecimiento pueda estar justificada por motivos de lucha contra prácticas abusivas, el <lb/>objetivo específico de tal restricción debe ser oponerse a comportamientos consistentes en <lb/>crear montajes puramente artificiales, carentes de realidad económica, con el objetivo de <lb/>eludir el impuesto normalmente adeudado sobre los beneficios generados por actividades <lb/>llevadas a cabo en el territorio nacional. El Tribunal concluyó que si una empresa, como <lb/>por ejemplo Cadbury, ejerce real y efectivamente una actividad económica por medio de <lb/>una instalación permanente en otro Estado por una duración indeterminada, es decir si <lb/>ejerce una actividad no ficticia, el derecho de establecimiento le permite disfrutar a través <lb/>de empresas controladas establecidas en dicho Estado de los beneficios tributarios de dicho <lb/>ordenamiento jurídico. <lb/>Los que preceden son sólo algunos de los innumerables ejemplos en materia de empresas <lb/>y derecho de establecimiento. El tema es muy actual y en continua evolución, como lo <lb/>ha demostrado el reciente caso Cartesio 12 , en el cual parece que el Tribunal de Justicia ha <lb/>hecho marcha atrás en el reconocimiento de los derechos de las empresas europeas, al negar <lb/>la contrariedad al ordenamiento comunitario de un ordenamiento (específicamente el hún-<lb/>garo) que niega el derecho de establecimiento a título principal. <lb/>2. Uniformidad y armonización del derecho societario europeo <lb/>2.1. Reglamentos y Directivas 13 <lb/>Las instituciones comunitarias pueden en algunos casos crear las normas sustanciales que <lb/>rigen el derecho societario en Europa. Así como algunos tratados internacionales en materia <lb/></body>
    
    <listBibl>12 <lb/>Sentencia del Tribunal de Justicia (Gran Sala) de 16 de diciembre de 2008, caso Cartesio Oktató és <lb/>Szolgáltató bt., asunto C-210/06. Recopilación de Jurisprudencia 2008 página I-09641. <lb/>13 <lb/>Se vean a manera de ejemplo, en idioma español, Mellado Prado, Pilar, Linde Paniagua Enrique y De <lb/>Liaño Fonseca Marta Gómez. Instituciones de Derecho Comunitario. Madrid, Colex, 2009, pp. 299-314. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>56 <lb/></page>
    
    <body>mercantil 14 , la Unión Europea tiene (limitadas) facultades para armonizar el derecho socie-<lb/>tario de los Estados miembros. Dicha actividad armonizadora ha sido llevada a cabo sobre <lb/>todo por medio del derecho derivado vinculante, es decir, esencialmente con Directivas y <lb/>Reglamentos. En ese sentido es oportuno distinguir entre armonización y uniformidad. La <lb/>armonización consiste en que la Unión Europea dicta en algunas materias las normas marco <lb/>o las líneas guía, por así decirlo, dejando un margen de maniobra más o menos ancho a los <lb/>Estados para implementarlas. En este caso, la Unión utiliza las Directivas, que obligan a los <lb/>Estados en cuanto a los resultados, mas no en cuanto a las medidas que deben utilizar para <lb/>alcanzarlos. La uniformidad de las reglas del juego sólo se alcanza con los Reglamentos, <lb/>es decir las verdaderas "leyes europeas", que crean directamente derechos en cabeza de los <lb/>ciudadanos y de las empresas europeas. <lb/>El Programa General del 18 diciembre de 1961 para la eliminación de las restricciones a la <lb/>libertad de establecimiento, implicaba una intensa actividad de armonización del derecho <lb/>societario de los Estados miembros. Hay que destacar que dicha labor se hizo por partes, <lb/>con la manifiesta intención de no revolucionar inmediata y extensivamente los derechos <lb/>nacionales. <lb/>Fue así que al inicio de los años setenta una sola Directiva en materia societaria había sido <lb/>emitida. Sólo a partir de la mitad de dicha década, gracias a la inestimable labor del Tribunal <lb/>de Justicia, se dio el verdadero impulso al fenómeno armonizador. En algunas sentencias <lb/>muy importantes el Tribunal comunitario atribuyó eficacia directa 15 a las normas de los Tra-<lb/>tados en materia de libre circulación de los servicios y de libertad de establecimiento. Así, <lb/>los escasos artículos de los Tratados se transformaron en la verdadera dinámica de la armo-<lb/>nización. No hay que olvidar además que durante estos mismos años la Corte de Justicia <lb/>elaboró el principio de la primacía del derecho comunitario sobre los derechos nacionales, <lb/>sentando así los dos principios esenciales para el desarrollo del derecho comunitario en la <lb/>materia societaria. <lb/></body>
    
    <listBibl>14 <lb/>Pensamos, por ejemplo, en la Convención de las Naciones Unidas sobre los contratos de venta internacional, <lb/>suscrita en Viena en el 1980. <lb/>15 <lb/>En el sentido que el Tribunal de Justicia falló en el sentido que las normas del tratado sobre dichas materias <lb/>pasaron a crear directamente derechos en cabeza de las empresas europeas, por lo menos en las relaciones <lb/>"verticales", es decir entre un privado y el Estado. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>57 <lb/></page>
    
    <body>El trabajo de las instituciones comunitarias produjo los siguientes actos normativos: doce <lb/>Directivas en materia societaria 16 y tres Reglamentos que instituyen tres tipos societarios <lb/>cuya fuente primaria es el derecho comunitario 17 . <lb/>En este artículo, nos interesa analizar prioritariamente el tema de la uniformidad, ya que <lb/>evidencia el mayor esfuerzo de las instituciones comunitarias en fijar reglas comunes que se <lb/>apliquen directa e inmediatamente en los 27 Estados miembros. <lb/>2.2. La Sociedad Europea <lb/>En el mes de marzo de 1965 el Gobierno francés envió una declaración a la Comisión en <lb/>la cual pedía al órgano comunitario crear un nuevo tipo de empresa comercial, totalmente <lb/>igual en todos los Estados miembros, a fin de fomentar la realización de inversiones de capi-<lb/>tal y en general toda operación comercial en el ámbito comunitario. <lb/>En el año 1970 la Comisión presentó al Consejo una propuesta de Reglamento, cuya base <lb/>jurídica fue el artículo 235 TCEE 18 , para crear una sociedad anónima "de derecho europeo". <lb/>Entre las principales justificaciones, se registraban: el aumento de la actividad de las socie-<lb/>dades comerciales en el interior de la Comunidad 19 , la creación de empresas que tuvieran <lb/>una dimensión más adecuada al mercado común, el aumento del intercambio internacio-<lb/>nal, un mejor acceso al mercado financiero, facilitar la libertad de establecimiento a las <lb/>empresas y evitar la aparición de un efecto "Delaware" en la CEE. <lb/></body>
    
    <listBibl>16 <lb/>La Primera Directiva (Directiva 68/151), en materia de publicidad, validez de las obligaciones asumidas <lb/>por las empresas y nulidad de las empresas de capitales. La Segunda Directiva (Directiva 77/91), en materia <lb/>de constitución y capital de las sociedades anónimas. La Tercera Directiva (Directiva 78/855), en materia <lb/>de fusiones internas entre sociedades anónimas. La Cuarta Directiva (y sus varias modificaciones), en <lb/>materia de balances y principios contables. La Sexta Directiva (Directiva 82/891), en materia de Escisiones <lb/>de sociedades anónimas. La Séptima Directiva (Directiva 83/349), en materia de balances de grupo. La <lb/>Undécima Directiva (Directiva 89/666), en materia de publicidad de las sedes sucundarias. La Duodécima <lb/>Directiva (Directiva 89/667), en materia de sociedades de responsabilidad limitada con socio único. La <lb/>Directiva 2004/25, en materia de ofertas públicas de adquisición. La Directiva 2005/56, en materia de <lb/>fusiones transfronterizas (Modificada por la Directiva 2009/109). <lb/>17 <lb/>El Reglamento 2001/2157 instituyó la Sociedad Europea (SE). La Propuesta de Reglamento del Consejo de <lb/>25 de junio de 2008 relativa al Estatuto de la Sociedad Privada Europea. El Reglamento 1985/2137 sobre <lb/>la Agrupación europea de interés económico (AEIE). Citamos también el Reglamento sobre Cooperativa <lb/>Europea. <lb/>18 <lb/>Trátase del artículo que prevé la utilización de poderes implícitos por parte de las Instituciones comunitarias. <lb/>19 <lb/>Es interesante señalar que en artículos de doctrina de la época se puede ya vislumbrar una de las ventajas <lb/>mayores de una sociedad realmente "europea", es decir, la eliminación de las dificultades inherentes al <lb/>traslado de la sede social de un país a otro. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>58 <lb/></page>
    
    <body>El establecimiento del estatuto de la sociedad comercial europea debía estar acompañado <lb/>de la creación de instituciones comunitarias apropiadas, como un Registro Europeo de <lb/>Sociedades Anónimas o una Oficina Europea de Sociedades. Dicha propuesta no prosperó, <lb/>posiblemente por ser demasiado innovadora. <lb/>Al final de la década de los '70 el programa de armonización del Derecho de Sociedades ya <lb/>conocía avances importantes y las materias que debían ser cubiertas por el Estatuto de la SE <lb/>habían sido objeto de amplias medidas de coordinación a través de las directivas societarias. <lb/>La instauración de un derecho común europeo en materia societaria había vaciado poco a <lb/>poco de su sustancia al proyecto de SE. De hecho, sólo quedaban las cuestiones más sen-<lb/>sibles, a saber: la participación de los trabajadores y traslado de sede social, sobre las que era <lb/>imposible alcanzar un acuerdo. <lb/>Al final de la década de los '80 la mayor parte de las delegaciones europeas en el seno del <lb/>Consejo apoyaban las nuevas orientaciones propuestas por la Comisión: el carácter facul-<lb/>tativo del Estatuto, la independencia del estatuto de la SE con respecto a las legislaciones <lb/>nacionales y la puesta en marcha de un mecanismo de participación de los trabajadores. <lb/>Así, se propuso en 1989 un nuevo Reglamento y en 1991 una Directiva. No obstante los <lb/>esfuerzos de mejoramiento y simplificación, las propuestas fueron nuevamente rechazadas. <lb/>La oposición mayor se produjo con relación a la participación de los trabajadores en el seno <lb/>de la SE. Para Alemania solamente era aceptable su sistema de cogestión o "Mitbestimmung" <lb/>y ninguna equivalencia entre este modelo y los demás modelos propuestos fue reconocida por <lb/>ese país. Los otros países con sistemas y tradiciones diferentes trataban de defender su propio <lb/>sistema y rechazaban, en consecuencia, el sistema de participación (Reino Unido y Portugal). <lb/>La Sociedad Anónima Europea (designada con su nombre latín: «Societas Europaea» o SE) <lb/>se vuelve realidad 30 años después de haber sido propuesta, con la entrada en vigor del <lb/>Reglamento 2001/2157/CEE y de la Directiva 2001/86/CEE. La base jurídica del Regla-<lb/>mento, una vez más, es el principio de los poderes implícitos. En efecto, según el Conside-<lb/>rando (28) del Reglamento, "[e]l Tratado no prevé para la adopción del presente Reglamento <lb/>más poderes que los del artículo 308" 20 . <lb/></body>
    
    <listBibl>20 <lb/>Es interesante notar que como todo acto comunitario, el Reglamento tiene que ajustarse a los principios <lb/>generales del derecho comunitario, y en particular al principio de subsidiariedad y proporcionalidad. Prevé <lb/>en ese sentido el considerando 29: "[h]abida cuenta de que los objetivos de la acción contemplada no pueden ser <lb/>alcanzados de manera suficiente por los Estados miembros en la medida en que se trata de establecer la sociedad <lb/>anónima europea de ámbito europeo, y, por consiguiente, pueden lograrse mejor, debido a la dimensión o a los <lb/>efectos de la acción contemplada, a nivel comunitario, la Comunidad puede adoptar medidas, de conformidad <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>59 <lb/></page>
    
    <body>En términos muy generales, los elementos que caracterizan una SE son los siguientes: su <lb/>constitución no puede efectuarse por parte de personas naturales; la SE tiene "nacionali-<lb/>dad comunitaria" 21 , en el sentido de que solamente podrán participar aquellas sociedades <lb/>constituidas con arreglo al ordenamiento jurídico de un Estado miembro; el capital mínimo <lb/>es de 120.000 euros y estará dividido en acciones; los socios tienen responsabilidad limi-<lb/>tada; tiene personalidad jurídica propia y es de carácter transnacional, en el sentido de que <lb/>requiere la participación de al menos dos sociedades de Estados miembros diferentes. <lb/>El Reglamento prevé cuatro formas de constitución de una SE: (i.) por fusión; (ii.) por crea-<lb/>ción de una sociedad de cartera (o SE holding); (iii.) por creación de una filial común (iv.) y <lb/>por transformación de una sociedad anónima de Derecho nacional. <lb/>El artículo 2.1 del Reglamento prevé que la constitución por fusión podrá efectuarse sólo por <lb/>sociedades anónimas "constituidas con arreglo al ordenamiento jurídico de un Estado miembro <lb/>que tengan su domicilio social y administración central en la Comunidad, siempre y cuando al <lb/>menos dos de ellas estén sujetas al ordenamiento jurídico de Estados Miembros diferentes". <lb/>La fusión podrá efectuarse por absorción 22 (y en este caso la sociedad absorbente se conver-<lb/>tirá en SE) o por constitución de una nueva sociedad 23 (y la nueva sociedad sería la SE). <lb/>El proyecto de fusión deberá publicarse en el Boletín Oficial del Estado Miembro donde <lb/>esté registrada la sociedad en cuestión. Por supuesto, para que la fusión pueda seguir ade-<lb/>lante, la Junta General de Accionistas de las sociedades que se fusionen deberá aprobar <lb/>dicho proyecto de fusión. El control de la legalidad de la fusión se realiza en dos etapas: en <lb/>primer lugar, por las autoridades de origen de cada sociedad, y, en segundo lugar, por las <lb/>autoridades del país de constitución de la SE. <lb/></body>
    
    <listBibl>con el principio de subsidiariedad enunciado en el artículo 5 del Tratado. De conformidad con el principio de <lb/>proporcionalidad, tal y como se enuncia en el mismo artículo, el presente Reglamento no excede de lo necesario <lb/>para alcanzar dichos objetivos". <lb/>21 <lb/>Sin embargo, el parágrafo 5 del artículo 2 del Reglamento prevé que "[l]os Estados miembros podrán disponer <lb/>que una sociedad que no tenga su administración central en la Comunidad pueda participar en la constitución <lb/>de una SE siempre y cuando esa sociedad esté constituida con arreglo al ordenamiento jurídico de un Estado <lb/>miembro, tenga su domicilio social en ese mismo Estado miembro y tenga una vinculación efectiva y continua con <lb/>la economía de un Estado miembro". <lb/>22 <lb/>De conformidad con el artículo 3.1 de la Tercera Directiva (78/855/CEE) sobre fusiones de sociedades <lb/>anónimas. <lb/>23 <lb/>De conformidad con el artículo 4.1 de la Tercera Directiva. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>60 <lb/></page>
    
    <body>Las sociedades anónimas y las sociedades de responsabilidad limitada "constituidas con <lb/>arreglo al ordenamiento de un Estado miembro y con domicilio social y administración <lb/>central en la Comunidad" podrán constituirse en SE holding siempre que al menos dos de <lb/>ellas "estén sujetas al ordenamiento jurídico de distintos Estados miembros o, tengan una <lb/>filial sujeta al ordenamiento jurídico de otro Estado miembro o una sucursal en otro Estado <lb/>miembro desde por lo menos dos años antes" (artículo 2.2 del Reglamento). El rasgo más <lb/>característico de esta forma de constitución es que las sociedades que promueven la creación <lb/>de la SE no desaparecen y por lo tanto conservan su personalidad jurídica. <lb/>La constitución de una sociedad europea en forma de filial común está abierta a cualquier <lb/>entidad de Derecho público o privado, con arreglo a los mismos criterios anteriormente <lb/>mencionados. <lb/>Además, una sociedad anónima constituida con arreglo al ordenamiento jurídico de un <lb/>Estado miembro y con domicilio social y administración central en la Comunidad puede <lb/>transformarse en SE, "siempre que haya tenido una filial sujeta al ordenamiento jurídico de <lb/>otro Estado Miembro durante, al menos, dos años" (Artículo 2.4 del Reglamento). La trans-<lb/>formación de la sociedad anónima no produce ni la disolución ni la creación de una nueva <lb/>persona jurídica. <lb/>La SE tiene un capital mínimo de 120.000 euros 24 , el cual deberá expresarse en euros 25 . Del <lb/>análisis comparado de las legislaciones de varios Estados miembros relativa a los capitales <lb/>mínimos nacionales, se puede concluir que la cifra requerida para crear una SE es bastante <lb/>alta, y desanima o más bien excluye que dicha forma societaria pueda ser utilizada por parte <lb/>de las PYMES. <lb/></body>
    
    <listBibl>24 <lb/>Una norma transitoria del Reglamento (artículo 67 primer parágrafo) ha sido pensada para los Estados <lb/>miembros que todavía no utilizan el Euro como moneda oficial: "[c]ada Estado miembro, en tanto no le <lb/>sea aplicable la tercera fase de la Unión Económica y Monetaria (UEM), podrá aplicar a las SE domiciliadas <lb/>en su territorio las mismas disposiciones que se apliquen a las sociedades anónimas sometidas a su ordenamiento <lb/>jurídico por lo que se refiere a la expresión de su capital. En todo caso, la SE también podrá expresar su capital en <lb/>euros. En tal caso, el tipo de cambio entre la moneda nacional y el euro será el del último día del mes anterior a <lb/>la constitución de la SE". <lb/>25 <lb/>La exigencia del capital social mínimo revela que las autoridades comunitarias siguen fieles a la concepción <lb/>clásica del rol del patrimonio social como garantía frente a terceros, es decir consideran que es una garantía <lb/>para la protección de los acreedores sociales. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>61 <lb/></page>
    
    <body>El domicilio social de la SE deberá corresponder al lugar donde se encuentre su administra-<lb/>ción central, es decir, a su sede real 26 . En este caso, el derecho europeo claramente elige la <lb/>Sitztheorie para determinar la nacionalidad de la SE, con independencia de que la sociedad <lb/>haya sido constituida de conformidad con el ordenamiento del Estado donde se encuentra <lb/>su sede real. Según el Reglamento, la sede real se identifica con el establecimiento principal <lb/>o con la administración central de la sociedad. Para garantizar la aplicación del criterio de <lb/>sede real se han previsto una serie de mecanismos de control: (i.) las autoridades nacionales <lb/>competentes, al efectuar la inscripción de la constitución de la sociedad, deberán compro-<lb/>bar que la administración central se encuentra en dicho Estado Miembro; (ii.) el artículo 64 <lb/>del Reglamento prevé una serie de mecanismos ex post para que el Estado miembro en que <lb/>la SE tenga su domicilio social adopte las medidas apropiadas para obligar a esta última a <lb/>regularizar la situación. <lb/>En aplicación de la jurisprudencia del Tribunal de Justicia, que introdujo algunos correc-<lb/>tivos al principio de la sede real, el Reglamento permite efectuar un traslado del domicilio <lb/>social (dentro de la Unión, por supuesto) sin la consiguiente disolución de la sociedad, lo <lb/>cual hasta la entrada en vigor del Reglamento era prácticamente imposible, o por lo menos <lb/>era posible sólo en muy pocos casos. En particular, según el artículo 8 del Reglamento, el <lb/>"traslado no dará lugar a la disolución de la SE ni a la creación de una nueva persona jurídica". <lb/>La posibilidad del traslado constituye una ventaja frente a las sociedades nacionales, pues su <lb/>traslado -como hemos visto-depende de lo que disponga el Estado de origen y el Estado <lb/>requerido (es la denominada libertad de establecimiento a título principal). Sin embargo, <lb/>dicha libertad de traslado del domicilio social está condicionada al respeto de algunas nor-<lb/>mas mínimas dictadas para evitar posibles abusos. Por ejemplo, la decisión con la cual la <lb/>empresa determina el traslado no podrá adoptarse sino después de dos meses a partir de la <lb/>publicación del proyecto, y la decisión ha de ser tomada por la Junta General de Accionistas <lb/>por mayoría superior a los dos tercios de los votos (mayoría reforzada), salvo que la legisla-<lb/>ción del Estado Miembro del domicilio social prevea una mayoría más elevada. <lb/>El complejo sistema jerárquico de las normas aplicables a la SE revela el compromiso polí-<lb/>tico subyacente y la larga gestación a la cual nos hemos referido anteriormente 27 . Ante la <lb/></body>
    
    <listBibl>26 <lb/>La determinación del domicilio social de la SE tiene una importancia fundamental, puesto que uno de los <lb/>criterios utilizados para colmar las lagunas del Reglamento es la remisión al Derecho nacional del Estado <lb/>Miembro del domicilio social. <lb/>27 <lb/>Sobre la cual, véanse también Galindo Vácha, Juan Carlos, Derecho europeo de sociedades. Bogotá, Pontificia <lb/>Universidad Javeriana, 2002, pp. 565-571. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>62 <lb/></page>
    
    <body>imposibilidad de crear una SE de carácter integralmente supranacional, se ha optado por <lb/>un tipo societario mixto (comunitario-nacional) a través de remisiones al derecho nacional <lb/>del Estado miembro del domicilio social de la SE, de tal forma que de hecho habrá tantas <lb/>"modalidades" de SE como de Estados miembros. <lb/>El parágrafo primero del artículo 9 del Reglamento establece que: <lb/>"Las SE se regirán: <lb/>a) por lo dispuesto en el presente Reglamento; <lb/>b) cuando el presente Reglamento lo autorice expresamente, por las disposiciones de <lb/>los estatutos de la SE; <lb/>o <lb/>c) respecto de las materias no reguladas por el presente Reglamento o, si se trata de <lb/>materias reguladas sólo en parte, respecto de los aspectos no cubiertos por el presente <lb/>Reglamento: <lb/>i) por las disposiciones legales que adopten los Estados miembros en aplicación de <lb/>medidas comunitarias que se refieran específicamente a las SE; <lb/>ii) por las disposiciones legales de los Estados miembros que fuesen de aplicación a <lb/>una sociedad anónima constituida con arreglo a la legislación del Estado miembro en <lb/>el que la SE tenga su domicilio social; <lb/>iii) por las disposiciones de los estatutos, en las mismas condiciones que rigen para <lb/>las sociedades anónimas constituidas con arreglo a la legislación del Estado miembro <lb/>en el que la SE tenga su domicilio social". <lb/>En resumidas cuentas, si se analiza de cerca el sistema de las fuentes, se aprecian dos pro-<lb/>blemas. El primero consiste en que el Reglamento no deja mucha libertad a las partes en <lb/>la toma de decisiones esenciales para la vida de la empresa. Si por ejemplo es posible que <lb/>los socios determinen el régimen de administración de la SE, los estatutos en ningún caso <lb/>podrán ser contrarios a las disposiciones relativas a la participación de los trabajadores que <lb/>se hayan nombrado. En segundo lugar, se evidencia que la fuente legal de la SE no es tan <lb/>sólo el derecho comunitario, sino también los derechos nacionales. En últimas, entonces, la <lb/>uniformidad que se logró con la SE sigue siendo parcial. <lb/>Toda sociedad europea se inscribirá en el registro designado por la legislación del Estado <lb/>donde tenga su domicilio social. Sin embargo, el registro y las motivaciones de la liquidación <lb/></body>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>63 <lb/></page>
    
    <body>de una sociedad europea se publicarán, a título informativo, en el Diario Oficial de la <lb/>Unión Europea. <lb/>Los estatutos de la sociedad europea establecen como órganos 28 : (1) La junta general de <lb/>accionistas, y (2a) un órgano de dirección y un órgano de vigilancia (sistema dualista), o <lb/>(2b) bien un órgano de administración (sistema monista). <lb/>Con arreglo al sistema dualista, el órgano de dirección asumirá la gestión de la sociedad <lb/>europea. El miembro o miembros del órgano de dirección tendrán facultades para obligar <lb/>a la sociedad europea ante terceros y para representarla judicialmente. Dicho miembro o <lb/>miembros serán, además, nombrados y revocados por el órgano de vigilancia. No podrán <lb/>ejercerse simultáneamente en la misma sociedad las funciones de miembro del órgano de <lb/>dirección y miembro del órgano de vigilancia. No obstante, el órgano de vigilancia podrá, <lb/>en caso de vacante, designar a uno de sus miembros para ejercer las funciones de miembro <lb/>del órgano de dirección. Durante este período las funciones del interesado en calidad de <lb/>miembro del órgano de vigilancia quedarán en suspenso. <lb/>En el sistema monista, el órgano de administración asumirá la gestión de la sociedad euro-<lb/>pea. El miembro o miembros del órgano de administración tendrán facultades para obligar <lb/>a la sociedad europea ante terceros y para representarla judicialmente. El órgano de adminis-<lb/>tración únicamente podrá delegar a uno o varios de sus miembros la gestión de la sociedad. <lb/>Las siguientes operaciones requerirán la autorización del órgano de vigilancia o una deli-<lb/>beración del órgano de administración: todo proyecto de inversión de volumen superior <lb/>al porcentaje del capital suscrito; la creación, adquisición, enajenación o liquidación de <lb/>empresas, establecimientos o partes de establecimientos, cuando su precio de compra o el <lb/>producto de su venta sea superior al porcentaje del capital suscrito; la solicitud o concesión <lb/>de créditos, la emisión de obligaciones y la asunción o garantía de compromisos de terce-<lb/>ros, cuando la operación en su totalidad sea superior al porcentaje del capital suscrito; la <lb/>contratación de suministros y de servicios cuyo valor total previsto sea superior al porcentaje <lb/>del volumen de negocios del último ejercicio comercial; el porcentaje al que se refieren los <lb/>anteriores guiones se fijará en los estatutos. No podrá ser inferior al 5 % ni superior al 25 %. <lb/></body>
    
    <listBibl>28 <lb/>Sobre la estructura de la sociedad europea, véanse Galindo Vácha, Juan Carlos. Derecho europeo de <lb/>sociedades. Bogotá, Pontificia Universidad Javeriana, 2002, pp. 575 -580. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>64 <lb/></page>
    
    <body>En el aspecto fiscal la SE recibe el mismo trato que cualquier otra multinacional. En ese sen-<lb/>tido, está sometida al régimen fiscal de la legislación nacional aplicable tanto a la SE como <lb/>a sus sucursales. Las SE siguen sujetas al pago de los impuestos y tasas de todos los Estados <lb/>miembros donde tienen residencia fiscal estable según los criterios nacionales. Cabe señalar <lb/>que el estatuto fiscal de la SE está lejos de ser perfecto, ya que no existe una armonización <lb/>suficiente a nivel comunitario en la materia de la fiscalidad directa. <lb/>El derecho comunitario aplicable a la SE no se limita al Reglamento del 2001. En parti-<lb/>cular, con la Directiva 2001/86/CEE, las instituciones europeas entraron a reglamentar un <lb/>aspecto determinante de la SE: la participación de los trabajadores. Según el Considerando <lb/>(19) del Reglamento, "ambos textos se aplican concomitantemente" y la Directiva consti-<lb/>tuye "un complemento indisociable del Reglamento de la SE". La Directiva introduce el <lb/>término implicación (o participación) por primera vez en el Derecho del Trabajo de los <lb/>Estados Miembros y en el Derecho Comunitario. <lb/>En el artículo 2 de la Directiva se define la implicación como "la información, consulta y la <lb/>participación, y cualquier otro mecanismo mediante el cual los representantes de los traba-<lb/>jadores pueden influir en las decisiones que se adopten en la empresa". <lb/>Existen distintos modelos de participación: <lb/>(1) El modelo según el cual los trabajadores están representados en el órgano de vigi-<lb/>lancia o en el de administración; <lb/>(2) El modelo que establece un órgano diferenciado que representa a los trabajadores <lb/>de la Sociedad Europea; <lb/>(3) Aquellos modelos que podrán fijarse mediante un acuerdo entre los órganos de <lb/>dirección o de administración de las sociedades fundadoras y los trabajadores de la <lb/>sociedad, respetando el nivel de información y de consulta previsto para el modelo <lb/>que establece un órgano diferenciado. <lb/>La Directiva prevé que ninguna SE podrá constituirse en tanto no se haya optado por <lb/>uno de los modelos de participación descritos en la misma. Prueba de la importancia de <lb/>la negociación es la obligación del órgano de administración de las sociedades fundadoras <lb/>de iniciar las gestiones previas a la negociación en cuanto se haya establecido el proyecto <lb/>de constitución. Con el fin de llevar a cabo el procedimiento de negociación se creará un <lb/>órgano "ad hoc": la comisión negociadora compuesta por miembros elegidos o designados <lb/></body>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>65 <lb/></page>
    
    <body>en proporción al número de trabajadores empleados en cada Estado Miembro por las <lb/>sociedades participantes en la SE 29 . La función de la comisión negociadora y los órganos <lb/>competentes de las sociedades participantes es fijar, mediante acuerdo escrito, las disposi-<lb/>ciones relativas a la participación de los trabajadores en la SE. Si no se llega a un acuerdo <lb/>satisfactorio entre las partes, se aplicará una serie de principios uniformes enunciados en <lb/>un anexo de la Directiva. Entre otros, se citan los siguientes: el órgano de los trabajadores <lb/>tiene que reunirse por lo menos una vez al año con el órgano de representación de la SE, <lb/>que debe elaborar informes periódicos; o la facultad para de trabajadores de nombramien-<lb/>tos en los órganos de administración. <lb/>Con independencia de todo lo dicho hasta este momento, ¿es la SE una forma eficaz de <lb/>hacer empresa en Europa? Algunas respuestas a este interrogante se encuentran en un re-<lb/>ciente documento informativo de la Comisión Europea 30 . Al final del año 2009, se habían <lb/>constituido en Europa 369 SE, así repartidas por países (país donde la SE tiene su sede real): <lb/>Austria 13 <lb/>Bélgica 10 <lb/>Bulgaria 0 <lb/>Chipre 10 <lb/>República Checa 137 <lb/>Dinamarca 2 <lb/>Estonia 3 <lb/>Finlandia 0 <lb/>Francia 15 <lb/>Alemania 91 <lb/>Grecia 0 <lb/>Hungría 4 <lb/>Islandia 0 <lb/>Irlanda 1 <lb/>Italia 0 <lb/>Letonia 4 <lb/>Liechtenstein 3 <lb/>Lituania 0 <lb/>Luxemburgo 11 <lb/>Malta 0 <lb/>Holanda 22 <lb/>Noruega 5 <lb/>Polonia 2 <lb/>Portugal 0 <lb/>Romania 0 <lb/>Eslovaquia 13 <lb/>Eslovenia 0 <lb/>España 1 <lb/>Suecia 6 <lb/>Reino Unido 16 <lb/></body>
    
    <listBibl>29 <lb/>La composición de la comisión negociadora es un ejemplo de una materia en la cual se remite a la disciplina <lb/>de cada Estado miembro. <lb/>30 <lb/>Study on the operation and the impacts of the Statute for a European Company (SE) -2008/S 144-192482. <lb/>Final report, 9 December 2009. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>66 <lb/></page>
    
    <body>La mayoría de las SE llevan a cabo actividades en el sector de los servicios (70 seguros o <lb/>productos financieros, 31 inmobiliarios, 24 comercialización de vehículos, 26 manifactura, <lb/>construcción, electricidad, gas y transportes). Entre los ejemplos de éxito vale la pena men-<lb/>cionar: Allianz, BASF, Porsche, Fresenius y MAN, SCOR, Elcoteq y Strabag. <lb/>Resulta interesante leer unas palabras extraídas del sitio internet de la empresa alemana <lb/>Porsche acerca de la reciente transformación de aquella en una SE: <lb/>The Porsche's Extraordinary General Meeting on June 26, 2007 was the starting point for <lb/>the Porsche Automobil Holding SE. Shareholders of the Dr. Ing. h.c. F. Porsche AG voted <lb/>unanimously in favor of the operating activities of Porsche AG becoming the responsibility <lb/>of a hundred percent subsidiary in accordance with the provisions of the Transformation <lb/>Act, of adopting a controlling and profit transfer agreement between the holding com-<lb/>pany and the operating subsidiary, and also of transforming the holding company into a <lb/>European Company, a so-called Societas Europaea (SE). The name 'Porsche Automobil <lb/>Holding' was also unanimously approved. The company's headquarters is in Stuttgart. <lb/>The decision to transform the company into an SE follows on from the fact that this is a <lb/>modern form of company with an international focus, which will provide the prerequi-<lb/>sites for the ongoing development of the Porsche Group. The supra-national legal status of <lb/>an SE not only requires the creation of an open and international corporate culture, but <lb/>also offers the opportunity to keep a Supervisory Board with twelve members, which thus <lb/>far has proven to be an ideal number 31 . <lb/>El estudio también revela que el 10% de las SE han transferido su sede social hacia otro <lb/>Estado miembro, en prevalencia hacia Reino Unido, Chipre, Francia y Luxemburgo. En <lb/>conclusión, hay que reconocer que la SE no ha tenido el impacto esperado, por lo menos <lb/>no en todos los países. Sin embargo, hay que considerar que el Reglamento entró en vigor <lb/>sólo en 2004. <lb/>2.3 La Sociedad Privada Europea <lb/>El 25 de junio de 2008 las instituciones comunitarias avanzaron en una Propuesta de Re-<lb/>glamento del Consejo de 25 de junio de 2008 relativa al Estatuto de la Sociedad Privada <lb/></body>
    
    <listBibl>31 <lb/>http://www.porsche-se.com/pho/en/porschese/history/, consultado el 10/09/2012. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>67 <lb/></page>
    
    <body>Europea 32 . Dicha propuesta se basa en la necesidad de progresar para mejorar el acceso de <lb/>las pequeñas y medianas empresas (PYME) al mercado común y favorecer su desarrollo en <lb/>la Unión Europea (UE). <lb/>Las formas de sociedad comunitarias existentes se adaptan a las grandes empresas. La Pro-<lb/>puesta forma parte de la iniciativa de la Comisión denominada «Small Business Act» para <lb/>favorecer el desarrollo de las PYME en Europa. En 2008 las PYME representaron el 99% de <lb/>las empresas en la UE, sin embargo, sólo un 8% ejerce una actividad comercial transfronte-<lb/>riza y un 5% posee filiales o empresas comunes en el extranjero. <lb/>La Propuesta tiene por objeto establecer un estatuto de la sociedad privada europea (SPE) de <lb/>responsabilidad limitada, con el fin de crear una forma legal simplificada que favorezca el es-<lb/>tablecimiento y funcionamiento de las pequeñas y medianas empresas en el mercado común. <lb/>La SPE puede crearse ex nihilo por una o varias personas físicas y/o jurídicas. También <lb/>puede formarse por transformación, fusión o escisión de sociedades existentes. Estas últimas <lb/>pueden tener estatutos contemplados en la legislación nacional o comunitaria, como las <lb/>registradas como SE o SPE. <lb/>El capital mínimo obligatorio de una SPE puede limitarse a 1 euro. Se divide en partici-<lb/>paciones no admitidas a cotización, que no pueden ofrecerse al público ni ser admitidas a <lb/>negociación en un mercado regulado. Cada socio responderá exclusivamente hasta el límite <lb/>del capital que haya suscrito o se haya comprometido a suscribir. <lb/>El órgano de administración establece una relación de socios que dará fe de las participa-<lb/>ciones. El procedimiento de expulsión de un socio es objeto de una resolución de socios que <lb/>implica una solicitud de la SPE ante el tribunal competente. Los socios también pueden <lb/>retirarse de la SPE para proteger sus intereses. <lb/>La SPE tendrá el domicilio social y la dirección central o el centro de actividad principal <lb/>en la Comunidad Europea. La inscripción de la sociedad se realiza en el Estado miembro <lb/>del domicilio social. Sus sucursales se rigen por la legislación nacional de su ubicación. Una <lb/>SPE no está obligada a establecer su dirección central o su centro de actividad principal en <lb/></body>
    
    <listBibl>32 <lb/>Propuesta de la Comisión COM (2008) 396 final, de un Reglamento del Consejo por el que se aprueba el <lb/>Estatuto de la Sociedad Privada Europea. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>68 <lb/></page>
    
    <body>el Estado miembro del domicilio social. Los trámites administrativos y costes de inscripción <lb/>deben reducirse al mínimo. <lb/>El domicilio social de SPA puede trasladarse a otro Estado miembro sin consecuencias sobre <lb/>la personalidad jurídica, ni sobre los derechos y obligaciones establecidos por contratos <lb/>cerrados con anterioridad. El traslado surte efecto en la fecha de inscripción en el Estado <lb/>de acogida. <lb/>Los socios determinan los estatutos de la SPE, en función de las materias dispuestas en el <lb/>anexo I de la Propuesta. Las materias no mencionadas por los estatutos están sujetas a la <lb/>legislación nacional del Estado miembro del domicilio social. <lb/>La gestión contable, formulación, depósito, auditoría y publicación de cuentas están sujetos <lb/>a la legislación nacional. <lb/>2.4. Agrupación europea de interés económico (AEIE) <lb/>El objetivo del Reglamento (CEE) n° 2137/85 del Consejo, de 25 de julio de 1985, relativo <lb/>a la constitución de una agrupación europea de interés económico (AEIE), es la creación de <lb/>un ente jurídico basado en el Derecho comunitario, con la finalidad de facilitar y promover <lb/>la cooperación mutua de carácter transfronterizo. <lb/>La finalidad de la agrupación será facilitar y fomentar las actividades económicas de sus <lb/>miembros mediante la unión de sus recursos, actividades y competencias. Dicha unión debe <lb/>permitir la obtención de mejores resultados que los que sus miembros lograrían actuando <lb/>de forma aislada. Su finalidad no se centra en la obtención de beneficios para el grupo; en <lb/>cualquier caso, si la agrupación obtiene beneficios, éstos se repartirán entre los miembros, <lb/>pagándose asimismo los impuestos según corresponda. Sus actividades deben estar relacio-<lb/>nadas con las actividades económicas de sus miembros, sin que puedan llegar a sustituirlas. <lb/>Una AEIE no puede tener más de quinientos empleados. <lb/>Una AEIE puede estar integrada por sociedades y otras entidades jurídicas de Derecho <lb/>público o privado, constituidas de conformidad con la legislación de un Estado miembro <lb/>y con domicilio en la Comunidad. También puede estar integrada por personas físicas que <lb/>desempeñen en la Comunidad actividades industriales, comerciales, artesanales o agrarias, <lb/></body>
    
    <note place="headnote">Revista Tribuna Internacional <lb/>Volumen 1 • Nº 2 • 2012 • pp. 47-70 <lb/></note>
    
    <page>69 <lb/></page>
    
    <body>o que realicen prestaciones propias de las profesiones liberales u otras prestaciones de servi-<lb/>cios. Una AEIE debe contar con, al menos, dos miembros de Estados miembros diferentes. <lb/>El contrato de la AEIE deberá especificar obligatoriamente la denominación, la sede y el <lb/>objeto de la agrupación; el nombre y, en su caso, el número y el lugar de registro de cada <lb/>uno de sus miembros, y la duración de la agrupación, si no es indefinida. Dicho contrato <lb/>deberá depositarse en el registro que cada Estado miembro designe al efecto. El registro <lb/>público de la documentación otorga plena capacidad jurídica a las AEIE en todo el territo-<lb/>rio comunitario. <lb/>La formación o la liquidación de una agrupación deben publicarse en el Diario Oficial de <lb/>la Unión Europea (series C y S). El domicilio de una agrupación debe encontrarse dentro <lb/>del territorio de la Comunidad. Ninguna AEIE podrá recurrir públicamente al mercado de <lb/>capitales. <lb/>Una AEIE debe contar, al menos, con dos órganos: sus miembros actuando de forma cole-<lb/>giada y el o los administradores. El administrador o, si son varios, cada uno de los admi-<lb/>nistradores representan y obligan a la AEIE frente a terceros cuando actúa en nombre de la <lb/>agrupación, incluso cuando los actos no forman parte de su objeto. <lb/>Una AEIE no está obligada a constituirse con capital; sus miembros podrán emplear libre-<lb/>mente métodos alternativos para la financiación de la agrupación. <lb/>Los beneficios obtenidos por una AEIE se considerarán beneficios de sus miembros y se <lb/>repartirán entre éstos en la proporción prevista en el contrato de agrupación o, en su de-<lb/>fecto, a partes iguales. Como contrapartida de la libertad contractual que constituye el <lb/>fundamento de las AEIE y del hecho de que sus miembros no estén obligados a aportar un <lb/>capital mínimo, cada miembro de una AEIE responde solidaria e indefinidamente de las <lb/>deudas contraídas por ésta. <lb/>Con Comunicación de 9 de septiembre de 1997, "Participación de las Agrupaciones euro-<lb/>peas de interés económico (AEIE) en licitaciones públicas y en programas financiados con <lb/>fondos públicos" 33 , la Comisión aclaró algunas de sus características, así como su funciona-<lb/>miento, para garantizar que puedan licitar en contratos públicos y participar en programas <lb/>financiados por fondos públicos en igualdad de condiciones con las demás empresas. <lb/></body>
    
    <listBibl>33 <lb/>COM (1997) 434 final, publicada en el Diario Oficial de la Unión Europea No. C 285 de 20.9.1997. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">El derecho societario en la Unión Europea <lb/>Massimiliano Castellari <lb/></note>
    
    <page>70 <lb/></page>
    
    <body>Las AEIE pueden considerarse en sí mismas «consorcios», dado que deben estar constituidos <lb/>imperativamente por al menos, dos socios procedentes de dos Estados miembros diferentes <lb/>(socios que conservan, a lo largo de su colaboración, su autonomía económica y jurídica). <lb/>La AEIE se presenta como un medio para aumentar el potencial de empréstito de sus <lb/>miembros y reducir su coste, ya que la responsabilidad solidaria e ilimitada de las empresas <lb/>miembros de una AEIE puede facilitar considerablemente la obtención de un crédito; no <lb/>procede exigir garantías personales respecto a cada uno de los miembros; los organismos de <lb/>crédito deberían poder evaluar de manera global la solvencia de las agrupaciones, teniendo <lb/>en cuenta la capacidad financiera de sus miembros 34 . <lb/></body>
    
    <listBibl>34 <lb/>Comunicación de la Comisión Participación de las agrupaciones europeas de interés económico (AEIE) <lb/>en licitaciones públicas y en programas financiados con fondos públicos, publicada en el Diario Oficial <lb/>n° C 285 de 20/09/1997 p. 0017 -0024, punto 5. </listBibl>


	</text>


  </TEI>