<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="-1"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>Bibliotheken <lb/>Prof. Dr. Eric Steinhauer * <lb/>Bibliotheksrecht als Zugangsrecht und die Herausforderungen <lb/>der Digitalisierung <lb/></front>

		<body>Einleitung <lb/>Möchte man mit einem Wort beschreiben, worum es beim Thema Bibliotheksrecht im <lb/>Kern geht, so heißt dieses Wort: Zugang. Wenn Bibliotheken publizierte Informatio-<lb/>nen sammeln, erschließen und vermitteln, dann dienen alle diese Arbeitsschritte, die <lb/>herkömmlicherweise das Tätigkeitsfeld von Bibliotheken kennzeichnen, 1 am Ende nur <lb/>einem Ziel, nämlich diese Informationen den Nutzerinnen und Nutzern zugänglich zu <lb/>machen. Fraglich und möglicherweise auch streitig ist allein, wie zugänglich der Bi-<lb/>bliotheksbestand tatsächlich und im Einzelfall ist oder sein soll. <lb/>Auf diese Frage gibt das Bibliotheksrecht eine Antwort, wenn es im Benutzungs-<lb/>recht Kriterien für die Zulassung zur Bibliotheksbenutzung aufstellt und deren Einhal-<lb/>tung durch Sanktionierungen wie Geldzahlung bei der Beschädigung von Bibliotheks-<lb/>gut, Mahngebühren bei verspäteter Buchrückgabe oder den Ausschluss von der Benut-<lb/>zung bei Missachtung von Benutzungsbestimmungen sicherstellt. Die Entscheidung, <lb/>problematische Inhalte nur bestimmten Personen zugänglich zu machen oder sie im so <lb/>genannten &quot;Giftschrank&quot; gänzlich der Benutzung zu entziehen, 2 stellt ebenfalls eine <lb/>Zugangsregelung dar. <lb/>Bevor über Benutzungsregeln gesprochen werden kann, muss ein Buch jedoch erst <lb/>erworben werden. Ob eine bestimmte Publikation in die Sammlung der Bibliothek <lb/>aufgenommen werden soll oder nicht, ist natürlich auch eine Zugangsfrage. Zwar sind <lb/>im Buchhandel erhältliche Titel sicher nicht unzugänglich, doch stellt bereits die Not-<lb/>wendigkeit, ein Buch selbst zu erwerben, eine gewisse Hürde dar, seinen Inhalt einfach <lb/>und unkompliziert zur Kenntnis zu nehmen. Spätestens dann, wenn ein Werk nicht <lb/>mehr lieferbar ist, sind es allein die Bibliotheken, die es zuverlässig zur Verfügung stel-<lb/>I. <lb/></body>

		<front>* Der Verfasser ist stellvertretender Direktor der Universitätsbibliothek Hagen und <lb/>Honorarprofessor am Institut für Bibliotheks-und Informationswissenschaft der Humboldt-<lb/>Universität zu Berlin. <lb/></front>

		<listBibl>1 Vgl.: Gantert, Bibliothekarisches Grundwissen, 9. Aufl. 2016, S. 3. <lb/>2 Vgl.: Genge, Art. &quot;Sekretierte Bücher&quot;, in: Corsten/Füssel/Pflug, Lexikon des gesamten Buch-<lb/>wesens, Bd. 7, 2. Aufl. 2007, S. 49; Kellner, Der &quot;Giftschrank&quot;, 2002, S. 1 ff. <lb/></listBibl>

		<front>DOI: 10.5771/2699-1284-2020-1-16 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></front>

		<body>len können. Aber sind Fragen des Bestandsaufbaus wirklich Rechts-und nicht viel-<lb/>mehr bloße Geschmacksfragen? Sicher ist die Erwerbungsentscheidung als solche <lb/>rechtlich kaum normiert, 3 sieht man von einem sehr allgemeinen Gewährleistungsauf-<lb/>trag der grundrechtlich garantierten Informations-und Wissenschaftsfreiheit oder ver-<lb/>einzelten Pflichtexemplarbestimmungen einmal ab. Dennoch fehlt es nicht an Ver-<lb/>suchen meist politischer Art, auf das Angebot und den Bestandsaufbau von Bibliothe-<lb/>ken verbindlich Einfluss zu nehmen. 4 Hier kann das Recht helfen, eine solche Einfluss-<lb/>nahme zu begrenzen oder auszuschließen. 5 Es kann Bibliotheken auch zu einem ausge-<lb/>wogenen Bestandsaufbau verpflichten. 6 In jedem Fall ist die allgemeine Zugänglichkeit <lb/>zu erworbenen Medien nach § 7 Abs. 2 Buchpreisbindungsgesetz Voraussetzung für <lb/>einen Preisnachlass auf den gebundenen Ladenpreis, wenn Bibliotheken Bücher für <lb/>ihren Bestand erwerben. 7 <lb/>Die Kehrseite der Erwerbung ist die Aussonderung. Jenseits der recht vagen Bestim-<lb/>mungen des Haushaltsrechts, die für eine Deakquisition regelmäßig die Entbehrlich-<lb/>keit der betroffenen Publikationen verlangen, 8 gibt es Bestimmungen des Denkmal-<lb/>schutzes oder des Pflichtexemplarrechts, die eine gewisse Beliebigkeit bei der Pflege <lb/>und Überlieferung von Bibliothekssammlungen verhindern. 9 Alle diese Bestimmungen <lb/>zielen zwar direkt nur auf den Erhalt und Verbleib von Bestandsinhalten, sichern letzt-<lb/>lich aber wiederum den Zugang zu ihnen ab. <lb/></body>

		<listBibl>3 Dorfmüller, Bestandsaufbau an wissenschaftlichen Bibliotheken, 1989, S. 36-38; instruktiv zur <lb/>Erwerbungspraxis in einer juristischen Spezialbibliothek: Knudsen, Von Tausendfüsslern und <lb/>Skarabäuskäfern : oder: Was geht einem Erwerbungsbibliothekar bei der Auswahlentschei-<lb/>dung durch den Kopf?, in: FS Jan Štěpán, 1994, S. 349-367. <lb/>4 Vgl. beispielhaft zwei Kleine Anfragen aus der Fraktion der AfD in der Hamburger Bürger-<lb/>schaft: LT-Drs. Hamburg 21/12361 mit der Antwort des Senats vom 23. März 2018 und LT-<lb/>Drs. Hamburg 21/13194 mit der Antwort des Senats vom 1. Juni 2018, in denen kritisiert wur-<lb/>de, dass Bücher von Akif Pirinçci aus dem Bestand entfernt worden sind. <lb/>5 Vgl. etwa § 4 Abs. 2 des Gesetzes zur Förderung der Weiterbildung und des Bibliothekswe-<lb/>sens (Weiterbildungsförderungsgesetz) in der Fassung vom 20. März 1980, GBl. (Baden-<lb/>Württemberg) 1980, S. 249: &quot;Die öffentlichen Bibliotheken sind in der Buchauswahl und in <lb/>der Auswahl der sonstigen Informationsmittel unabhängig.&quot;. <lb/>6 Vgl. § 8 Abs. 1 Bibliotheksgesetz des Landes Sachsen-Anhalt, GVBl. 2010, S. 434: &quot;Indem Bi-<lb/>bliotheken den allgemeinen Zugang zu Informationsquellen eröffnen und einen politisch, <lb/>weltanschaulich, kulturell und religiös ausgewogenen Medienbestand bereitstellen, geben sie <lb/>jedermann die Möglichkeit, an der gesellschaftlichen und politischen Willensbildung gleichbe-<lb/>rechtigt teilhaben zu können.&quot;. <lb/>7 Gesetz über die Preisbindung für Bücher (Buchpreisbindungsgesetz) vom 2. September 2002, <lb/>BGBl. I 2002, S. 3448. <lb/>8 Dazu: Kirchner, Bibliotheks-und Dokumentationsrecht, 1981, S. 231-235; sowie allgemein: <lb/>Roeder, Bibliotheksdienst 50, 2016, S. 1014-1039. <lb/>9 Vgl. § 1 Abs. 2 S. 2 des Gesetzes über die Ablieferung von Pflichtexemplaren in Nordrhein-<lb/>Westfalen (Pflichtexemplargesetz Nordrhein-Westfalen) vom 29. Januar 2013, GV. NRW. <lb/>2013, S. 31: &quot;[Die Bibliotheken] haben die Pflichtexemplare einzuziehen … sowie ihre Erhal-<lb/>tung und Benutzbarkeit dauerhaft zu sichern.&quot;; sowie § 3 Abs. 1 S. 3 des Gesetzes zum Schutz <lb/>und zur Pflege der Denkmäler im Lande Nordrhein-Westfalen (Denkmalschutzgesetz -<lb/>DSchG) vom 11. März 1980, GV. NW. 1980, S. 226: &quot;Werden bewegliche Denkmäler von <lb/></listBibl>

			<page>17 <lb/></page>

			<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

			<page>17 <lb/></page>

			<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/></note>

			<note place="footnote">https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

			<body>Selbst der Bibliothekskatalog, ohne den ein bestimmtes Medium nicht gefunden <lb/>werden kann und damit auch nicht zugänglich ist, ist kein rechtsfreier Raum. Die we-<lb/>nigstens dienst-oder arbeitsrechtlich verbindliche Form der Formalerschließung auf <lb/>Grundlage von Regelwerken ist die Voraussetzung dafür, gesuchte Literatur sicher auf-<lb/>zufinden. 10 Die bei der Katalogisierung verarbeiteten personenbezogenen Daten helfen <lb/>durch individuierende Angaben wie berufliche Tätigkeit oder Geburtsdatum, die Wer-<lb/>ke einer bestimmten Person zweifelsfrei zu identifizieren und diese so der interessier-<lb/>ten Öffentlichkeit zugänglich zu machen. Inwieweit solche Angaben zulässig sind, ist <lb/>eine Frage des Datenschutzrechts. 11 Hier können unter Umständen der Grundsatz der <lb/>Datensparsamkeit und die durch Tiefenerschließung von Bibliotheksbestand möglichst <lb/>einfache Zugänglichkeit in Konflikt geraten. <lb/>Eigentum als Grundlage des Zugangs <lb/>In der Welt der gedruckten Bücher und der audiovisuellen Trägermedien bildete -von <lb/>sehr wenigen benutzungseinschränkenden Bestimmungen wie etwa solchen des Ju-<lb/>gendschutzes einmal abgesehen -allein das Eigentum am Bibliotheksbestand die <lb/>Grundlage, um über den konkreten Umfang des Zugangs zum Bibliotheksbestand zu <lb/>entscheiden. Bücher und andere körperliche Medien dienen, sofern die Bibliothek von <lb/>der öffentlichen Hand getragen wird, was in Deutschland die Regel ist, als öffentliche <lb/>Sachen dem meist in der Benutzungsordnung oder neuerdings auch in Bibliotheksge-<lb/>setzen verfügten Anstaltszweck, publizierte Inhalte der Öffentlichkeit zugänglich zu <lb/>machen. 12 In dieser Perspektive ist das Sacheigentum der Bibliothek kein Selbstzweck, <lb/>sondern ermöglicht vor allem im Bereich der Informations-und Wissenschaftsfreiheit <lb/>eine Grundrechtsverwirklichung der Nutzerinnen und Nutzer. Es ist insoweit ein <lb/>Freiheitsgarant im Bereich der Informationsversorgung. <lb/>Bildet das Sacheigentum am Bestand das Fundament der Bibliotheksarbeit, sind Zu-<lb/>gangsfragen im Wesentlichen Benutzungsfragen und beziehen sich darauf, wie die <lb/>Nutzerinnen und Nutzer einer Bibliothek mit dem Bestand umgehen. Auch wenn da-<lb/>bei die Probleme und Fragestellungen des Bibliotheksrechts letztlich auf die Eröffnung <lb/>und Regulierung von Zugangsmöglichkeiten gerichtet sind, so steht in der traditionel-<lb/>len Print-Bibliothek nicht der Zugang, sondern der Bestand im Zentrum der Aufmerk-<lb/>samkeit. <lb/></body>

		<listBibl>II. <lb/>einer öffentlichen Einrichtung betreut, so bedürfen sie nicht der Eintragung in die Denkmal-<lb/>liste; sie unterliegen gleichwohl den Vorschriften dieses Gesetzes.&quot;; nach § 7 DSchG NW be-<lb/>steht eine allgemeine Erhaltungspflicht von Denkmälern im Rahmen des Zumutbaren. <lb/>10 Steinhauer, Regelwerke: Normative Werkkonzepte in Bibliotheks-und Rechtswissenschaft, <lb/>in: Danneberg/Gilbert/Spoerhase, Das Werk: zum Verschwinden und Fortwirken eines <lb/>Grundbegriffs, 2019, S. 237-256. <lb/>11 Vgl. Steinhauer, Datenschutz in Kultureinrichtungen, Bibliotheken und Archiven, in: <lb/>Specht/Mantz, Handbuch europäisches und deutsches Datenschutzrecht, Teil C. § 25 <lb/>Rn. 32-35. <lb/>12 Vgl.: Kirchner, Grundriß des Bibliotheks-und Dokumentationsrechts, 2. Aufl. 1993, S. 113 f. <lb/></listBibl>

		<page>18 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<note place="footnote">https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>Digitalisierung und Eigentum <lb/>Mit der Digitalisierung, die mittlerweile alle Ebenen des Bibliothekswesens erfasst hat, <lb/>hat sich dies grundlegend geändert. Da digitale Inhalte als solche nicht im sachenrecht-<lb/>lichen Sinn eigentumsfähig sind, hat das Sacheigentum als Grundlage der bibliothekari-<lb/>schen Angebote massiv an Bedeutung eingebüßt und die Frage des Zugangs in den <lb/>Vordergrund gestellt. Schlagwortartig wird dies gern mit der Gegenüberstellung von <lb/>&quot;access vs. ownership&quot; umschrieben. 13 <lb/>Ausgangpunkt dieser Entwicklung ist der Umstand, dass publizierte Informationen <lb/>nicht mehr auf Trägermedien dauerhaft erworben, sondern meist nur noch netzge-<lb/>stützt zugänglich gemacht werden. Technisch gesehen ist damit eigentlich eine Verein-<lb/>fachung und Erleichterung des Zugangs zu bibliothekarischen Sammlungen verbun-<lb/>den, weil ein bestimmter Inhalt jetzt im Prinzip von überall her und jederzeit konsul-<lb/>tiert werden kann. 14 Öffnungszeiten oder die Nichtverfügbarkeit eines gerade an eine <lb/>andere Person verliehenen Buches gibt es bei digitalen, über Netze bereitgestellten In-<lb/>halten nicht. Allerdings erwirbt die Bibliothek an diesen Inhalten kein Eigentum im <lb/>herkömmlichen Sinn, sondern nur ein mehr oder weniger umfangreiches Nutzungs-<lb/>recht. 15 Mit dem Verschwinden des Trägermediums in Form eines gedruckten Buches, <lb/>eines Tonträgers oder dergleichen verschwindet auch das Sacheigentum. <lb/>Sacheigentum jedoch ist die Grundlage, den Zugang zum Bibliotheksbestand allein <lb/>durch das Benutzungsrecht zu regeln. Soweit das Sacheigentum reicht, spielen Fragen <lb/>des Urheberrechts praktisch keine Rolle. 16 Mit dem Erwerb des Buches oder eines ver-<lb/>gleichbaren körperlichen Trägermediums erschöpft sich nämlich nach § 17 Abs. 2 <lb/>UrhG das Verbreitungsrecht, worunter nach deutscher Urheberrechtstradition auch <lb/>das Verleihrecht fällt. 17 Die weitere Nutzung des Buches oder eines anderen körperli-<lb/>chen Werkstückes in der Bibliothek und damit auch der Zugang zu dessen Inhalt wird <lb/>folglich allein auf der Grundlage des Sacheigentums der Bibliothek bzw. ihres Trägers <lb/>organisiert. Werden neue Bücher oder andere körperliche Medien erworben, unterfal-<lb/>len sie automatisch den gleichen Nutzungsbedingungen wie der bereits vorhandene <lb/>Bestand. Auch wenn als Ausgleich für das erschöpfte Verbreitungsrechts für die öf-<lb/>fentliche Nutzung in der Bibliothek nach § 27 Abs. 2 UrhG eine angemessene Vergü-<lb/>tung zu zahlen ist, ergeben sich daraus keine Nutzungs-oder Zugangseinschränkun-<lb/>III. <lb/></body>

		<listBibl>13 Vgl.: Babendreier, &quot;Was du ererbt von deinen Vätern hast, erwirb es, um es zu besitzen&quot;, in: <lb/>Benkert, Die Bibliothek zwischen Autor und Leser, 2003, S. 77-89. <lb/>14 Vgl.: Leskien, Dienstleistungen der Bibliothek bei Zugang und Distribution elektronischer <lb/>Publikationen, in: Neubauer, Elektronisches Publizieren und Bibliotheken, 1996, S. 46 f. <lb/>15 Vgl.: Steinhauer, Lizenzen, in: Schade/Umlauf, Handbuch Bestandsmanagement in öffentli-<lb/>chen Bibliotheken, 2012, S. 421 f. <lb/>16 Treffend bezeichnen daher auch: Treplin/Kirchner, Das verwaltungsrechtliche Anstaltsrecht <lb/>als &quot;Ausgangs-und Zentralpunkt&quot; des Bibliotheksrechts, in: Leyh, Handbuch der Biblio-<lb/>thekswissenschaft, Bd. 2, 2. Aufl. 1961, S. 762. <lb/>17 Vgl.: Dreier/Schulze-Schulze, Urheberrechtsgesetz, 6. Aufl. 2018, § 27 UrhG Rn. 15. <lb/></listBibl>

		<page>19 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>19 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>gen. 18 Und so bleibt es dabei: Allein das Sacheigentum bildet das Fundament für die <lb/>bibliothekarischen Zugangsregeln. <lb/>Zugang durch Schranken und Nutzungsrechte <lb/>Bei digitalen, über Netze in unkörperlicher Form zugänglich gemachten Inhalten tritt <lb/>an die Stelle des Sacheigentums am Werkstück als Grundlage für den Zugang in der Bi-<lb/>bliothek ein vertraglich vereinbartes Nutzungsrecht, auch Lizenz genannt, oder eine <lb/>gesetzliche Schrankenbestimmung. Da sich der Erschöpfungsgrundsatz nach § 17 <lb/>Abs. 2 UrhG nur auf das Verbreitungsrecht als einem körperlichen Verwertungsrecht <lb/>bezieht, bleiben die anderen Verwertungsrechte weiterhin relevant, auch wenn die Bi-<lb/>bliothek die digitale Publikation käuflich erworben hat. Und anders als bei einem ge-<lb/>druckten Buch, ist bei einer elektronischen Ressource jegliche Form der Nutzung al-<lb/>lein schon aus technischen Gründen mit einer, wenn auch in vielen Fällen nur flüchti-<lb/>gen Vervielfältigung verbunden, die sogleich die Frage nach ihrer urheberrechtlichen <lb/>Zulässigkeit aufwirft. Während es aus Sicht des Urheberrechts belanglos ist, wenn je-<lb/>mand ein Buch aufschlägt und es anschließend liest, ist der gleiche Vorgang bei einem <lb/>eBook wenigstens mit einer Vervielfältigung im Arbeitsspeicher und auf dem Display <lb/>eines Computers oder eines mobilen Endgeräts verbunden und zwar bei jedem Um-<lb/>blättern immer wieder neu. Aus § 44a UrhG, der solche flüchtigen und lediglich tech-<lb/>nisch bedingten Vervielfältigungen ohne eigenen wirtschaftlichen Wert expliziert er-<lb/>laubt, ergibt sich, dass dieser Erlaubnis ein Eingriff in das Verwertungsrecht des Urhe-<lb/>bers denklogisch vorgelagert, mithin dieser vollkommen banale Vorgang tatsächlich ur-<lb/>heberrechtlich relevant ist. 19 <lb/>Da die Nutzerinnen und Nutzer einer öffentlich zugänglichen Bibliothek in der Re-<lb/>gel nicht durch persönliche Beziehungen miteinander verbunden sind, werden digitale <lb/>Bibliotheksbestände, die unkörperlich über Netze zur Verfügung gestellt werden, zu-<lb/>dem nicht bloß im Sinne von § 16 UrhG vervielfältigt, sondern auch noch gemäß § 19a <lb/>UrhG öffentlich zugänglich gemacht. Die Nutzung digitaler Ressourcen in Bibliothe-<lb/>ken betrifft somit zwei Verwertungsrechte des Urhebers, während die Nutzung ge-<lb/>druckter Bestände dank des Erschöpfungsgrundsatzes urheberrechtlich nicht relevant <lb/>ist, sieht man von der Vergütung nach § 27 Abs. 2 UrhG einmal ab. Die Digitalisierung <lb/>ist vor diesem Hintergrund nicht einfach nur ein Medienwandel, den man bloß tech-<lb/>nisch und organisatorisch bewältigen muss, sie ist vielmehr ein fundamentaler Paradig-<lb/>menwechsel in der Art und Weise, wie Bibliotheken Zugang zu publizierten Inhalten <lb/>bereitstellen können. <lb/>An die Stelle des Sacheigentums am körperlichen Bibliotheksbestand treten für die <lb/>digitalen Objekte jetzt vertraglich vereinbarte Nutzungsrechte bzw. Lizenzen sowie <lb/>gesetzliche Schrankenbestimmungen. Diese Möglichkeiten, digitalen Bestand legal in <lb/>IV. <lb/></body>

		<listBibl>18 Vgl.: Rehbinder/Peukert, Urheberrecht und verwandte Schutzrechte, 18. Aufl. 2018, Rn. 471. <lb/>19 Vgl.: Dreyer/Kotthoff/Meckel/Hentsch-Dreyer, Urheberrecht, 4. Aufl. 2018, § 44a UrhG <lb/>Rn. 6. <lb/></listBibl>

		<page>20 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<note place="footnote">https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>der Bibliothek zu nutzen, unterscheiden sich deutlich vom Sacheigentum als Grundla-<lb/>ge für einen bibliothekarisch organisierten Zugang zu publizierten Inhalten. Während <lb/>Eigentum nach § 903 BGB ein umfassendes Herrschaftsrecht über eine Sache gewährt <lb/>und für alle Sachen im Eigentum einer Person in gleicher Weise gilt, sind Nutzungs-<lb/>rechte in ihrer Reichweite höchst unterschiedlich, wie sich aus § 31 Abs. 1 S. 2 UrhG <lb/>ergibt. Dies hat zur Folge, dass elektronische Ressourcen verschiedener Anbieter auch <lb/>zu je individuellen Konditionen zugänglich sind. Während sich für eine Bibliothek <lb/>beim Kauf gedruckter Bücher wegen des Erschöpfungsgrundsatzes in § 17 Abs. 2 <lb/>UrhG die Frage des Umfangs der Zugänglichkeit überhaupt nicht stellt, muss bereits <lb/>bei der Akquisition elektronischer Ressourcen darauf geachtet werden, dass die Biblio-<lb/>thek alle für die von ihr beabsichtigte Zugänglichkeit erforderlichen Nutzungsrechte <lb/>erwirbt. Der traditionelle Unterschied in der Bibliotheksverwaltung zwischen Erwer-<lb/>bung und Benutzung wird dabei aus rechtlichen Gründen durchbrochen. <lb/>Soll der Zugang zum Bibliotheksbestand nicht über eine Lizenz, sondern auf <lb/>Grundlage einer Schrankenbestimmung eröffnet werden, beispielsweise an einem Ter-<lb/>minal nach § 60e Abs. 4 UrhG, so vermittelt diese Schrankenbestimmung keine einem <lb/>Eigentumsrecht auch nur irgendwie vergleichbare Rechtsposition, denn Schrankenbe-<lb/>stimmungen stehen zur vollständigen Disposition des Gesetzgebers, während das ein-<lb/>mal erworbene Eigentum außer im Falle der Enteignung eine äußerst stabile, noch da-<lb/>zu von der Verfassung in Art. 14 GG besonders geschützte Rechtsposition darstellt. <lb/>Tatsächlich ist § 60e Abs. 4 UrhG nach § 142 Abs. 2 UrhG derzeit befristet und nur bis <lb/>zum 1. März 2023 anzuwenden. Man kann also festhalten, dass die rechtlichen Grund-<lb/>lagen für die Nutzung digitaler Bibliotheksbestände überaus heterogen und darüber <lb/>hinaus auch noch relativ unsicher sind. 20 Damit aber wird für digitale Inhalte die Frage <lb/>des Zugangs zu einer Schlüsselfrage des Bibliotheksrechts. <lb/>Bibliothek und Openness <lb/>Gedruckte Bücher und andere körperliche Medien im Bestand der Bibliothek sind öf-<lb/>fentliche Sachen. 21 Sie dienen kraft Widmung dem Anstaltszweck der Bibliothek, der <lb/>nach Maßgabe der jeweiligen Benutzungsordnung oder anderer gesetzlicher Bestim-<lb/>mungen darin besteht, den Nutzerinnen und Nutzern der Bibliothek Zugang zu publi-<lb/>zierten Informationen zu eröffnen. Auf diese Weise ermöglicht und erleichtert die Bi-<lb/>bliothek mit ihren Beständen die Verwirklichung von Grundrechten. So steht es auch <lb/>in den bislang erlassenen Bibliotheksgesetzen, die Bibliotheken durchgängig als Orte <lb/>zur Verwirklichung des Grundrechts der Informationsfreiheit auffassen, vgl. nur § 1 <lb/>S. 2 Thüringer Bibliotheksgesetz. 22 <lb/>V. <lb/></body>

		<listBibl>20 Vgl.: Steinhauer, Kodex -Jahrbuch der Internationalen Buchwissenschaftlichen Gesellschaft <lb/>1 (2011), S. 103-113. <lb/>21 Vgl.: Nitze, Die Rechtsstellung der wissenschaftlichen Bibliotheken, 1967, S. 156-159. <lb/>22 Thüringer Bibliotheksgesetz (ThürBibG) vom 16. Juli 2008, GVBl. 2008, S. 242. <lb/></listBibl>

		<page>21 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>21 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>Von diesem Ansatz her, der gewissermaßen zum Gründungsauftrag einer jeden von <lb/>der öffentlichen Hand getragenen Bibliothek gehört, bereiten rein digital vorliegende <lb/>Bestände, die nur über Netze zugänglich sind, erhebliche Probleme, wenn die Biblio-<lb/>thek eine genauso weite Zugänglichkeit zu diesen Inhalten eröffnen will, wie das bei <lb/>den gedruckten Büchern im Regal der Fall ist. Die Bibliothek muss schon bei der Er-<lb/>werbung auf möglichst gute Zugangsmöglichkeiten achten. Wo dies nicht der Fall ist, <lb/>muss sie im Rahmen der Benutzung ihre Aufmerksamkeit den urheberrechtlichen <lb/>Schrankenbestimmungen und deren Auslegung und Anwendung zuwenden. <lb/>Gerade hier liegt ein mitunter sehr dorniges Betätigungsfeld für Bibliotheken, wenn <lb/>sie bestrebt sind, die jeweils neuesten technischen Möglichkeiten einzusetzen, um <lb/>ihren Nutzerinnen und Nutzern einen möglichst guten und einfachen Informationszu-<lb/>gang anzubieten. Oft wird die von der Bibliothek angezielte Dienstleistung nicht di-<lb/>rekt im Gesetz angesprochen sein. So war es etwa bei dem inzwischen durch § 60e <lb/>Abs. 2 UrhG ersetzten § 52b UhrG a.F. sehr fraglich, ob am elektronischen Leseplatz <lb/>neben dem bloßen Digitalisat auch eine Volltextsuche angeboten werden konnte. 23 Das <lb/>Gesetz selbst sagte dazu nichts. Also galt es, die Norm auszulegen. In der bibliotheka-<lb/>rischen Praxis stellt das jedoch meist eine Überforderung dar. 24 Wenn es keine herr-<lb/>schende Meinung in der Literatur oder eine höchstrichterliche Rechtsprechung gibt, <lb/>auf die man sich berufen kann, wird die beabsichtigte Dienstleitung immer auf recht-<lb/>lich unsicherem Boden stehen. Die Situation ist mit einer gelben Ampel im Straßenver-<lb/>kehr vergleichbar; je nach Mentalität wird die eine Bibliothek die Schranke nutzen, die <lb/>andere lieber jedes Risiko vermeiden wollen und von der geplanten Dienstleistung Ab-<lb/>stand nehmen. Der Konflikt zwischen Zugang und Urheberschutz bei neuen Dienst-<lb/>leistungen ergibt sich aber nicht nur aus den üblichen Schwierigkeiten der Rechtsausle-<lb/>gung. Er ist auch im System der Nutzung auf Grundlage von Urheberrechtsschranken <lb/>selbst angelegt. Schranken nämlich dienen nach wohl immer noch herrschender Mei-<lb/>nung keinem Interessenausgleich zwischen Schutz und Nutzung auf Augenhöhe, son-<lb/>dern sind als Ausnahmebestimmungen grundsätzlich eng und damit urheberfreundlich <lb/>auszulegen. 25 Dieses Ergebnis ergibt sich auch aus dem europäischen Konventions-<lb/>recht. So normiert Art. 5 Abs. 5 der Richtlinie 2001/29/EG zur Harmonisierung be-<lb/>stimmter Aspekte des Urheberrechts und der verwandten Schutzrechte in der Infor-<lb/>mationsgesellschaft vom 22. Mai 2001 (InfoSoc.-Richtlinie) für alle Schrankenbestim-<lb/>mungen einen Dreistufentest, der nicht nur für die nationalen Gesetzgeber, sondern <lb/>auch für die Auslegung nationaler Urheberrechtsschranken verbindlich ist. 26 Auf der <lb/>zweiten Stufe ist vorgesehen, dass eine Schrankenbestimmung die normale Verwertung <lb/>eines urheberrechtlich geschützten Werks nicht beeinträchtigen darf. Man kann auch <lb/>sagen, es darf keine Substitutionseffekte durch die Schrankennutzung geben. Wenn je-<lb/></body>

		<listBibl>23 Vgl.: Steinhauer, ZGE 2 (2010), S. 55-74. <lb/>24 Vgl.: Steinhauer, Juristische Methoden und Arbeitstechniken, in: Umlauf/Fühles-Ubach/ <lb/>Seadle, Handbuch Methoden der Bibliotheks-und Informationswissenschaft, 2013, S. 406 f. <lb/>25 Vgl.: Rehbinder/Peukert, Urheberrecht und verwandte Schutzrechte, 18. Aufl. 2018, Rn. 483. <lb/>26 ABl. EG 2001 vom 22.6.2001, Nr. L 167/10; zum Dreistufentest vgl.: Schack, Urheber-und <lb/>Urhebervertragsrecht, 9. Aufl. 2019, Rn. 535. <lb/></listBibl>

		<page>22 <lb/></page>

		<note place="footnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>doch eine Dienstleistung oder eine Zugangseröffnung besonders einfach und unkom-<lb/>pliziert sein soll, dann ist genau dies ein Problem und die Vereinbarkeit der angestreb-<lb/>ten Nutzung mit der zweiten Stufe des Dreistufentests fraglich. Diese Schutzkonstruk-<lb/>tion kann zu dem absurden Ergebnis führen, dass eine neue bibliothekarische Dienst-<lb/>leistungen, die am Markt noch nicht existiert, aber plötzlich erfolgreich und daher <lb/>auch von Verwertern angeboten wird, nun von den Bibliothek nicht mehr oder nur un-<lb/>ter Auflagen weiter angeboten werden kann, im Übrigen aber Lizenzen den Schran-<lb/>kenbestimmungen vorgehen. Dies war die Entwicklung bei der Dokumentdirektliefe-<lb/>rung, die beim innovativen elektronischen Lieferweg in § 53a UrhG a.F. den Verlagen <lb/>vorbehalten wurde, nachdem Bibliotheken diesen Lieferweg über viele Jahre erfolg-<lb/>reich entwickelt und etabliert hatten. 27 <lb/>Angesichts dieser Probleme bei der Anwendung urheberrechtlicher Schrankenbe-<lb/>stimmungen auf neue Sachverhalte und angesichts der Unwägbarkeiten, zugangs-<lb/>freundliche Lizenzen erfolgreich zu verhandeln, ist ein Engagement von Bibliotheken <lb/>für Open Access nur folgerichtig und eine Konsequenz aus ihrem öffentlichen Auf-<lb/>trag, Nutzerinnen und Nutzern Zugang zu publizierten Informationen zu vermitteln <lb/>und ihnen dadurch die Verwirklichung von Grundrechten zu ermöglichen. Gerade aus <lb/>der grundrechtlichen Perspektive ergibt sich eine, wenn auch vom einzelnen nicht ein-<lb/>klagbare, so doch deshalb nicht belanglose Verpflichtung der von der öffentlichen <lb/>Hand getragenen Bibliotheken, ihre Nutzerinnen und Nutzer bei der Grundrechtsaus-<lb/>übung im Sinne eines grundrechtsfreundlichen Verhaltens möglichst gut zu unterstüt-<lb/>zen. 28 <lb/>Aber nicht nur grundrechtliche oder bildungspolitische Überlegungen sind ein Mo-<lb/>tiv für Bibliotheken, sich für Open Access einzusetzen. Es gibt auch im Urheberrecht <lb/>selbst liegende Gründe, die eine Förderung von Open Access sinnvoll erscheinen las-<lb/>sen. Es wurde bereits dargestellt, dass bloß digital über Netze zugängliche Inhalte <lb/>nicht der urheberrechtlichen Erschöpfung unterliegen mit der Konsequenz, dass die <lb/>Nutzung dieser Inhalte stets mit Verwertungsrechten abzugleichen ist, was eine deutli-<lb/>che Einschränkung gegenüber der durch die Erschöpfung des Verbreitungsrechts bei <lb/>gedruckten Büchern sich aus dem Sacheigentum am Werkstück ergebenden Situation <lb/>darstellt. 29 Genau hier setzt konstruktiv Open Access an, indem Inhalte nicht nur an-<lb/>melde-und vergütungsfrei online zugänglich gemacht werden, sondern zugleich auch <lb/></body>

		<listBibl>27 Vgl. den Beschluss der Kultusministerkonferenz: &quot;Ausweitung der Nutzungsmöglichkeiten <lb/>der Hochschulbibliotheken, ihre notwendige Ausstattung und verbesserte Verwendung ihrer <lb/>Ressourcen&quot; vom 27. Januar 1995, abrufbar unter: http://www.kmk.org/fileadmin/veroeffen <lb/>tlichungen_beschluesse/1995/1995_01_27-Nutzungsmoeglichkeiten-Hochschulbibliotheken. <lb/>pdf, zuletzt abgerufen am 6.1.2020, S. 4: &quot;Neue elektronische Formen der Fernleihe sind zu-<lb/>nächst auf regionaler und nationaler Ebene zu entwickeln, dabei sind die Dienstleistungen zu <lb/>beschleunigen und zu rationalisieren.&quot;. <lb/>28 Zu den verfassungsrechtlichen Hintergründen grundrechtsbezogener Optimierungsgebote, <lb/>die hier nicht vertieft werden können, vgl.: Böckenförde, Der Staat 29 (1990), S. 21 f. et pas-<lb/>sim. <lb/>29 Dieser Sachverhalt wurde jüngst bestätigt in: EuGH, Urt. v. 19.12.2019 -C-263/18, <lb/>ECLI:EU:C:2019:1111 = BeckRS 2019, 32135 -Tom Kabinet. <lb/></listBibl>

		<page>23 <lb/></page>

		<note place="footnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>23 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>mit einer sehr weiten Lizenz ausgestattet sind, die funktional einer urheberrechtlichen <lb/>Erschöpfung entspricht und Nutzerinnen und Nutzer zu einer selbst organisierten Zu-<lb/>gänglichkeit ermächtigt. 30 Open Access ist dabei keine Relativierung oder Aushöhlung <lb/>des Urheberrechts, wie gerne behauptet wird, sondern eine aus der Logik eines umfas-<lb/>senden Verwertungsrechts heraus mit den Mitteln des Urheberrechts gestaltete Publi-<lb/>kation. Die dabei eingeräumte Lizenz wird als unentgeltlich eingeräumtes &quot;einfaches <lb/>Nutzungsrecht für jedermann&quot; im Urheberrechtsgesetz in § 32 Abs. 3 S. 3 UrhG sogar <lb/>ausdrücklich erwähnt und anerkannt. <lb/>Zugang durch Digitalisierung <lb/>Open Access bezieht sich auf genuin digital publizierte Inhalte und deren Zugänglich-<lb/>keit. Da durch die Digitalisierung aber nicht bloß ein Medienbruch, sondern mittler-<lb/>weile auch eine gesamtgesellschaftliche Änderung im Informationsverhalten zu beob-<lb/>achten ist, wonach man Inhalte, die nicht online zur Verfügung stehen, nur noch nach-<lb/>rangig, wenn überhaupt noch zur Kenntnis nimmt, sehen es Bibliotheken als ihre Auf-<lb/>gabe an, den Medienbruch zwischen gedruckten und digitalen Angeboten zu überwin-<lb/>den, indem der konventionelle Bestand sukzessive digitalisiert und online zur Verfü-<lb/>gung gestellt wird. 31 <lb/>Da bei der retrospektiven Digitalisierung das Vervielfältigungsrecht als urheber-<lb/>rechtliches Verwertungsrecht sowie bei der anschließenden Onlinestellung zusätzlich <lb/>noch das Recht der öffentlichen Zugänglichmachung in Anspruch genommen werden, <lb/>haben Bibliotheken sich zunächst darauf konzentriert, gemeinfreie ältere Werke zu di-<lb/>gitalisieren und zur Verfügung zu stellen. Diese Praxis hat zu der paradoxen Situation <lb/>geführt, dass unter dem Gesichtspunkt ihrer digitalen Sichtbarkeit nur ganz alte oder <lb/>zeitgenössische Werke online zu finden sind, während der zeitgeschichtlich bedeuten-<lb/>de Bestand aus der ersten Hälfte des 20 Jahrhunderts bis zur etwa Mitte der 90er Jahr <lb/>kaum sichtbar ist, ein aus rechtlichen Gründen künstlich geschaffenes informationelles <lb/>&quot;dark age&quot;. Zwar konnten jedenfalls seit dem Gesetz zur Regelung des Urheberrechts <lb/>in der Informationsgesellschaft vom 10. September 2003 auf Grundlage der so genann-<lb/>ten Archivschranke von § 53 Abs. 2 S. 1 Nr. 2, S. 2 UrhG a.F. praktisch alle Werke im <lb/>Bestand von Bibliotheken nicht nur analog vervielfältigt, sondern auch digitalisiert <lb/>werden, 32 doch war eine Nutzung dieser Digitalisate durch die Öffentlichkeit prak-<lb/>tisch ausgeschlossen und wurde erst durch das Zweite Gesetz zur Regelung des Urhe-<lb/>berrechts in der Informationsgesellschaft vom 31. Oktober 2007 am elektronischen <lb/>VI. <lb/></body>

		<listBibl>30 Vgl.: Bartlakowski/Talke/Steinhauer, Bibliotheksurheberrecht, 2010, S. 173-176. <lb/>31 Aus heutiger Sicht wird der digitale Zwischenschritt der 80er und 90er Jahre leicht überse-<lb/>hen, durch die Digitalisierung der Kataloge die alte Literatur überhaupt wieder sichtbar und <lb/>dann über die Fernleihe relativ schnell verfügbar zu machen. Die Retrokonversion der Kata-<lb/>loge war als erste Welle der Bibliotheksdigitalisierung zwar eine gewaltige Anstrengung, ver-<lb/>ursachte aber keine nennenswerten rechtlichen Schwierigkeiten. <lb/>32 BGBl. I 2003, S. 1774-1788. <lb/></listBibl>

		<page>24 <lb/></page>

		<note place="footnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>Leseplatz in den Räumen der Bibliothek ermöglicht. 33 Um die Digitalisate aber auch <lb/>im Netz zeigen zu können, war die Erlaubnis des Rechteinhabers immer noch unver-<lb/>zichtbar. Gerade bei älteren Werken stellte sich hier aber das praktisch kaum zu lösen-<lb/>de Problem, einen geeigneten Ansprechpartner zu finden, zumal die Publikation im <lb/>Internet bis etwa 1995 als unbekannte Nutzungsart galt, 34 so dass wegen § 31 Abs. 4 <lb/>UrhG a.F. nicht die Verlage, sondern die Autorinnen und Autoren bzw. ihre Rechts-<lb/>nachfolger ausfindig zu machen und anzuschreiben waren. Da dies in vielen Fällen <lb/>nicht möglich war, waren die betroffenen Werke als so genannte &quot;verwaiste Werke&quot; <lb/>bzw. &quot;orphan works&quot; von einer digitalen Nutzung im Netz praktisch ausgeschlos-<lb/>sen. 35 <lb/>Als Reaktion auf das nicht nur sehr selbstbewusste, sondern auch enorm erfolgrei-<lb/>che Projekt Google-Books, das allein aufgrund des viel flexibleren amerikanischen Ur-<lb/>heberrechts möglich, wenngleich rechtlich durchaus umstritten war, 36 wurden sowohl <lb/>der deutsche als auch der europäische Gesetzgeber tätig. 37 Ein erster Schritt war hier <lb/>eine Ertüchtigung der Verlage als Ansprechpartner durch die Schaffung von § 137l <lb/>UrhG durch das schon erwähnte Zweite Gesetz zur Regelung des Urheberrechts in <lb/>der Informationsgesellschaft im Jahr 2008. Jedoch hat diese Norm die in sie gesetzten <lb/>Erwartungen kaum erfüllen können, da zum einen ein Großteil der unselbständig er-<lb/>schienenen Literatur wegen der mangels einer anderslautenden Vereinbarung nach § 38 <lb/>Abs. 1 und 2 UrhG nur auf ein Jahr befristeten Ausschließlichkeit des Nutzungsrechts <lb/>gar nicht erfasst wurde, 38 zum anderen weil unklar war, ob Verlage auf Grundlage von <lb/> § 137l UrhG überhaupt ausschließliche Rechte erwerben, 39 die sie aber nach § 31 <lb/>Abs. 3 UrhG erst in die Lage versetzen, Nutzungsrechte etwa an Bibliotheken weiter-<lb/>zugeben. Man muss freilich sagen, dass der deutsche Gesetzgeber wegen der abschlie-<lb/>ßenden Regelung der InfoSoc.-Richtlinie gar nicht in der Lage war, eine der Sache nach <lb/>viel sinnvollere Schrankenbestimmung zur Nutzung verwaister Werke durch Biblio-<lb/>theken einzuführen. <lb/>Dies wurde erst durch die Richtlinie 2012/28/EU des Europäischen Parlaments und <lb/>des Rates vom 25. Oktober 2012 über bestimmte zulässige Formen der Nutzung ver-<lb/>waister Werke möglich, 40 die dann durch das Gesetz zur Nutzung verwaister und ver-<lb/></body>

		<listBibl>33 BGBl. I 2006, S. 2587-2588; zu § 52b UrhG a.F. ausführlich: König, Die Wiedergabe von <lb/>Werken an elektronischen Leseplätzen, 2015, S. 1 ff. <lb/>34 Vgl.: Loewenheim-Loewenheim/Nordemann, Handbuch des Urheberrechts, 2. Aufl. 2010, <lb/> § 26 Rn. 50. <lb/>35 Vgl.: Grages, Verwaiste Werke: Lizenzierung in Abwesenheit des Rechtsinhabers, 2013, <lb/>S. 1 ff.; Köbler, Verwaiste Werke im digitalen Zeitalter aus bibliothekarisch-juristischer Sicht, <lb/>2012, S. 1 ff. <lb/>36 Vgl.: Kubis, ZUM 2006, 370, 370 ff.; Ott, GRUR-Int. 2007, 562, 562 ff. <lb/>37 Vgl.: De la Durantaye, ZUM 2011, 538, 538 ff.; de la Durantay, ZUM 2011, 777, 777 ff. <lb/>38 Vgl.: Spindler/Schuster-Heckmann, Recht der elektronischen Medien, 4. Aufl. 2019, § 137l <lb/>UrhG Rn. 17. <lb/>39 Vgl.: Spindler/Schuster-Heckmann, Recht der elektronischen Medien, 4. Aufl. 2019, § 137l <lb/>UrhG Rn. 23 f. <lb/>40 ABl. vom 27.10.2012, Nr. L 299/5; dazu: Talke, Verwaiste Werke: Regelungsmöglichkeiten <lb/>auf europäischer Ebene und Umsetzung im Deutschen Recht, 2012, S. 1 ff. <lb/></listBibl>

		<page>25 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>25 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>griffener Werke und einer weiteren Änderung des Urheberrechtsgesetzes vom 1. Ok-<lb/>tober 2013 in deutsches Recht umgesetzt wurde. 41 Allerdings ist für die Digitalisierung <lb/>und Online-Stellung der verwaisten Werke eine vorherige fruchtlose sorgfältige und <lb/>dokumentierte Suche nach den Rechteinhabern erforderlich. Der damit verbundene er-<lb/>hebliche Rechercheaufwand hat in der Praxis zu einem eindrucksvollen Scheitern die-<lb/>ser Richtlinie geführt. 42 Die europäische Antwort auf Googles praktischen Ansatz der <lb/>Massendigitalisierung war eine einzelfallbezogene und praxisferne Bürokratie. <lb/>Der deutsche Gesetzgeber hat jedoch zusammen mit der Umsetzung der Richtlinie <lb/>über die verwaisten Werke auch eine lizenzrechtliche Lösung zur Nutzung vor 1966 <lb/>erschienener vergriffener Werke eingeführt, in dem die zuständige Verwertungsgesell-<lb/>schaft ertüchtigt wurde, für diese Werke gegen Zahlung einer Gebühr Nutzungsrechte <lb/>einzuräumen. 43 Dieser relativ unkomplizierte Ansatz wurde von den Bibliotheken gut <lb/>angenommen. Allerdings hatte der EuGH in einer Entscheidung zur Nutzung vergrif-<lb/>fener Werke in Frankreich gefordert, dass vergriffene Werke nicht einfacher als ver-<lb/>waiste Werke genutzt werden dürfen, womit vor allem der vorherige Kontakt mit dem <lb/>Rechteinhaber gemeint war, ein Weg, der nachweislich unpraktikabel ist. 44 Eine Lö-<lb/>sung dieses Problems findet sich jetzt in Art 8 bis 11 der Richtlinie (EU) 2019/790 über <lb/>das Urheberrecht und die verwandten Schutzrechte im digitalen Binnenmarkt und zur <lb/>Änderung der Richtlinien 96/9/EG und 2001/29/EG vom 17. April 2019 (DSM-Richt-<lb/>linie), 45 wodurch eine relativ einfache und unkomplizierte Nutzung vergriffener Werke <lb/>unter Einbeziehung von Verwertungsgesellschaften eine solide europarechtliche <lb/>Grundlage bekommen hat. 46 <lb/>Die bisher skizzierten Schwierigkeiten der retrospektiven Digitalisierung betreffen <lb/>den Zugang zu Inhalten als solchen. Die digitale Nutzung jedoch geht mittlerweile <lb/>schon weit darüber hinaus. Es geht nicht mehr darum, möglichst einfach Literatur zur <lb/>finden und sogleich konsultieren zu können. Vielmehr möchte man die Inhalte selbst <lb/>vollständig digital erfassen und aufbereiten, um mit Methoden des Text-und Data-Mi-<lb/>ning (TDM) neue Forschungsfragen beantworten oder einfach nur sehr große Mengen <lb/>von Text und Inhalten gleichsam digital &quot;lesen&quot; und dabei auswerten zu können. Da <lb/></body>

		<listBibl>41 BGBl. I 2013, S. 3728. <lb/>42 Der deutsche Gesetzgeber ist bei den verwaisten Werken von 4.500 Meldungen im Jahr aus-<lb/>gegangen, vgl.: BT-Drs. 17/13423, S. 13; tatsächlich wurden bisher nur 208 literarische Werke <lb/>mit 1.057 enthaltenen Werken in der Orphan Works Database der Europäischen Beobach-<lb/>tungsstelle für Verletzungen von Rechten des geistigen Eigentums in Alicante nachgewiesen, <lb/>abrufbar unter: https://euipo.europa.eu/ohimportal/de/web/observatory/orphan-works-db, <lb/>zuletzt abgerufen am 6.1.2020; geht man von den Berechnungen der Bundesregierung aus, <lb/>müssten es bereits 27.000 Werke sein. Dass auch diese Berechnung am tatsächlichen Problem <lb/>vorbeigeht, wird aus der Zahl von ca. 585.000 verwaisten Werken allein im Bestand der <lb/>Deutschen Nationalbibliothek deutlich, vgl.: BT-Drs. 17/13423, S. 13. <lb/>43 Vgl.: Peifer, NJW 2014, 6, 6 ff. <lb/>44 EuGH, Urt. v. 16.11.2016 -C-301/15, ECLI:EU:C:2016:878 = GRUR 2017, 62, 62-64 -<lb/>Soulier und Doke; zu der Entscheidung kritisch: Steinhauer, GRUR-Prax. 2016, 561, 561. <lb/>45 ABl. 2019 vom 17. Mai 2019, Nr. L 130/92. <lb/>46 Vgl.: De la Durantaye, GRUR 2020, 7, 7 ff.; de la Durantaye/Kuschel, ZUM 2019, 694, <lb/>694 ff. <lb/></listBibl>

		<page>26 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<note place="footnote">https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>die dafür notwendigen Verarbeitungsschritte über eine bloße einmalige Vervielfälti-<lb/>gung zum Zwecke der Zugänglichmachung weit hinausgehen, die urheberrechtlichen <lb/>Verwertungsrechte also intensiver als bei einem schlichten Scan und dessen Zugäng-<lb/>lichmachung in Anspruch genommen werden, stellen sich mit diesen neuen wissen-<lb/>schaftlichen Arbeitsweisen und digitalen Werkzeugen auch wieder neue urheberrecht-<lb/>liche Probleme. 47 Immerhin sieht die DSM-Richtlinie verbindliche Schrankenbestim-<lb/>mungen für TDM vor, so dass die Rechtslage mittlerweile relativ klar ist. Zudem hat <lb/>der deutsche Gesetzgeber auf Grundlage der InfoSoc.-Richtlinie durch das Gesetz zur <lb/>Angleichung des Urheberrechts an die aktuellen Erfordernisse der Wissensgesellschaft <lb/>-Urheberrechts-Wissensgesellschafts-Gesetz vom 1. September 2018 (UrhWissG) mit <lb/> § 60d UrhG bereits eine erste Schrankenbestimmung für TDM eingeführt, die nun <lb/>freilich im Lichte der neuen Richtlinie zu überarbeiten ist. 48 <lb/>Zugang und kulturelles Gedächtnis <lb/>Digitalisierung ist nach dem derzeitigen Stand der Technik ein permanenter Prozess. <lb/>Anders als gedruckte Bücher, die einmal hergestellt bei sachgemäßer Pflege und Lage-<lb/>rung Jahrzehnte, wenn nicht sogar Jahrhunderte überdauern können, bedürfen Digita-<lb/>lisate einer ständigen Aufmerksamkeit, um die Lesbarkeit von Datenträgern und die <lb/>Interpretierbarkeit von Datenformaten zu erhalten. 49 Urheberrechtlich gesprochen <lb/>sind hierfür stetige und auch redundante Vervielfältigungen, mitunter auch Bearbeitun-<lb/>gen notwendig. Das überkommene Urheberrecht, das im Wesentlichen nur die einma-<lb/>lige Archivkopie zu Sicherungszwecken kannte, war auf diese Situation nur sehr unzu-<lb/>reichend eingestellt. 50 Erst mit der Neuregelung der Schrankenbestimmungen für die <lb/>Bibliotheken durch das UrhWissG wurde mit § 60e Abs. 1 UrhG eine sichere Rechts-<lb/>grundlage für die digitale Langzeitarchivierung geschaffen. 51 Über den Verweis in § 60f <lb/>Abs. 1 UrhG gilt dies auch für Archive, Museen und Bildungseinrichtungen. So wün-<lb/>schenswert eine klare gesetzliche Regelung auch ist, sie wirft doch Fragen auf für Pri-<lb/>vatpersonen, Unternehmen sowie für weitere in § § 60e und 60f UrhG nicht genannten <lb/>VII. <lb/></body>

		<listBibl>47 Vgl.: Steinhauer, Recht, in: Jannidis/Kohle/Rehbein, Digital Humanities, 2017, S. 345-352. <lb/>48 Vgl.: Raue, ZUM 2019, 684, 684 ff. <lb/>49 Zu den technischen Hintergründen, vgl.: Iordanidis, Digitale Langzeitarchivierung -Risiko-<lb/>ebenen und Lösungsstrategien im nachhaltigen Umgang mit digitalen Ressourcen, in: Hinte/ <lb/>Steinhauer, Die Digitale Bibliothek und ihr Recht -ein Stiefkind der Informationsgesell-<lb/>schaft, 2014, S. 141-160. <lb/>50 Vgl.: Euler, Das kulturelle Gedächtnis im Zeitalter digitaler und vernetzter Medien und sein <lb/>Recht, 2011, S. 163-173. <lb/>51 Im kulturpolitischen Raum ist die &quot;digitale Langzeitarchivierung&quot; ein schillernder Begriff. <lb/>Oft wird darunter nur die Digitalisierung von analogen Inhalten zum Zwecke der Bestands-<lb/>schonung und Bestandssicherung verstanden und nicht die rechtlich erheblich problemati-<lb/>schere Archivierung und Sicherung von so genannten &quot;born digitals&quot;, vgl. auch allgemein: <lb/>Steinhauer, Wissen ohne Zukunft? Der Rechtsrahmen der digitalen Langzeitarchivierung <lb/>von Netzpublikationen, in: Klimpel/Euler, Der Vergangenheit eine Zukunft : Kulturelles Er-<lb/>be in der digitalen Welt, 2015, S. 142-164. <lb/></listBibl>

		<page>27 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>27 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>öffentliche Stellen, die ebenfalls über erhaltenswerte digitale Inhalte verfügen. Kann es <lb/>sein, dass diese Inhalte ohne eine entsprechende Schrankenregelung unweigerlich auf <lb/>ihre baldige Obsoleszenz zusteuern? Können digitale Inhalte künftig außerhalb von <lb/>Gedächtnis-und Bildungsinstitutionen nicht mehr über mehrere Generationen hinweg <lb/>überliefert und weitergegeben werden? <lb/>Diese Fragen zeigen sehr deutlich, dass die rechtlichen Grundlagen für ein umfas-<lb/>sendes, von der ganzen Gesellschaft getragenes digitales kulturelles Gedächtnis bislang <lb/>nur unzureichend entwickelt sind. 52 Dieser Umstand wiegt umso schwerer, als immer <lb/>mehr zeitgeschichtlich und kulturell bedeutsame Inhalte und Ereignisse ausschließlich <lb/>oder wenigstens überwiegend digital kommuniziert, publiziert und diskutiert werden. <lb/>In der analogen Welt haben die Gedächtnisinstitutionen, allen voran die Bibliotheken <lb/>das kulturelle, gesellschaftliche und politische Leben in Form von Publikationen ge-<lb/>sammelt, dokumentiert und bewahrt. Konsequenterweise müsste dieser Sammelauftrag <lb/>auch auf neue Online-und Netzformate übertragen werden. 53 Tatsächlich ist dies be-<lb/>ginnend mit dem Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek im Jahre 2006 auch ge-<lb/>schehen, indem die mit diesem Gesetz zur Deutschen Nationalbibliothek (DNB) um-<lb/>benannte Die Deutsche Bibliothek (DDB) den gesetzlichen Auftrag zur Sammlung <lb/>von Netzpublikationen erhalten hat. 54 Dem Beispiel der bundesrechtlichen Regelun-<lb/>gen sind mittlerweile auch die meisten Bundesländer in ihren Pflichtexemplarbestim-<lb/>mungen gefolgt. Allerdings waren im Pflichtexemplarrecht die Besonderheiten von <lb/>Netzpublikationen als unkörperlichen Medienwerken zunächst nicht beachtet wor-<lb/>den. 55 So werden Online-Inhalte ja nicht wie physische Objekte abgeliefert mit dem <lb/>Ergebnis, dass die jeweilige Bibliothek Eigentum an einem Werkstück erwerben konn-<lb/>te, sondern es werden bloß Vervielfältigungen auf den Bibliotheksservern erzeugt, die <lb/>ohne die Einräumung von Nutzungsrechten allein im Rahmen von urheberrechtlichen <lb/>Schrankenbestimmungen mehr schlecht als recht genutzt werden können. Zudem gibt <lb/>es im Urheberrechtsgesetz keine Schranke, die es einer Bibliothek gestattet hätte, ein <lb/>im Internet frei zugängliches Medienwerk von sich aus in ihren Bestand zu überneh-<lb/>men. Die Folge war, dass die meisten Pflichtexemplarbibliotheken zwar zuständig für <lb/>das Sammeln von Netzpublikationen waren, diese Zuständigkeit aber ohne eine aktive <lb/>Mitwirkungen der jeweiligen Rechteinhaber gar nicht ausüben konnten. Erst mit dem <lb/></body>

		<listBibl>52 Vgl.: Steinhauer, Recht als Risiko für das kulturelle Gedächtnis: ein blinder Fleck der Tech-<lb/>nikfolgenabschätzung des digitalen Wandels, in: Klimpel, Mit gutem Recht erinnern: Gedan-<lb/>ken zur Änderung der rechtlichen Rahmenbedingungen des kulturellen Erbes in der digita-<lb/>len Welt, 2018, S. 125-136. <lb/>53 Zu konzeptionellen Fragen, vgl.: Steinhauer, Bibliotheksdienst 49 (2015), 1101, 1101-1113. <lb/>54 Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek (DNBG) vom 22. Juni 2006, BGBl. I 2006, <lb/>S. 1338; zu den Problemen des Gesetzes, vgl.: Steinhauer, Dialog mit Bibliotheken 28 (2016), <lb/>31, 31-36. <lb/>55 Vgl.: Heckmann/Weber, AfP 2008, 269, 269 ff.; Steinhauer, K&amp;R 2009, 161, 161 ff.; Steinhau-<lb/>er /Euler, Pflichtexemplare im digitalen Zeitalter -ist alles geregelt, oder besteht Nachbesse-<lb/>rungsbedarf?, in: Hinte/Steinhauer, Die Digitale Bibliothek und ihr Recht -ein Stiefkind der <lb/>Informationsgesellschaft?: Kulturwissenschaftliche Aspekte, technische Hintergründe und <lb/>rechtliche Herausforderungen des digitalen kulturellen Speichergedächtnisses, 2014, S. 109-<lb/>140. <lb/></listBibl>

		<page>28 <lb/></page>

		<note place="headnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<note place="footnote">https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>UrhWissG wurde dieses Versäumnis durch die Einführung von § 16a DNBG nachge-<lb/>holt, auf die sich nach § 21 DNBG auch die Pflichtexemplarbibliotheken der Länder <lb/>berufen können. 56 <lb/>Zugang und Amnesie <lb/>Das Sammeln von Publikationen und der dauerhafte Zugang zu ihnen zählen zu den <lb/>Kernaufgaben der Bibliotheken. Das gilt fraglos auch für lediglich digital vorliegende <lb/>Veröffentlichungen, auch wenn wegen des Wegfalls eines körperlichen Werkstücks der <lb/>Rechtsrahmen komplizierter und anspruchsvoller geworden ist. Diese Komplexität ist <lb/>ein Preis, den man um der einfacheren Zugänglichkeit und der im Vergleich zu ge-<lb/>druckten Werken erheblich größeren Nutzungsmöglichkeit gerne zu zahlen bereit ist. <lb/>Wurde die enorme Ausweitung an Sichtbarkeit und Zugänglichkeit in den ersten zwei <lb/>Jahrzehnten des Internet vornehmlich als eine Frage des Urheberrechts diskutiert, ge-<lb/>winnen seit einiger Zeit, spätestens jedoch seit Inkrafttreten der Datenschutzgrundver-<lb/>ordnung (DSGVO) persönlichkeitsrechtliche Fragen an Gewicht. Sofern digitale Pu-<lb/>blikationen missliebige Inhalte über natürliche Personen enthalten, kann gegen ihre <lb/>weitere Verfügbarkeit ein Recht auf Vergessenwerden nach Art. 17 DSGVO in Stellung <lb/>gebracht werden. In diesen Zusammenhang gehören auch Fragen der akademischen <lb/>Integrität, die in Form von nicht gekennzeichneten Plagiaten gerade durch die digitale <lb/>Verfügbarkeit von Publikationen immer einfacher nachgewiesen und dokumentiert <lb/>werden können. 57 Hier stellt sich die Frage, wie mit einem solchen Fehlverhalten um-<lb/>gegangen, ob insbesondere betroffene Publikationen gekennzeichnet oder sogar dauer-<lb/>haft unterdrückt bzw. gelöscht werden sollen. Die dauerhafte Kennzeichnung könnte <lb/>mit Blick auf die Persönlichkeitsrechte von Betroffenen problematisch sein, 58 die Un-<lb/>terdrückung von Inhalten jedoch die Nachvollziehbarkeit wissenschaftlicher Diskurse <lb/>beeinträchtigen. Wenn Bibliotheken digitale Inhalte, so wie sie publiziert worden sind, <lb/>dauerhaft zugänglich halten wollen, geraten sie mitten in die Konfliktlinien von Daten-<lb/>schutz und Persönlichkeitsrechten, die zu den ohnehin nicht geringen urheberrechtli-<lb/>chen Problemen noch hinzukommen. <lb/>VIII. <lb/></body>

		<listBibl>56 In selbstbewusster Auslegung ihrer durch die Kulturhoheit gegebenen Gesetzgebungskom-<lb/>petenz hatten die Länder Hessen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein bereits eine lan-<lb/>desrechtliche Lösung zur Einsammlung nicht abgelieferter Netzpublikationen in ihren Bi-<lb/>bliotheksgesetzen gefunden, die nunmehr durch § 16a DNBG bundesrechtlich überformt <lb/>und insoweit verdrängt wird. <lb/>57 Zum Problemfeld akademische Integrität und Bibliotheken, vgl.: Steinhauer/Höhner, Infor-<lb/>mation Wissenschaft &amp; Praxis 65 (2014), 25, 25 ff. <lb/>58 Vgl.: Steinhauer, Datenschutz in Kultureinrichtungen, Bibliotheken und Archiven, in: <lb/>Specht/Mantz, Handbuch europäisches und deutsches Datenschutzrecht, Teil C. § 25 Rn. 36. <lb/></listBibl>

		<page>29 <lb/></page>

		<note place="footnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/></note>

		<page>29 <lb/></page>

		<note place="footnote">RuZ 1. Jg. 1/2020 <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb <lb/></note>

		<body>Bibliotheksrecht als Kampf um Zugang <lb/>Zu Beginn dieser Überlegungen wurde Zugang als zentrales Thema des Bibliotheks-<lb/>rechts benannt. Angesichts der rechtlichen Herausforderungen, die mit der Digitalisie-<lb/>rung einhergehen, kann man den bibliotheksrechtlichen Diskurs als einen ständigen <lb/>Kampf um einen möglichst guten und weiten Zugang zu Publikationen begreifen. Wer-<lb/>den neue Dienstleistungen oder Nutzungsmöglichkeiten technisch machbar und inter-<lb/>essant, müssen Zugangsfragen jedes Mal rechtlich neu bewertet und verhandelt wer-<lb/>den. Das geschieht in mühsamen Gesetzgebungsverfahren, langwierigen Musterpro-<lb/>zessen oder im fachlichen Austausch zwischen der rechtswissenschaftlichen Forschung <lb/>und der Informationspraxis in Bibliotheken, Archiven, Museen und Wissenschaftsein-<lb/>richtungen. Mit der in § 142 Abs. 1 UrhG vorgesehenen Evaluation des UrhWissG und <lb/>der anstehenden Umsetzung der DSM-Richtlinie sowie der immer noch im Gang be-<lb/>findlichen Implementierung der Vorgaben der DSGVO in den Gedächtnis-und Bil-<lb/>dungsinstitutionen werden die dabei auftretenden und zu lösenden Probleme auf ab-<lb/>sehbare Zeit sicher nicht weniger werden. <lb/>IX. <lb/></body>

		<page>30 <lb/></page>

		<note place="footnote">Steinhauer • Bibliotheksrecht als Zugangsrecht <lb/>https://doi.org/10.5771/2699-1284-2020-1-16, am 08.07.2025, 15:48:49 <lb/>Open Access -<lb/>-https://www.nomos-elibrary.de/de/agb </note>


	</text>
</tei>
