<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><patent-document status="new" lang="FR" ucid="EP-1510572-A2" country="EP" doc-number="1510572" kind="A2" date="20050302"><bibliographic-data><publication-reference fvid="24287256" ucid="EP-1510572-A2" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1510572</doc-number><kind>A2</kind><date>20050302</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-04106292-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>04106292</doc-number><kind>A</kind><date>20000725</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="EP-00958605-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>00958605</doc-number><kind>A</kind><date>20000725</date></document-id></priority-claim><priority-claim ucid="FR-9909990-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>FR</country><doc-number>9909990</doc-number><kind>A</kind><date>19990728</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new"/><term-of-grant/><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">A01H   1/04        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A01H   1/04        20060101C I20070721RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C12N   5/10        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C12N   5/10        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C12N  15/82        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C12N  15/82        20060101C I20070721RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">A01H1/04</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">C12N15/82A</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Isotransgene Zellinien</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Isogenic transgenic lines</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Lignées isotransgeniques</invention-title><citations><patent-citations><patcit ucid="WO-1998032326-A2" source="SEA" category="AD" created-by-npl="N" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>WO</country><doc-number>1998032326</doc-number><kind>A2</kind></document-id></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit source="SEA" category="A" status="new">CHYI ET AL.:  "Locations and stability of Agrobacterium mediated Ti plasmid insertions in the lycopersicon genome" MOLECULAR &amp; GENERAL GENETICS, vol. 204, 1986, pages 64-69, XP000920599</nplcit><nplcit source="SEA" category="A" status="new">UMBECK ET AL.:  "Inheritance and expression of genes for kanamycin and chloramphenicol resistance in transgenic cotton plants" CROP SCIENCE, vol. 29, 1989, pages 196-201, XP000920567</nplcit><nplcit source="SEA" category="AD" status="new">ISHIDA Y ET AL:  "HIGH EFFICIENCY TRANSFORMATION OF MAIZE (ZEA MAYS L.) MEDIATED BTY AGROBACTERIUM TUMEFACIENS" BIO/TECHNOLOGY,US,NATURE PUBLISHING CO. NEW YORK, vol. 14, no. 6, 1 juin 1996 (1996-06-01), pages 745-750, XP002046364 ISSN: 0733-222X</nplcit></non-patent-citations></citations><figures/></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>BIOGEMMA FR</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>BIOGEMMA</name><address><country/></address></addressbook></applicant><applicant format="original" status="new"><addressbook><last-name>Biogemma</last-name><address><street>1, rue Edouard Colonne</street><city>75001 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>PEREZ PASCUAL</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>GARCIA DENISE</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>PEREZ, PASCUAL</name><address><country/></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>GARCIA, DENISE</name><address><country/></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>PEREZ, PASCUAL</last-name><address><street>17, Chemin de la Pradelle Varennes</street><city>63450 Chanonat</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>GARCIA, DENISE</last-name><address><street>48, route de la Roche Blanche</street><city>63450 Le Crest</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Flesselles, Bruno F.G.</last-name><address><street>Biogemma 5,rue Saint-Germain l'Auxerrois</street><city>75001 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>AT</country><country>BE</country><country>CH</country><country>CY</country><country>DE</country><country>DK</country><country>ES</country><country>FI</country><country>FR</country><country>GB</country><country>GR</country><country>IE</country><country>IT</country><country>LI</country><country>LU</country><country>MC</country><country>NL</country><country>PT</country><country>SE</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="EN" source="transcript" status="new"><p>Production of transgenic plant lines (A) by transforming cells of a hybrid with T-DNA vector containing a transgene (I), the hybrid being derived by crossing a line of interest (LI) and a line suitable for transformation (LT). Primary transformants are selected for integration of T-DNA into the LI genome only, then back-crossed with LI and selection of products until (A) are obtained. - Independent claims are also included for the following: - (1) process for screening the parent genome that has received T-DNA after transformation of a hybrid by identifying sequences adjacent to the T-DNA insert; - (2) transgenic plants or their parts, particularly seeds, produced by the new method; - (3) true transgenic lines obtained by the new method that have the complete, pure genome of LI and have stably integrated T-DNA containing (I); and - (4) commercial hybrids produced by crossing (A) with a second line of interest (LI2).</p></abstract><abstract lang="FR" source="EPO" status="new"><p>Cette invention concerne des lignées isotransgéniques ne différant des lignées d'intérêt que par la présence d'un ADN-T contenant un transgène.</p></abstract><abstract lang="FR" status="new"><p num="">Cette invention concerne des lignées isotransgéniques ne différant des lignées d'intérêt que
par la présence d'un ADN-T contenant un transgène.</p></abstract><description lang="FR" status="new"><p num="0001">L'invention concerne un procédé d'obtention de lignées isotransgéniques
caractérisé en ce qu'il comprend une étape permettant de cibler le génome receveur d'un
ADN-T après transformation d'un hybride, ainsi que les hybrides commerciaux produits à
partir de ces lignées isotransgéniques.</p><p num="0002">Par l'expression 'lignées isotransgéniques', on entend des lignées transgéniques
isogéniques, l'isogénie étant définie par l'état d'un génotype ne différant d'un autre que
par un très petit nombre de gènes (1 ou 2), souvent obtenu par rétrocroisement. Les lignées
isotransgéniques selon l'invention sont caractérisées en ce qu'elles sont fixées en génotype
pur 'lignée d'intérêt' sur l'ensemble du génome et ont intégré de façon stable l'ADN-T
contenant le transgène. Elles ont la particularité d'être exemptes de tout fragment
provenant de la lignée de transformation et pouvant constituer un fardeau génétique pour
les étapes ultérieures de sélection.</p><p num="0003">Par 'ADN-T' ou ADN de transfert, on entend le fragment d'ADN contenant le gène
d'intérêt et les séquences permettant son expression, qui est transféré et intégré dans le
génome de l'hôte au cours de la transformation.</p><p num="0004">On distinguera dans le cadre de l'invention deux types de lignées : les lignées de
transformation ou aptes à la transformation, de type A188 par exemple ; et les lignées non
aptes à la transformation, nommées ci-après lignées d'intérêt ou lignées agronomiques. Par
'lignées élites', on désignera des lignées agronomiques présentant un potentiel commercial
important à une période donnée. Les lignées élites présentent des propriétés agronomiques
liées à l'expression de traits de caractère phénotypique relatifs notamment à leur croissance
végétative et au rendement, ces propriétés agronomiques étant des caractéristiques
techniques marquant leur potentiel commercial, c'est à dire leur aptitude à être employées
dans des programmes de sélection variétale pour la mise sur le marché de lignées
commerciales.</p><p num="0005">Le développement d'hybrides commerciaux implique généralement plusieurs
étapes : (1) développement de lignées pures homozygotes parentales, à partir de matériel
génétique sélectionné sur ses potentialités ; (2) croisement de ces lignées pour l'obtention 
d'hybrides et (3) évaluation du potentiel commercial de ces hybrides, en fonction des traits
de caractères phénotypiques acquis et de leur vigueur hybride ou hétérosis (croissance
végétative et rendement). Ce potentiel commercial est d'autant plus grand que les lignées
parentales appartiennent à des groupes hétérotiques variés et possèdent des caractéristiques
intéressantes. D'où l'importance accordée à la Recherche et au Développement de lignées
parentales améliorées, notamment par transgénèse.</p><p num="0006">Cependant, les techniques de transformation de plantes développées jusqu'ici, ne
permettent pas aujourd'hui de transformer directement et efficacement la grande majorité
des lignées agronomiques, dont les lignées élites, qui sont récalcitrantes ou non aptes à la
transformation (efficacité nulle ou de l'ordre de 1/10 à 1/100), notamment chez le maïs.</p><p num="0007">De nombreux travaux ont donc porté d'une part, sur l'amélioration des conditions
de culture <i>in vitro</i> pour les étapes de transformation et régénération et d'autre part, sur la
recherche d'un matériel végétal de départ présentant une bonne efficacité de
transformation.</p><p num="0008">Une meilleure connaissance des facteurs environnementaux a ainsi permis
d'optimiser les conditions de culture <i>in vitro</i> (transformation et régénération) pour une
adaptation à un plus grand nombre de génotypes ; mais ces améliorations ne suffisent pas à
surmonter la récalcitrance de certains génotypes, notamment ceux d'intérêt agronomique
(Armstrong et al., 1992).</p><p num="0009">Le choix d'un autre matériel végétal que les lignées pures, souvent récalcitrantes à
la transformation, a donc été proposé pour la mise au point de procédés, notamment chez le
maïs :
<sl><li>1) transformation d'une lignée donneuse apte à la transformation de type A188
(Armstrong et al., 1985) suivie de rétrocroisements successifs avec des lignées pures
receveuses non aptes à la transformation, pour obtenir une lignée 'isotransgénique' (au
moins 5 à 6 rétrocroisements nécessaires, si l'on veut atteindre l'isogénie parfaite). Dans la
pratique, les lignées résultantes de ces rétrocroisements sont au mieux 'pseudo-isogéniques',
car un fragment du génome de la lignée donneuse est irrémédiablement lié au
transgène. Selon sa taille et sa nature, fonction des processus de recombinaison et/ou de la
disponibilité limitée de marqueur moléculaire pour faire le tri, ledit fragment peut
constituer un fardeau génétique gênant pour les étapes de sélection ultérieures ; de plus, les
phénomènes de recombinaison qui permettraient de réduire ce fardeau sont des événements 
rares, la recombinaison entre séquences homéologues étant moins efficace qu'entre
séquences homologues, rendant obsolètes les gros efforts de rétrocroisements. Il y a donc
un risque important de générer des effets génétiques négatifs dans le produit hybride final,
via l'utilisation de matériel de départ de type A188 apte à la transformation.</li><li>2) transformation directe d'un hybride 'lignée de transformation x lignée d'intérêt
agronomique' (Ishida et al., 1996). Celui-ci, associant les aptitudes à la transformation /
régénération et les caractéristiques agronomiques de chacune des lignées parentales, peut
apparaítre comme un matériel végétal de départ plus favorable à la production d'hybrides
commerciaux <i>in fine</i>. Mais les résultats obtenus par Ishida et al. (1996) montrent que
l'efficacité de transformation de l'hybride est bien plus faible que celle obtenue pour la
lignée de génotype A188. Par ailleurs, les risques de fardeau génétique dans le produit
final ne sont pas évités, puisque le transgène peut s'intégrer sur l'un ou l'autre des
chromosomes de l'hybride (c'est-à-dire sur le chromosome lignée donneuse de type A188
dans 50% des cas).</li></sl></p><p num="0010">La demande internationale <ref type="patent">WO 98/32326</ref> (Pioneer) propose de jouer sur les deux
paramètres- conditions de culture in vitro et matériel végétal- pour améliorer l'efficacité de
transformation d'une part, et rendre d'autre part le procédé de base décrit par Ishida et al.
(1996) applicable à d'autres lignées que A188. Cette équipe mentionne une efficacité de
transformation meilleure que celle obtenue avec le protocole de base, mais cette efficacité
reste encore faible dans le cas des lignées non aptes à la transformation.</p><p num="0011">On ne disposait donc pas à ce jour de procédé global ni de matériel végétal pour
l'obtention de lignées 'isotransgéniques' vraies, intégrant à la fois les besoins en haute
fréquence de transformation (excluant l'utilisation de lignées pures non aptes à la
transformation) et la nécessité d'avoir une isogénie vraie pour les lignées transgéniques
produites (indiquant au contraire l'utilisation de ces lignées pures, pour éviter tout fardeau
génétique provenant de la lignée de transformation).</p><p num="0012">La présente invention permet d'apporter une solution originale à ce problème en
mettant au point un nouveau procédé d'obtention de lignées isotransgéniques intégrant une
étape qui permet de cibler le génome receveur de l'ADN-T. Ce procédé, basé sur la
transformation d'hybride, est en fait caractérisé par une étape de sélection des
transformants primaires qui ont intégré uniquement l'ADN-T dans le génome de type non
apte à la transformation (<i>a priori</i> 50% des transformants). Ces transformants sélectionnés 
conduiront à la création de lignées isotransgéniques après rétrocroisements desdits
transformants avec la lignée d'intérêt agronomique parentale.</p><p num="0013">Cette étape de sélection des transformants ayant intégré le transgène dans le
génome de type non apte à la transformation n'avait jamais été suggérée ni décrite dans
l'art antérieur. Elle est avantageuse en ce qu'elle permet d'obtenir <i>in fine</i> une lignée
isotransgénique 'vraie', c'est-à-dire exempte de tout fragment provenant de la lignée apte à
la transformation, tout en gardant un niveau d'efficacité de transformation acceptable. De
plus, elle permet d'améliorer la rapidité du transfert du gène d'intérêt dans un génome pur,
en diminuant le nombre de rétrocroisements nécessaires.</p><p num="0014">Le procédé selon l'invention, intégrant cette étape de sélection des transformants
primaires, permet de mieux répondre aux exigences industrielles, en matière de rapidité et
efficacité, que ne le faisaient les procédés décrits jusqu'à lors.</p><p num="0015">De plus, ce procédé présente un grand intérêt, notamment lorsque la lignée d'intérêt
entre dans de nombreuses formules hybrides ou lorsqu'il s'agit de lignées dominant un
marché important. Il permet la production de plantes transgéniques pouvant exprimer, à
titre d'exemples, un ARN antisens, un ribozyme ou une protéine d'intérêt lui conférant une
résistance aux maladies/pathogènes et/ou une qualité agronomique ou nutritionnelle
améliorée (acides aminés, huile, amidon...).</p><p num="0016">L'utilisation de ce procédé permet également de varier les sources génétiques des
lignées de grands groupes hétérotiques, utilisées comme lignées parentales pour la
production d'hybrides commerciaux. Elle rend également possible l'empilement de
plusieurs caractères transgéniques dans les lignées agronomiques sans addition de
fragments provenant de la lignée de transformation, et pouvant faire l'objet d'un fardeau
génétique. Cette perspective intéresse notamment la diversification des sources génétiques
pour la production d'hybrides commerciaux ayant conservé une bonne vigueur hybride,
voire même améliorée.</p><p num="0017">Selon un premier mode de réalisation, le procédé d'obtention de lignées
isotransgéniques de plantes selon l'invention comprend les étapes suivantes de :
<sl><li>a) transformation des cellules végétales d'un hybride de plante constitué
par le croisement de deux lignées parentales, une lignée d'intérêt et une lignée
apte à la transformation, avec un vecteur porteur d'un ADN-T contenant un
transgène; </li><li>b) sélection des transformants primaires hybrides ayant intégré ledit ADN-T
uniquement, dans le génome de la lignée d'intérêt ;</li><li>c) rétrocroisements avec la lignée parentale d'intérêt desdits transformants
primaires sélectionnés en b), et sélection des individus issus de ces
rétrocroisements jusqu'à l'obtention de lignées isotransgéniques.</li></sl></p><p num="0018">De préférence, parmi les transformants primaires hybrides, sont préalablement
choisis ceux qui présentent une insertion monolocus ou monocopie de l'ADN-T, c'est-à-dire
ayant intégré de préférence une copie du transgène (monocopie) ou éventuellement
plusieurs copies en tandem, au même locus chromosomique. Les individus monocopies
sont notamment préférés en ce qu'ils ne sont pas affectés par le phénomène d'extinction de
gènes, connu pour les insertions multicopies et qu'ils permettent un suivi simplifié du
transgène. Par l'expression 'insertion sans séquence extrabordure', on entend des
transformants qui ont intégré uniquement l'ADN-T contenant le transgène, sans le transfert
de séquences plasmidiques extérieures à l'ADN-T, nommées extrabordures.</p><p num="0019">La sélection des transformants monolocus, monocopie de préférence, et dépourvus
de séquence extrabordure, peut notamment être réalisée par la technique Southern avec
plusieurs enzymes de restriction et plusieurs sondes (Southern, 1975), permettant
d'identifier et caractériser l'insertion dans le génome de la plante, et de différencier ainsi
les événements de transformation.</p><p num="0020">Le procédé est caractérisé en ce que l'étape de sélection des transformants
primaires hybrides consiste à identifier les séquences génomiques adjacentes à l'ADN-T
inséré pour déterminer le génome parent receveur dudit ADN-T.</p><p num="0021">Pour chaque transformant primaire qui s'est révélé conforme au phénotype attendu
et qui a été sélectionné suivant les critères- monolocus ou monocopie et absence
d'extrabordures- les séquences génomiques de l'hôte adjacentes à l'ADN-T peuvent être
isolées et identifiées, par exemple via une méthodologie basée sur la PCR (Polymerase
Chain Reaction, Saiki Rk. et al., 1988), de préférence IPCR (Inverse PCR, Does Mp. Et al.,
1991). Le but étant d'identifier l'origine parentale du génome accepteur du transgène
(lignée d'intérêt agronomique ou lignée de transformation).</p><p num="0022">Enfin l'identification, pour chaque transformant, du génome de la lignée parentale
ayant intégré l'ADN-T, peut notamment être basée sur la mise en évidence d'un
polymorphisme de la taille des fragments de restriction (RFLP, Restriction Fragment 
Length Polymorphism, Burr B. et al., 1983) entre les lignées parentales et le transformant,
en utilisant comme sondes, le ou les fragments génomiques adjacents, précédemment
identifiés.</p><p num="0023">De façon alternative, le séquençage des bordures génomiques de l'ADN-T et la
mise en évidence de SNP (Single Nucleotid Polymorphism) par comparaison avec les
séquences des lignées parentales, peuvent également permettre l'identification du génome
parent receveur.</p><p num="0024">De plus, lesdites séquences génomiques adjacentes identifiées peuvent encore être
utilisées comme sondes sur une population de cartographie connue de l'homme de l'art,
pour identifier le chromosome porteur de l'insertion et la position de celle-ci, selon les
techniques de cartographie (par exemple Murigneux et al., 1993). Ceci permet de choisir
quelques marqueurs autour de cette position, à utiliser avantageusement dans les étapes
ultérieures de sélection des individus backcrossés.</p><p num="0025">La construction de vecteurs d'expression pour la transformation (étape a) est à la
portée de l'homme du métier suivant les techniques standards, comme décrit par exemple
dans Sambrook et al. (1989). Lesdits vecteurs d'expression peuvent contenir une séquence
nucléotidique en sens ou en antisens codant par exemple pour une protéine d'intérêt
(qualité agronomique, nutritionnelle ou thérapeutique), ou protéine de résistance à des
maladies et/ou pathogènes (herbicide, insecticide), ou un marqueur de sélection, ou un
ARN antisens ou un ribozyme..., ainsi que des séquences régulatrices permettant son
expression chez la plante (promoteur- constitutif ou inductible ou spécifique/ peptide
adressage/ terminateur). Weising et al. (1988) décrit notamment des promoteurs,
séquences de polyadénylation, gènes marqueurs de sélection, gènes reporteurs, enhancers,
introns utilisables dans le cadre de l'invention. Parmi les séquences nucléotidiques
d'intérêt, on peut citer tous les acides nucléiques permettant de donner ou améliorer un
trait de caractère bénéfique chez la plante transgénique résultante. Par exemple, l'acide
nucléique peut coder pour des protéines ou des transcrits ARN antisens pour favoriser une
augmentation des valeurs mutritionnelles, du rendement, de la résistance aux pathogènes,
aux maladies.... De tels gènes sont notamment décrits dans les demandes de brevet <ref type="patent">WO
91/02071</ref> et <ref type="patent">WO 95/06128</ref>.</p><p num="0026">A titre d'exemple, on peut citer :
<ul list-style="bullet"><li>le gène bactérien dapA pour augmenter le taux de lysine ; </li><li>le gène de l'endotoxine Bt ou d'un inhibiteur de protéase ou de protéines extraites de
bactéries comme Photorabus (<ref type="patent">WO 97/17432</ref> &amp; <ref type="patent">WO 98/08932</ref>) pour la résistance aux
insectes ;</li><li>parmi les protéines ou peptides d'intérêt conférant de nouvelles propriétés de résistance
aux maladies on citera notamment les chitinases (<ref type="patent">WO92/01792</ref>), les glucanases (<ref type="patent">WO
93/02197</ref>), l'oxalate oxydase (<ref type="patent">WO 94/13790</ref>), ou encore les peptides antibactériens
et/ou antifongiques, en particulier les peptides de moins de 100 acides aminés riches en
cystéines comme les thionines ou défensines de plantes, et plus particulièrement les
peptides lytiques de toutes origines comprenant un ou plusieurs ponts disulfures entre
les cystéines et des régions comprenant des acides aminés basiques, notamment les
peptides lytiques suivants : l'androctonine (<ref type="patent">WO 97/30082</ref> et <ref type="patent">WO 99/09189</ref>), la
drosomicine (<ref type="patent">WO 99/02717</ref>), la thanatine (<ref type="patent">WO 99/24594</ref>) ou l'héliomicine (<ref type="patent">WO
99/53053</ref>). Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, la protéine ou
peptide d'intérêt est choisi parmi les peptides éliciteurs fongiques, en particulier les
élicitines (Kamoun et al., 1993 ; Panabières et al., 1995).
le gène <i>bar</i> ou <i>pat</i> conférant une tolérance au bialaphos, un gène bactérien ou végétal
codant pour une EPSPS pour la résistance à l'herbicide glyphosate (<ref type="patent">US 4,940,835</ref>, <ref type="patent">US
5, 188, 642</ref>, <ref type="patent">US 4,971,908</ref>, <ref type="patent">US 5,145,783</ref>, <ref type="patent">US 5,312,910</ref>, <ref type="patent">US5,633,435</ref>, <ref type="patent">US5,627,061</ref>,
<ref type="patent">US 5,310,667</ref>, <ref type="patent">WO 97/04103</ref>) ; le gène codant pour la glyphosate oxydioréductase (<ref type="patent">US
5,463,175</ref>), un gène bactérien ou végétal codant pour une HPPD native, mutée ou
chimère (<ref type="patent">WO 96/38567</ref>, <ref type="patent">WO 98/02562</ref>, <ref type="patent">WO 99/24585</ref>, <ref type="patent">WO 99/24586</ref>) conférant une
tolérance aux herbicides ayant pour cible l'HPPD (i.e diketones, isoxazoles,
mésotrione, etc) ;</li><li>des gènes impliqués dans les procédés de biosynthèse conduisant à un changement de
la qualité des produits de la plante transgénique, tels que les gènes codant pour des
enzymes de la biosynthèse ou la dégradation de l'amidon (i.e synthases, enzymes de
branchement de l'amidon...) ; gènes codant pour des protéines de stockage du grain
(i.e sous-unités de gluténines, gliadines, hordéines) ; gènes liés à la force du grain dans
le blé (i.e puroindolines).</li><li>les gènes modifiant la constitution des plantes modifiées, en particulier la teneur et la
qualité de certains acides gras essentiels (<ref type="patent">EP 666 918</ref>) ou encore la teneur et la qualité
des protéines, en particuliers dans les feuilles et/ou les graines desdites plantes. On 
citera en particulier les gènes codant pour des protéines enrichies en acides aminés
soufrés (Korit, A.A. et al. ; <ref type="patent">WO 98/20133</ref> ; <ref type="patent">WO 97/41239</ref> ; <ref type="patent">WO 95/31554</ref> ; <ref type="patent">WO
94/20828</ref> ; <ref type="patent">WO 92/14822</ref>). Ces protéines enrichies en acides aminés soufrés auront
également pour fonction de piéger et stocker la cystéine et/ou la méthionine
excédentaire, permettant d'éviter les problèmes éventuels de toxicité liés à une
surproduction de ces acides aminés soufrés en les piégeant. On peut citer également
des gènes codant pour des peptides riches en acides aminés soufrés et plus
particulièrement en cystéines, les dits peptides ayant également une activité
antibactérienne et/ou antifongique. On citera plus particulièrement les défensines de
plantes, de même que les peptides lytiques de toute origine, et plus particulièrement les
peptides lytiques suivants : l'androctonine (<ref type="patent">WO 97/30082</ref> et <ref type="patent">WO 99/09189</ref>), la
drosomicine (<ref type="patent">WO 99/02717</ref>), la thanatine (<ref type="patent">WO 99/24594</ref>) ou l'héliomicine (<ref type="patent">WO
99/53053</ref>).</li><li>des gènes de la stérilité mâle artificielle (i.e barnase, and PR-glucanase sous contrôle
d'un promoteur approprié) peuvent également être utilisées pour la production de
semences hybrides.</li></ul></p><p num="0027">Les séquences nucléiques d'intérêt peuvent également être introduites en tant
qu'outil génétique pour générer des mutants et/ou assister l'identification, le marquage
moléculaire ou l'isolation de segments de gènes de plantes. D'autres exemples sont décrits
dans Weising et al.</p><p num="0028">Le vecteur d'expression comprenant la séquence nucléique d'intérêt à introduire
dans la plante contiendra généralement un marqueur de sélection ou un gène rapporteur ou
les deux, pour faciliter l'identification ou la sélection des cellules transformées. De façon
alternative, le marqueur de sélection peut être porté par un second vecteur et utilisé en
cotransformation. Ces séquences doivent être flanquées de séquences régulatrices
appropriées pour permettre leur expression dans les plantes. Les marqueurs de sélection
sont bien connus de l'homme de métier et incluent, par exemple, des gènes de résistance
aux antibiotiques et aux herbicides. Des exemples particuliers sont décrits dans Weising et
al ou les demandes de brevets <ref type="patent">EP 242 236</ref>, <ref type="patent">EP 242 246</ref>, <ref type="patent">GB 2 197 653</ref>, <ref type="patent">WO 91/02071</ref>, <ref type="patent">WO
95/06128</ref>, <ref type="patent">WO 96/38567</ref> ou <ref type="patent">WO 97/04103</ref>. Un marqueur de sélection préféré est
l'hygromycine B phosphotransferase (hpt), qui peut être dérivée de E. Coli. On peut
également citer le gène de l'aminoglycoside phosphotransferase du transposon n5 (AphII) 
qui code pour la résistance aux antibiotiques kanamycine, neomycine, et G418, ainsi que
les gènes qui codent pour la résistance ou la tolérance au glyphosate, bialaphos,
methotrexate, imidazolinones, sulfonylurées, bromoxynil, dalapon et dérivés. Les gènes
marqueurs de sélection conférant une tolérance aux herbicides présentent également une
utilité commerciale dans les plantes transformées résultantes. Le gène rapporteur est
généralement un gène qui n'est pas présent ou exprimé dans l'organisme ou tissu receveur
et qui code pour une protéine dont l'expression est mise en évidence par des propriétés
détectables, comme un changement phénotypique ou une activité enzymatique. Des
exemples sont donnés dans Weising et al. Parmi les gènes préférés, on peut citer le gène de
la Chloramphenicol Acetyl Transferase (cat) de tn9 de <i>E. Coli</i>, le gène de la beta-glucuronidase
(gus) au locus uidA de <i>E. Coli</i>, le gène de la Green Fluorescent Protein
(GFP) de <i>Aequoria victoria</i>, et le gène de la luciferase de <i>Photinus pyralis</i>.</p><p num="0029">Les séquences régulatrices incluent également des promoteurs constitutif,
inductible, spécifique d'un tissu ou d'un organe, ou spécifique du stade développement et
qui peuvent être exprimés dans la cellule végétale. De tels promoteurs sont décrits dans
Weising et al.</p><p num="0030">On peut également citer :
<ul list-style="bullet"><li>les séquences régulatrices de l'ADN-T de <i>A. tumefaciens</i>, incluant la
mannopine synthase, la nopaline synthase, l'octopine synthase</li><li>le promoteur de l'aclcohol dehydrogénase de maïs ;</li><li>les promoteurs induits par la lumière tels que le gène de la petite sous-unité
de la ribulose-biphosphate-carboxylase d'une variété d'espèces et le
promoteur du gène de la protéine de liaison chlorophylle a/b ;</li><li>les promoteurs d'histone (<ref type="patent">EP 507 698</ref>), éventuellement combinés avec
le premier intron de l'actine de riz (<ref type="patent">WO 99/34005</ref>) ;</li><li>le promoteur de l'ubiquitine 1 de maïs (Christensen et al., 1996)</li><li>le promoteur 35S du virus de la mosaïque du chou-fleur, ou le
promoteur 19S ou avantageusement le promoteur constitutif double 35S
(pd35S), décrits dans l'article de Kay et al., 1987 ;</li><li>le promoteur pCRU du gène de la cruciférine de radis permettant
l'expression des séquences associées uniquement dans les semences (ou
graines) de la plante transgénique obtenue (Depigny-This et al., 1992) ; </li><li>les promoteurs pGEA1 et pGEA6 correspondant à la région 5' non
codante des gènes de la protéine de réserve de graines, GEA1 et GEA6,
respectivement, d'Arabidopsis thaliana (Gaubier et al., 1993) et permettant une
expression spécifique dans les graines ;</li><li>le promoteur actine du riz suivi de l'intron actine de riz (pAR-IAR)
contenu dans le plasmide pAct1-F4 décrit par Mc Elroy et al., 1990 ;</li><li>le promoteur HMWG (High Molecular Weight Glutenin) de blé par
Robert et al., 1989 ;</li><li>les promoteurs régulés au cour du développement tels que les
promoteurs waxy, zéine ou bronze du maïs ;</li><li>les promoteurs spécifiques d'un organe ou d'un stade de développement,
tels que le promoteur de l'alpha-tubuline décrit dans <ref type="patent">US 5,635,618</ref>.</li><li>le promoteur du gène de zéine de maïs (Pzéine) permettant l'expression
dans l'albumen des semences de maïs (Reina et al., 1990) ;</li><li>le promoteur N d'un clone génomique de maïs, dont le cDNA est
référencé dans la publication de Shen et al. (1994).</li></ul></p><p num="0031">On peut encore utiliser une séquence de régulation promotrice spécifique de régions
ou de tissus particuliers des plantes, et plus particulièrement des promoteurs spécifiques
des graines (Datla, R. et al., 1997), notamment les promoteurs de la napine (<ref type="patent">EP 255 378</ref>),
de la phaseoline, de la glutenine, de l'héliantinine (<ref type="patent">WO 92/17580</ref>), de l'albumine (<ref type="patent">WO
98/45460</ref>), de l'oélosine (<ref type="patent">WO 98/45461</ref>), de l'ATS1 ou de l'ATS3 (<ref type="patent">WO 99/20775</ref>).</p><p num="0032">On peut également employer un promoteur inductible avantageusement choisi parmi
les promoteurs de phénylalanine ammoniac lyase (PAL), d'HMG-CoA reductase (HMG),
de chitinases, de glucanases, d'inhibiteurs de proteinase (PI), de gènes de la famille PR1,
de la nopaline synthase (nos) ou du gène vspB (<ref type="patent">US 5 670 349</ref>), le promoteur HMG2 (<ref type="patent">US 5
670 349</ref>), le promoteur de la beta-galactosidase (ABG1) de pomme ou le promoteur de
l'amino cyclopropane carboxylate syntase (ACC synthase) de pomme (<ref type="patent">WO 98/45445</ref>).</p><p num="0033">D'autres éléments tels que les introns, enhancers, séquences de polyadénylation et
dérivées, peuvent également être présentes dans la séquence nucléique d'intérêt, pour
obtenir améliorer l'expression ou le fonctionnement du gène transformant. A titre
d'exemple d'enhancer, l'activateur de translation du virus de la mosaïque du tabac (VMT)
décrit dans la demande <ref type="patent">WO 87/07644</ref>, ou du virus etch du tabac (VET) décrit par 
Carrington &amp; Freed (1990). Parmi les introns utilisables, le premier intron Adh1S de maïs
peut être placé entre le promoteur et la séquence codante d'une séquence nucléique
d'intérêt. Cet intron, inclus dans une construction génétique, est connu pour augmenter
l'expression d'une protéine dans les cellules de maïs (Callis et al., 1987). On peut
également utiliser le premier intron du gène shrunken-1 de maïs (Maas et al., 1991), le
premier intron du gène de la catalase du pois castor (cat-1) (Ohta et al., 1990) ; le second
intron du gène ST-LS1 de la catalase de pomme de terre (Vancanneyt et al., 1990) ;
l'intron du virus DSV nain jaune du tabac(Morris et al. 1992) ; l'intron actine -1 (act-1) du
riz (McElroy et al. 1990) et l'intron 1 de la triose phosphate isomérase (TPI) (Snowden et
al., 1996). Cependant, une expression suffisante peut souvent être obtenue sans intron
(Battraw et al., 1990).</p><p num="0034">Le vecteur d'expression peut aussi comprendre des séquences codant pour un
peptide de transit, pour amener la protéine codée par le gène hétérologue dans les
chloroplastes des cellules de plante. Ces peptides de transit bien connus de l'homme de
métier peuvent inclure les peptides de transit simples ou multiples, obtenus par la
combinaison de séquences codant pour au moins deux peptides de transit. Le peptide de
transit peut être simple, comme un peptide de transit d'EPSPS (décrit dans le brevet <ref type="patent">US
5,188,642</ref>) ou un peptide de transit de celui de la petite sous-unité de ribulose-biscarboxylase/oxygénase
(ssu RuBisCO) d'une plante, éventuellement comprenant
quelques acides aminés de la partie N-terminale de la ssu RuBisCO mature (<ref type="patent">EP 189 707</ref>)
ou encore un peptide de transit multiple comprenant un premier peptide de transit de plante
fusionné à une partie de la séquence N-terminale d'une protéine mature à localisation
plastidiale, fusionnée à un deuxième peptide de transit de plante tel que décrit dans le
brevet <ref type="patent">EP 508 909</ref>, et plus particulièrement le peptide de transit optimisé comprenant un
peptide de transit de la ssu RuBisCO de tournesol fusionné à 22 acides aminés de
l'extrémité N-terminale de la ssu RuBisCO de maïs fusionnée au peptide de transit de la
ssu RuBisCO de maïs tel que décrit avec sa séquence codante dans le brevet <ref type="patent">EP 508 909</ref>.
Un peptide transit préféré est Peptide de Transit Optimisé (OTP) décrit dans le brevet <ref type="patent">US
5,635,618</ref>.</p><p num="0035">La transformation de cellules végétales de l'hybride peut être réalisée par les
techniques connues de l'homme de métier. </p><p num="0036">On peut citer notamment les méthodes de transfert direct de gènes telles que la
microinjection directe dans des embryoides de plante (Neuhaus et Coll., 1987),
l'infiltration sous vide (Bechtold et al., 1993) ou l'électroporation (Chupeau et Coll., 1989)
ou encore la précipitation directe au moyen de PEG (Schocher et Coll., 1986) ou le
bombardement par canon de particules (Fromm M. et al., 1990).</p><p num="0037">On peut également infecter la plante par une souche bactérienne notamment
d'<i>Agrobacterium</i>. Selon un mode de réalisation du procédé de l'invention, les cellules
végétales sont transformées par un vecteur selon l'invention, ledit hôte cellulaire étant
susceptible d'infecter lesdites cellules végétales en permettant l'intégration dans le génome
de ces dernières, des séquences d'ADN d'intérêt initialement contenues dans le génome du
vecteur susmentionné. Avantageusement, l'hôte cellulaire susmentionné utilisé est
<i>Agrobacterium tumefaciens</i>, notamment selon la méthode décrite dans l'article d'An et
al.(1986), ou encore <i>Agrobacterium</i> rhizogenes, notamment selon la méthode décrite dans
l'article de Jouanin et al., 1987.</p><p num="0038">De manière préférentielle, la transformation des cellules végétales est réalisée par le
transfert de la région T du plasmide circulaire extra-chromosomique inducteur de tumeurs
Ti <i>d'Agrobacterium tumefaciens</i>, en utilisant un système binaire (Watson et al). Pour ce
faire, deux vecteurs sont construits. Dans un de ces deux vecteurs, la région de l'ADN-T a
été éliminée par délétion, à l'exception des bords droits et gauche, un gène marqueur étant
inséré entre eux pour permettre la sélection dans les cellules de plantes. L'autre partenaire
du système binaire est un plasmide Ti auxiliaire, plasmide modifié qui n'a plus d'ADN-T
mais contient toujours les gènes de virulence vir, nécessaires à la transformation de la
cellule végétale. Ce plasmide est maintenu dans <i>Agrobacterium.</i></p><p num="0039">De manière préférentielle, la transformation de cellules végétales par
<i>Agrobacterium tumefaciens</i> est réalisée selon le protocole décrit par Ishida et al (1996),
notamment à partir d'embryons immatures de 10 jours après la fécondation.</p><p num="0040">De façon alternative, on peut utiliser la méthode de transformation d'embryons
immatures décrite dans la demande internationale <ref type="patent">WO 98/32326</ref>, ou la méthode de
transformation des inflorescences de plantes monocotylédones décrite dans la demande de
brevet <ref type="patent">WO 99/67357</ref>. </p><p num="0041">Les deux lignées parentales de l'hybride sont ainsi choisies : pour l'une, sur son
aptitude à la transformation (lignée parentale de transformation) et pour l'autre, sur sa
polyvalence ou son importance commerciale sur le marché (lignée parentale d'intérêt).</p><p num="0042">Actuellement, la lignée présentant la meilleure aptitude à la transformation par
<i>Agrobacterium</i> est la lignée A188 ; c'est celle qui est généralement utilisée pour la
production de transformant. Parmi les lignées de transformation et les lignées élites
commerciales connues, on peut citer notamment celles décrites par Ishida et al (1996) et
Pioneer (<ref type="patent">WO 98/32326</ref>).</p><p num="0043">Parmi les cellules susceptibles d'être transformées selon le procédé de l'invention,
on peut citer à titre d'exemples des cellules de plantes de grandes cultures (maïs, blé,
colza, tournesol, pois, soja, orge...) ou des plantes potagères et fleurs.</p><p num="0044">Les étapes de transformation (a) et sélection (étape b- procédé selon l'invention)
décrites précédemment ont permis de sélectionner des transformants qui ont intégré le
transgène dans le génome de type non apte à la transformation . Lesdits transformants
sélectionnés contiennent 50% du génome de la lignée parentale de transformation et 50%
du génome de la lignée parentale agronomique.</p><p num="0045">La reconversion vers une lignée fixée en génome d'intérêt pur (étape c), passe par
des rétrocroisements (backcross) successifs avec la lignée parentale d'intérêt et une
sélection des individus obtenus selon la méthode classique d'analyse phénotypique ou
préférentiellement la sélection assistée par marqueurs (Hospital et al., 1992).</p><p num="0046">Cette sélection est basée notamment sur les critères suivants :
<sl><li>(i) variabilité autour du site d'intégration du transgène, avec élimination de tout
fragment lié provenant de la lignée donneuse de transformation (sélection d'événements de
recombinaison). La recombinaison génétique souhaitée est sélectionnée d'un côté du gène
à une génération de rétrocroisement et de l'autre côté à la génération suivante.</li><li>(ii) recherche du meilleur ratio génome d'intérêt (rapport du % génome d'intérêt
agronomique sur le % du génome global) pour l'ensemble du génome.</li></sl></p><p num="0047">L'étape (i) s'avère limitante dans le cas où le transgène est inséré dans un génome
de type A188 par exemple, car il est nécessaire d'éliminer tout fragment provenant de cette
lignée de transformation en sélectionnant les événements de recombinaison les plus
proches du transgène (événements rares). Cela requiert : d'effectuer les étapes de
rétrocroisements sur un grand nombre de plantes pour sélectionner au moins une plante 
recombinée correctement des deux côtés de l'insertion (2è rétrocroisement ou backcross) ;
d'attendre un backcross supplémentaire pour appliquer, sur un nombre suffisant de plantes,
une pression de sélection sur l'ensemble du génome. S'il est possible d'obtenir <i>in fine</i> des
plantes fixées en génome d'intérêt à plus de 99% dès le 4è backcross, ces plantes resteront
au mieux pseudoisogéniques au site d'insertion du transgène.</p><p num="0048">Dans le cas où le transgène est inséré dans un génome de type agronomique (lignée
parentale d'intérêt), et que les transformants primaires sont sélectionnés pour cette
caractéristique selon l'invention, cette étape (i) de sélection d'événements rares de
recombinaison n'est plus nécessaire. En conséquence, on obtient une réduction potentielle
du nombre de rétrocroisements nécessaires et/ou du nombre d'individus à tester et/ou du
nombre de marqueurs pour la sélection, ainsi qu'il sera décrit à l'exemple 4. L'allègement
du procédé global de reconversion vers le génome d'intérêt pur s'ajoute au bénéfice
majeur de l'invention, qui est l'obtention d'une isogénie vraie pour les lignées
transgéniques produites.</p><p num="0049">L'invention a également pour objet un procédé dans lequel sont sélectionnés dès le
premier rétrocroisement en c) les individus dont le chromosome receveur de l'ADN-T a
conservé un génotype entièrement de type lignée d'intérêt et qui ont un ratio génome
d'intérêt sur l'ensemble du génome d'au moins 75%.</p><p num="0050">Rentre également dans le cadre de l'invention l'utilisation du procédé pour
introgresser plusieurs caractères transgéniques dans une plante sans addition de fragments
liés au transgène pouvant faire l'objet d'un fardeau génétique.</p><p num="0051">L'invention concerne également un procédé permettant de cibler le génome parent
receveur d'un ADN-T après transformation d'un hybride, comprenant l'identification des
séquences génomiques adjacentes à l'ADN-T inséré.</p><p num="0052">Elle a également pour objet toute plante ou partie de plante, notamment semence
transgénique obtenues selon l'invention, à l'une ou l'autre des étapes décrites
précédemment.</p><p num="0053">Font également partie de l'invention les lignées isotransgéniques vraies obtenues à
partir de transformants hybrides caractérisées en ce qu'elles sont fixées en génotype
'lignée d'intérêt' pur sur l'ensemble du génome et ont intégré de façon stable l'ADN-T
contenant le transgène. En particulier, les lignées isotransgéniques vraies obtenues selon
l'invention sont des lignées élites. </p><p num="0054">Selon un autre mode de réalisation, le procédé selon l'invention est caractérisé en
ce qu'il comprend une étape ultérieure de croisement entre la lignée isotransgénique selon
l'invention et une autre lignée d'intérêt, notamment une autre lignée isotransgénique selon
l'invention contenant un transgène différent, pour l'obtention d'hybrides commerciaux.</p><p num="0055">L'invention concerne également les hybrides commerciaux ainsi produits.</p><p num="0056">Les figures et exemples ci-après illustrent l'invention sans en limiter la portée.</p><heading><u style="single">LEGENDES DES FIGURES</u></heading><p num="0057"><sl><li><b>Figure 1</b> : carte plasmidique d'un construit dérivé de pBIOS273</li><li><b>Figure 2</b> : Mise en évidence par analyse RFLP sur les transformants primaires, du génome
parental receveur de l'ADN-T.</li></sl></p><heading><u style="single">EXEMPLES</u></heading><p num="0058">La transformation du maïs à titre d'exemple, peut notamment être réalisée selon le
protocole de Ishida et al (1996) qui utilise les propriétés naturelles <i>d'Agrobacterium
tumefaciens</i> et la stratégie du système binaire (Hiei et al., 1994).</p><heading><u style="single">Exemple 1 : Préparation des vecteurs</u></heading><p num="0059">Le plasmide superbinaire est le résultat d'une recombinaison homologue entre un
vecteur intermédiaire porteur de l'ADN-T contenant le gène d'intérêt et/ou le marqueur de
sélection, et le vecteur pSB1 de Japan Tobacco (<ref type="patent">EP 672 752</ref>) qui contient : les gènes virB
et virG du plasmide pTiBo542 présent dans la souche supervirulente A281
<i>d'Agrobacterium tumefaciens</i> (ATCC 37349) et une région homologue retrouvée dans le
vecteur intermédiaire permettant cette recombinaison homologue.</p><p num="0060">Le vecteur intermédiaire pour l'introduction du gène d'intérêt est le vecteur pBIOS
273. Ce vecteur a été généré en 2 grandes étapes :
<ul list-style="bullet"><li>clonage du fragment BspDI/XhoI (pAct-Bar-terNos) du vecteur pDM 302 (Cao et al.,
1992) dans le vecteur pSB12 (Komari T. et al, 1996) digéré par SmaI / BspDI : le vecteur
pDM302 est digéré avec l'enzyme XhoI (site unique sur le vecteur), générant ainsi des
extrémités cohésives 5' sortantes. Ces extrémités sont rendues franches après traitement à
la Klenow. Une seconde digestion est ensuite effectuée avec BspDI (extrémités cohésives).
La jonction des sites XhoI 'franc' et SmaI permet de recréer le site de coupure XhoI (en
position 2363). Ces différentes étapes permettent un clonage orienté dans pSB12 et le
vecteur résultant est appelé pBIOS 272. </li><li>délétion du site XhoI en position 3363 du vecteur pBIOS 272 par digestion partielle avec
XhoI et action de la DNA Polymerase I large fragment. Le vecteur obtenu, possédant un
site unique XhoI, est nommé pBIOS 273.</li></ul></p><p num="0061">Selon les techniques de clonage bien connues de l'homme de métier, un grand
nombre de séquences codant pour un gène d'intérêt peuvent être clonées dans ce vecteur
pBIOS 273, aux fins de l'invention (Figure 1).</p><p num="0062">Le vecteur intermédiaire est introduit dans les cellules <i>d'A</i>. <i>tumefaciens</i> souche
LBA 4404 (Hoekema et al, 1983) contenant le vecteur pSB1 par électroporation selon les
méthodes bien connues. Les agrobactéries contenant les vecteurs superbinaires sont
sélectionnées sur milieu YT CaC12 en présence d'antibiotiques (dont les gènes de
résistance sont portés respectivement par les plasmides des différents types), par exemple
tétracycline et spectinomycine à une concentration de 50mg/l. Seuls les plasmides
superbinaires recombinants porteront la résistance à la spectinomycine (gène initialement
sur les plasmides intermédiaires, ne possédant pas d'origine de réplication dans
<i>Agrobacterium,</i> étant de ce fait incapables de se répliquer dans cette bactérie). Ces
plasmides sont ensuite caractérisés par restriction enzymatique et analyse Southern.</p><heading><u style="single">Exemple 2 : Transformation d'hybride de maïs</u></heading><heading>a) Obtention de l'hybride</heading><p num="0063">Les lignées choisies pour fabriquer l'hybride à transformer (lignée A188 et lignée
d'intérêt) sont semées en serre puis cultivées au phytotron ou en serre après rempotage.
Les plantes sont cultivées dans de la tourbe et arrosées quotidiennement avec une solution
nutritive SuperPlantora (taux de NPK : 14-10-14 + 3% de MgO). Elles sont soumises à une
photopériode de 16 ::8 et à une intensité lumineuse de 3 à 4000 Lux. La température
moyenne est de 25°C. Dès l'émergence de l'épi, celui ci est couvert d'un sac en papier
pour éviter toute contamination avec du pollen étranger. Ce sac est maintenu jusqu'au
moment de la récolte de l'épi.</p><p num="0064">L'embryon hybride est produit soit en fécondant la lignée A188 avec du pollen de
la lignée élite, soit en fécondant la lignée élite avec du pollen de A188.</p><p num="0065">9 à 10 jours après la fécondation l'épi est observé pour déterminer la taille des
embryons. Si celle ci est comprise entre 1 et 1.2 mm, l'épi est récolté et les embryons
seront aussitôt prélevés pour être mis en transformation selon le protocole décrit par Ishida
et <i>al</i>.(1996). </p><heading>b) Transformation et régénération</heading><p num="0066">Le protocole de transformation décrit par Ishida et al. (1996) a été choisi dans le
cadre de cet exemple ; tous les milieux utilisés sont référencés dans ce protocole. La
transformation débute avec une phase de co-culture où les embryons immatures des plantes
de maïs sont mis en contact pendant au moins 5 minutes avec <i>Agrobacterium tumefaciens</i>
LBA 4404 contenant les vecteurs superbinaires. Les embryons sont ensuite placés sur
milieu LSAs pendant 3 jours à l'obscurité et à 25°C. Une première sélection est effectuée
sur les cals transformés : les 'embryons-cals' sont transférés sur milieu LSD5 contenant de
la phosphinotricine à 5 mg/l et de la céfotaxime à 250 mg/l (élimination ou limitation de la
contamination par <i>Agrobacterium tumefaciens</i>). Cette étape est menée 2 semaines à
l'obscurité et à 25°C. La deuxième étape de sélection est réalisée par transfert des
embryons qui se sont développés sur milieu LSD5, sur milieu LSD10 (phosphinotricine à
10 mg/l) en présence de céfotaxime, pendant 3 semaines dans les mêmes conditions que
précédemment. La troisième étape de sélection consiste à exciser les cals de type I
(fragments de 1 à 2 mm) et à les transférer 3 semaines à l'obscurité et à 25°C sur milieu
LSD 10 en présence de céfotaxime.</p><p num="0067">La régénération des plantules est effectuée en excisant les cals de type I qui ont
proliféré et en les transférant sur milieu LSZ en présence de phosphinotricine à 5 mg/l et
de céfotaxime pendant 2 semaines à 22°C et sous lumière continue.</p><p num="0068">Les plantules ayant régénéré sont transférées sur milieu RM + G2 contenant
100mg/l d'Augmentin pendant 2 semaines à 22°C et sous illumination continue pour
l'étape de développement. Les plantes obtenues sont alors transférées au phytotron en vue
de leur acclimatation.</p><p num="0069">De façon alternative on peut utiliser le protocole décrit dans la demande de brevet
<ref type="patent">WO 98/32326</ref> pour transformer des embryons immatures de maïs.</p><heading><u style="single">Exemple 3 : Sélection des transformants qui ont intégré le transgène sur le génome
d'intérêt (génome parental non apte à la transformation)</u></heading><heading>a) sélection des transformants monocopie et dépourvus de séquence plasmidique
indésirable</heading><p num="0070">Parmi les transformants primaires, sont donc préférentiellement choisis ceux qui
présentent une insertion monolocus ou monocopie sans séquence plasmidique indésirable.
La technique Southern avec plusieurs enzymes de restriction et plusieurs sondes 
appropriées (Southern, 1975) peut notamment être utilisée pour identifier et caractériser
l'insertion dans le génome de la plante, permettant ainsi de différencier les événements de
transformation. Cette méthodologie permet en effet de mettre en évidence des différences
individuelles dans la taille des fragments de restriction obtenus avec une enzyme donnée et
une sonde donnée, correspondant à des emplacements définis sur le génome.</p><p num="0071">On peut utiliser, à titre d'exemple, le protocole décrit dans Sambrook et al. (1989).
L'ADN génomique est extrait à partir de feuilles des transformants primaires suivant un
protocole d'extraction au CTAB (Dean C. et al., 1992). Cet ADN est ensuite digéré selon
les techniques de biologie moléculaire bien connues, par une enzyme de restriction
coupant au moins une fois à l'intérieur de l'ADN-T. A l'aide de sondes appropriées qui
s'hybrident de part et d'autre du site de coupure, on peut ainsi caractériser l'insertion des
deux côtés internes -bordures droite et gauche - de l'ADN-T suivant la procédure adaptée.
Pour une même sonde et pour plusieurs individus, des différences observées dans la taille
des bandes reflètent des sites d'insertion différents. Les fragments d'ADN obtenus sont
séparés sur un gel d'agarose de 0.9 à 1% puis transférés sur une membrane Hybond N+
(Amersham). L'ADN du plasmide intermédiaire comprenant l'ADN-T porteur du gène
d'intérêt et du marqueur de sélection, est inclus dans l'analyse comme témoin. La
membrane est hybridée avec des sondes homologues aux séquences du transgène étudié :
<ul list-style="bullet"><li>une sonde spécifique du gène marqueur sélectif, dénommée S1.</li><li>une sonde spécifique du gène d'intérêt, dénommée S2.</li><li>deux sondes dénommées ex RB et ex LB (pour extra Right Border et extra Left Border)
qui sont utilisées conjointement pour l'hybridation. Cette hybridation nous permet
d'éliminer les plantes contenant des séquences externes à l'ADN-T (extra-bordures). Une
intégration correcte suppose que seul l'ADN-T est inséré dans le génome de l'hôte, sans
séquence extrabordure. Les séquences des plasmides de base étant connues (pBIOS273
dérivé de pSB12), les sondes ex RB et ex LB sont obtenues par amplification avec des
oligonucléotides spécifiques des régions plasmidiques extra-bordures du T-DNA, RB2 et 3
pour ex RB, LB2 et 3 pour ex LB.
<img file="00180001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00180001" he="6" wi="117" img-format="tif" img-content="dn" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00180002.tif" id="img-EP-1511361-A2-00180002" he="6" wi="120" img-format="tif" img-content="dn" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00180003.tif" id="img-EP-1511361-A2-00180003" he="5" wi="114" img-format="tif" img-content="dn" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00180004.tif" id="img-EP-1511361-A2-00180004" he="6" wi="119" img-format="tif" img-content="dn" orientation="unknown" inline="no"/> 
Les plantes retenues à l'issue de cette analyse moléculaire ne présentent pas de signal
d'hybridation avec les sondes ex RB et ex LB, et présentent si possible une seule bande
avec chacune des sondes S1 et S2, traduisant une insertion simple monocopie (une copie
du gène de sélection et une copie du gène d'intérêt). Suivant la procédure adoptée, des
différences dans la taille des bandes entre plantes seront le reflet d'insertions différentes et
correspondant à des événements de transformation différents.</li></ul></p><heading>b) identification des séquences génomiques adjacentes à l'ADN-T inséré</heading><p num="0072">Pour chaque transformant primaire qui s'est révélé conforme au phénotype attendu
et qui a été sélectionné suivant les critères- monolocus ou monocopie et absence
d'extrabordures- les séquences génomiques adjacentes à l'ADN-T peuvent être isolées et
identifiées par exemple via une méthodologie basée sur la PCR. Le but étant d'identifier
l'origine parentale du génome receveur du transgène (lignée d'intérêt ou lignée de
transformation). Plusieurs techniques basées sur la PCR peuvent être utilisées, par exemple
le PCR walking (Devic et al., 1997); de préférence, le kit commercial Universal
GenomeWalker de la société Clontech peut être utilisé dans le cadre de cette invention. On
peut suivre le protocole suivant, basé sur la notice d'utilisation de ce kit : l'ADN des
transformants primaires précédemment sélectionnés est digéré séparément par 5 enzymes
de restriction (enzymes qui génèrent des fragments d'ADN présentant des extrémités
franches) ; les enzymes utilisées peuvent être celles préconisées par le fournisseur à site de
restriction 6 paires de bases pb- DraI, Eco RV, PvuII, ScaI et StuI ou d'autres enzymes
spécifiques de sites de restriction à 4 ou 5pb. Pour chaque échantillon, les fragments
générés sont ensuite liés aux deux extrémités à l'adaptateur GenomeWalker fourni avec le
kit. Chaque échantillon est ensuite séparé en deux (ech1 et ech2) pour pouvoir déterminer
les séquences génomiques contiguës aux deux bordures de l'ADN-T. La récupération des
régions génomiques flanquant les deux bordures de l'ADN-T permet non seulement de
confirmer le résultat de l'intégration mais également de faciliter l'identification du parent
receveur et de permettre une vérification de la cartographie génétique si nécessaire.</p><p num="0073">Deux types d'oligonucléotides sont désignés pour la mise en oeuvre des
amplifications PCR successives : les oligos AP pour Adaptor Primer, fournis par le kit ; et
les oligos GSP pour Gene-Specific Primer, dont le choix dépend de la séquence du vecteur
dérivé de pSB12 et des paramètres définis dans la notice d'utilisation du kit. Parmi les
oligonucléotides GSP pouvant être utilisés selon l'invention, on peut citer les 
oligonucléotides identifiés par le logiciel MacVector (version 6) à partir des
caractéristiques décrites dans le Tableau ci-dessous. <img file="00210001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00210001" he="195" wi="135" img-format="tif" img-content="tb" orientation="unknown" inline="no"/></p><p num="0074">Une première amplification PCR, utilisant par exemple les oligos de type GSPLB
ou GSPRB selon qu'ils soient spécifiques d'une séquence interne de l'ADN-T côté RB ou
LB, est effectuée comme suit :
<ul list-style="bullet"><li>avec l'oligo AP1 spécifique de l'adaptateur et l'oligo GSPRBx pour échantillon1,</li><li>avec l'oligo AP1 et l'oligo GSPLBx pour échantillon2.</li></ul> 
Les produits d'amplification sont dilués puis soumis à une deuxième amplification:
<ul list-style="bullet"><li>avec l'oligo AP2 spécifique de l'adaptateur et l'oligo GSPRBy pour échantillon1,</li><li>avec l'oligo AP2 et l'oligo GSPLBy pour échantillon2.</li></ul>
Ces oligonucléotides GSP sont utilisables notamment pour tous les vecteurs dérivés de
pBIOS273, dans lesquels seule la séquence du gène d'intérêt serait remplacée.

Des séquences spécifiques des gènes insérés à l'intérieur de l'ADN-T peuvent être
également utilisées.</p><p num="0075">Les produits d'amplification PCR obtenus sont analysés sur gel et l'on choisit
préférentiellement ceux qui sont supérieurs à 200-300 pb. Ces produits d'amplification
PCR - qui contiennent une partie de séquence connue (entre oligo GSP et bordure de
l'ADN-T) et une partie de séquence génomique inconnue (entre oligo AP et bordure de
l'ADN-T) sont ensuite clonés par exemple dans le vecteur plasmidique pGEM-T
(Promega) selon les recommandations du fournisseur puis séquencés avec les
oligonucléotides universels direct et reverse. Le cas échéant, des oligonucléotides internes
pourront être utilisés pour compléter les données. Il est ainsi possible de générer des
sondes 'spécifiques' de la séquence génomique de l'hôte bordant l'ADN-T.</p><heading>c) Identification du génome parent receveur.</heading><p num="0076">Cette dernière étape conduisant à l'identification, pour chaque transformant, du
génome de la lignée parentale ayant intégré l'ADN-T, peut notamment être réalisée selon
le protocole suivant (Sambrook et al. 1989). Les bordures récupérées sont utilisées comme
sondes et hybridées sur un transfert de gel d'électrophorèse contenant l'ADN digéré
séparément par différentes enzymes de restriction des différents transformants et des deux
lignées parentales. La mise en évidence d'un polymorphisme de la taille des fragments de
restriction (RFLP) homologues à la sonde - et donc au locus d'insertion - entre les lignées
parentales, nous permet de définir le parent receveur par comparaison avec le profil du
transformant, hétérozygote pour l'insertion. Par l'expression 'hétérozygote (hémizygote)
pour l'insertion', on entend que le transformant hybride porte l'ADN-T contenant le
transgène sur un seul des deux chromosomes Une intégration dans la lignée parentale
d'intérêt se traduit donc par un RFLP par rapport à la lignée d'intérêt et non par rapport à
l'autre parent. Dans le cas d'une insertion simple dans la lignée d'intérêt, le profil du
transformant primaire se caractérise par deux bandes : une bande de taille identique à celle
du parent de transformation et une bande de taille différente de celle du parent d'intérêt. A 
titre d'exemple la Figure 2 présente les profils attendus pour les parents et le transformant,
dans le cas d'une insertion dans le chromosome de l'un ou l'autre des parents (2 cas).</p><p num="0077">L'identification du parent receveur peut également être obtenue selon une autre
alternative, qui consiste à utiliser les données de séquençage des bordures génomiques de
l'ADN-T obtenues en b) pour mettre en évidence des SNP (Single Nucleotide
Polymorphism) entre les lignées parentales. Après clonage dans pGEM-T de la séquence
adjacente génomique récupérée et détermination de la séquence complète, des
oligonucléotides peuvent être désignés sur la séquence et utilisés pour de nouvelles
amplifications PCR sur les lignées parentales et le transformant. S'il existe un
polymorphisme nucléotidique entre les deux parents pour la portion génomique ayant servi
à désigner les oligonucléotides, une insertion dans la lignée d'intérêt se traduira par une
amplification pour la lignée d'intérêt et le transformant et pas d'amplification pour l'autre
parent. Si par contre, aucun polymorphisme n'est détecté (amplification d'un même
fragment chez les deux lignées parentales, dans le cas d'un fragment génomique conservé),
le séquençage desdits fragments amplifiés chez les lignées parentales sera nécessaire.
L'analyse comparative avec les séquences adjacentes génomiques du transformant,
identifiées et séquencées en b), déterminera alors le parent receveur du transgène. Selon
l'une ou l'autre méthode, il sera possible de différencier les lignées pseudo-isogéniques
obtenues par les procédés décrits dans l'art antérieur des lignées isotransgéniques vraies
obtenues selon l'invention.</p><heading><u style="single">Exemple 4 : Rétrocroisements avec le parent d'intérêt et sélection des individus
jusqu'à l'obtention de lignées isotrangéniques.</u></heading><p num="0078">Les étapes précédentes ont permis de sélectionner des transformants qui ont intégré
le transgène dans le génome d'intérêt; par ailleurs lesdits transformants contiennent 50%
en génome parent de transformation et 50% en génome d'intérêt.</p><p num="0079">Préférentiellement, la sélection des plantes issues des rétrocroisements avec la
lignée parentale d'intérêt, est assistée par marqueurs selon les méthodes connues,
notamment celle décrite par Ragot et al. (1995).</p><p num="0080">A titre comparatif et démonstratif des avantages de la sélection des transformants
primaires selon l'invention, sera décrit en préambule le cas d'un processus de sélection
après insertion du transgène dans le génome de type A188. </p><heading><u style="single">Cas d'une insertion sur un chromosome de type A188 (pas de sélection des
transformants primaires)</u></heading><p num="0081">Classiquement, la recombinaison génétique souhaitée est sélectionnée d'un côté du
gène à une génération de rétrocroisement et de l'autre côté à la génération suivante. La
taille du génome du maïs étant estimée à 2000 centimorgans (cM), les événements de
recombinaisons à sélectionner lors des deux premiers rétrocroisements (BC1 et BC2), pour
ne transférer que 1/1000<sup>ième</sup> du génome non-élite lié au transgène, devront se situer à 1cM
de part et d'autre de l'insertion, respectivement.</p><p num="0082">La sélection des événements de recombinaison assistée par des marqueurs
prédéfinis (proches du transgène) est effectuée en BC1 et BC2 sur un nombre de plantes
calculé comme suit : le nombre N de plantes à tester pour obtenir 1 plante recombinée à
1cM avec une probabilité de 95%, est N= (log0,05) / (log(1-0,01)) ∼300 plantes, selon la
loi de probabilité bien connue. Sachant qu'une seule plante recombinée est obtenue à
l'issue de ces 2 rétrocroisements, il paraít difficile d'appliquer de surcroít une sélection
pour un ratio génome d'intérêt optimal. Les ratios génome d'intérêt attendus en BC1 et
BC2 sont en moyenne de 75% et 87,5% respectivement. Une pression de sélection sur
l'ensemble du génome ne pourra véritablement être appliquée qu'en BC3, avec une
centaine de marqueurs répartis sur l'ensemble du génome de maïs (banque de donnée de
l'Université du Missouri).</p><p num="0083">La reconversion en génome d'intérêt, pour ce cas particulier, nécessite d'effectuer
les étapes de rétrocroisements sur un grand nombre de plantes (sélection d'événements
rares sur le chromosome porteur) et d'attendre au moins le 3è backcross pour exercer la
seconde pression de sélection, sur l'ensemble du génome. Enfin, les plantes obtenues in
<i>fine</i> restent au mieux pseudo-isogéniques (fardeau génétique potentiel).
<tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry namest="1" align="center">Backcross</entry><entry namest="2" nameend="3" align="center">Sélection événement recombinaison au site d'insertion du transgène</entry><entry namest="4" nameend="5" align="center">Caractérisation de l'ensemble génome pour le génotype d'intérêt</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="left">Nb plantes testées</entry><entry align="left">Plante avec bonne recombinaison</entry><entry align="left">Nb marqueurs à tester sur génome hétérozygote résiduel</entry><entry align="left">% génome d'intérêt</entry></row><row><entry align="left">BC1</entry><entry align="center"><b>300</b></entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">100</entry><entry align="center">75</entry></row><row><entry align="left">BC2</entry><entry align="center">300</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">50</entry><entry align="center">87,5</entry></row><row><entry align="left">BC3</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">25</entry><entry align="center">96,8</entry></row><row><entry align="left">BC4</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">7</entry><entry align="center">99,2 </entry></row><row><entry>Nb total tests : (300x1)+100+(300x1)+50+(100x25)+(100x7)=<b>3950 tests,</b> pour sélectionner <b>1 plante</b> qui soit <b>pseudoisogénique</b> au site du transgène (porte 1/1000 du génome A188 lié au transgène soit en moyenne 50 à 80 gènes, le génome de maïs possédant en moyenne 50000 à 80000 gènes) et <b>fixée à plus de 99% en génome d'intérêt en BC4.</b></entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><heading><u style="single">Cas d'une insertion sur un chromosome de la lignée parentale d'intérêt (sélection
selon l'invention du transformant primaire correspondant, avant rétrocroisements
avec le parent d'intérêt).</u></heading><p num="0084">Selon les orientations choisies en fonction des priorités accordées à la
biotechnologie, et/ou la production/rendement et/ou la sélection, plusieurs schémas de
sélection sont possibles, intégrant le cas échéant une présélection sur le chromosome
receveur de l'insertion. Contrairement au cas d'une insertion dans un génome de type
A188, on sélectionnera ici des événements de recombinaison situés loin du transgène ou
aucune recombinaison sur le chromosome receveur du transgène.

A titre d'exemples, on peut citer les options suivantes.</p><p num="0085"><b><u style="single">Option 1</u></b> : Pas de sélection au site d'intégration du transgène ; sélection ratio
génome d'intérêt dès BC1.
<tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry namest="1" align="center">Backcross</entry><entry namest="2" nameend="3" align="center">Sélection événement recombinaison au site d'insertion du transgène</entry><entry namest="4" nameend="5" align="center">Caractérisation de l'ensemble génome pour le génotype d'intérêt</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="left">Nb plantes testées</entry><entry align="left">Plante avec bonne recombinaison</entry><entry align="left">Nb marqueurs</entry><entry align="left">% génome d'intérêt</entry></row><row><entry align="left">BC1</entry><entry align="center"><b>100</b></entry><entry align="right"/><entry align="center">100</entry><entry align="center">87,5</entry></row><row><entry align="left">BC2</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">25</entry><entry align="center">≈ 100</entry></row><row><entry align="left"><b>BC3</b></entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">7</entry><entry align="center">≈ 100</entry></row><row><entry>Nb total tests : (100x100)+(100x25)+(100x7)=<b>13200 tests,</b> pour sélectionner <b>1 plante isogénique vraie</b> au site du transgène et <b>fixée à ≈ 100% en génome d'intérêt en BC3</b> (gain de un rétrocroisement).</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0086"><b><u style="single">Option 2</u></b> : Sélection en BC1 de l'individu ayant le chromosome porteur du
transgène qui soit entièrement de type lignée d'intérêt ; sélection en BC3 pour le ratio
génome d'intérêt.</p><p num="0087">Connaissant le chromosome sur lequel est inséré l'ADN-T (cartographie), il est
possible de sélectionner en BC1, à l'aide de 10 marqueurs répartis sur ce chromosome, une
plante pour laquelle l'intégrité du chromosome receveur d'intérêt est conservée (aucun
événement de recombinaison). Sachant que les chromosomes font une longueur moyenne
de 200cM, la probabilité d'avoir une plante sans événement de recombinaison est 
P=(0,99)<sup>200</sup>∼0,14. Le nombre N de plantes à tester avec une probabilité de 95% de
l'obtenir est N= (log0,05) / (log(1-0,14)) ∼20.</p><p num="0088">La plante ainsi sélectionnée sera backcrossée avec le parent d'intérêt jusqu'à la
reconversion totale (100%) en génome d'intérêt sur l'ensemble du génome.
<tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry namest="1" align="center">Backcross</entry><entry namest="2" nameend="3" align="center">Sélection de l'intégrité génome élite sur le chromosome porteur du transgène, (10 marqueurs)</entry><entry namest="4" nameend="5" align="center">Caractérisation de l'ensemble génome pour le génotype d'intérêt</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="left">Nb plantes testées</entry><entry align="left">Plante avec chromosome élite</entry><entry align="left">Nb marqueurs</entry><entry align="left">% génome d'intérêt</entry></row><row><entry align="left">BC1</entry><entry align="center"><b>20</b></entry><entry align="center">1</entry><entry align="right"/><entry align="center">75</entry></row><row><entry align="left">BC2</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="right"/><entry align="center">87,5</entry></row><row><entry align="left">BC3</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">25</entry><entry align="center">≈ 100</entry></row><row><entry align="left">BC4</entry><entry align="center">100</entry><entry align="right"/><entry align="center">7</entry><entry align="center">≈ 100</entry></row><row><entry>Nb total tests : (20x10)+(100x25)+(100x7)=<b>3400 tests</b> pour sélectionner <b>1 plante isogénique vraie</b> au site du transgène et <b>fixée à ≈ 100% en génome d'intérêt dès BC3.</b></entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0089">Selon les schémas, on recherchera une réduction du nombre de backcross (rapidité
de production) ou une réduction du nombre de plantes à utiliser pour les rétrocroisements,
en plus de l'isogénie obtenue de fait selon le procédé de l'invention.</p><heading><u style="single">Exemple 5 : Production d'hybrides commerciaux</u></heading><p num="0090">Selon les techniques connues de l'homme de métier et ses connaissances en matière
de floraison pour chaque lignée élite parentale (Gallais A. et al., 1983), il est possible de
croiser lesdites lignées isotransgéniques obtenues à l'exemple 4, en vue d'obtenir des
hybrides commerciaux.</p><heading><u style="single">Exemple 6 : Détermination du génome d'insertion du transgène</u></heading><p num="0091">13 évènements ont été obtenus après transformation d'embryons hybrides selon le
protocole décrit précédemment à l'exemple 2. Ces événements ont ensuite été analysés par
Southern, pour déterminer le nombre de copies du transgène intégré, comme décrit
précédemment à l'exemple 3 (a). 3 de ces évènements se sont avérés être monocopie.</p><p num="0092">Le transformant 152-2E, choisi pour la récupération des bordures génomiques
décrite ci-dessous, a été obtenu après transformation avec le plasmide superbinaire
recombinant pRec 290 issu de pBIOS 290, dérivé de pBIOS 273 par l'intégration au site
Xho1 d'une cassette « Pro HMWG-PhytI-Nos 3' - Pro HMWG-PhytII-Nos 3' ». Ladite
cassette est obtenue selon les techniques de clonage classiques, à partir de la séquence Pro
HMWG de blé (<ref type="npl">Roberts et al The Plant Cell, 1 :569-578, 1989</ref>), des séquences 
nucléotidiques PhytI (N° d'accès EMBL, GenBank : AJ223470) et PhytII (N° d'accès
EMBL, GenBank : AJ223471), et de la séquence Nos3' (<ref type="npl">Depicker et al., Mol. Gen. Genet.
235 (2-3) : 389-396, 1992</ref>) et des enzymes de restriction appropriées.</p><p num="0093">La récupération des bordures génomiques a été réalisée du côté bordure droite (RB)
par la technique de PCR ancrée en utilisant le kit Genome Walker (Clontech laboratories
inc.,Palo Alto, California). Comme décrit à l'exemple 3 (b), l'identification des séquences
génomiques adjacentes à l'ADN-T inséré comprend les étapes suivantes :</p><p num="0094">Le couple d'oligonucléotides GSPRB3/AP1 a permis de réaliser la première PCR
sur de l'ADN du transformant 152-1E digéré à EcoRV. Le produit de cette amplification a
ensuite été soumis à une deuxième PCR avec le couple d'oligonucléotides GSPRB9/AP2.</p><p num="0095">Les caractéristiques des oligonucléotides GSPRB3 et GSPRB9 sont décrites dans le
tableau de l'exemple 3 et correspondent aux séquences ID N0 18 et ID N0 24 en annexe.</p><p num="0096">Les oligonucléotides AP1 et AP2 sont ceux fournis dans le kit Genome Walker et
les conditions de PCR sont celles préconisées par le fabricant Clontech. Le fragment
bordure de 380 pb obtenu à cette dernière étape a été cloné dans le vecteur pGEMT
(Promega corporation, Madison, Wisconsin), pour être amplifié et utilisé comme sonde.</p><p num="0097">L'identification du génome receveur décrit à l'exemple 3 (c), à partir du fragment
bordure récupéré, consiste à hybrider ce fragment sonde sur un transfert de gel
d'électrophorèse contenant l'ADN du transformant 152-2E digéré avec EcoRV ainsi que
l'ADN des 2 lignées parentales de l'hybride (A188 et L2) et celui de 6 autres
transformants.</p><p num="0098">Le résultat de l'hybridation est représenté sur la figure 3 : sur cette
autoradiographie, on visualise de l'ADN correspondant à 7 transformants différents,
sachant qu'il y a de 1 à 3 plantes par transformant.</p><p num="0099">L'hybridation avec la sonde bordure met en évidence 1 bande spécifique au
génotype A188 (1.7Kb) et 1 spécifique de la lignée élite L2 (2.5 Kb). On retrouve ces 2
bandes chez tous les transformants (prouvant bien qu'ils sont issus de l'hybride) sauf pour
l'événement t152-1E, qui lui présente une bande plus basse à 0.8 Kb environ. On en déduit
que le transgène s'est inséré dans le fragment attendu EcoRV de 1.7 Kb du génome de la
lignée A188. </p><p num="0100">Cette expérience confirme donc la possibilité d'identifier, selon le protocole décrit,
le génome d'insertion de l'ADN-T dans le cas de transformant produit par la technique de
transformation d'hybride, génome A188 dans ce cas précis.</p><p num="0101">Selon le même protocole, il est également possible d'obtenir des transformants pour
lesquels l'insertion de l'ADN-T s'effectue dans le génome élite, avec une probabilité de 1
transformant sur 2 en moyenne.</p><p num="0102">Dans le cas où le génome du parent élite est identifié comme le génome receveur de
l'insertion de l'ADN-T, des rétrocroisements peuvent être réalisés avec le parent d'intérêt
et testés en sélection jusqu'à l'obtention de lignées isotransgéniques, comme décrit
précédemment à l'exemple 4.</p><heading><u style="single">BIBLIOGRAPHIE</u></heading><p num="0103"><sl><li><ref type="npl">An et al, Plant Physiol., 81 : 86-91, 1986</ref>.</li><li><ref type="npl">Armstrong, C.L. et al., Maize Genet. Coop. News Letter 59:92-93, 1985</ref>.</li><li><ref type="npl">Armstrong C.L. et al., Theor Appl Genet 84 :755-762, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Battraw et al., Plant Mol. Biol., 15 :527, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Bechtold N. et al., Comptes rendus Académie des Sciences Paris Serie 3, 316 : 1194-1199,
1993</ref>.</li><li><ref type="npl">Burr B. et al., Genetic Engineering : principles and methods. Setlow A, Hollaender (eds.)
Plenum press NY 5 : 45-59, 1983</ref>.</li><li><ref type="npl">Cao et al., Plant Cell Reports : 11 : 586-591, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Callis et al., Genes Dev., 1 :1183, 1987</ref>.</li><li><ref type="npl">Carrington J.C. et Freed D.D, Journal of Virology, 64(4) : 1590-1597, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Chupeau et al., Biotechnology, 7(5) : 503-508, 1989</ref>.</li><li><ref type="npl">Christensen et al., Transgenic Res., 5 : 213, 1996</ref>.</li><li><ref type="npl">Datla R. et al., Biotechnology Ann. Rev., 3 :269-296, 1997</ref>.</li><li><ref type="npl">Dean C. et al., Plant Journal, 2, 69-81, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Depigny-This et al., Plant. Mol. Biol 20 : 467-479, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Devic et al., Plant Physiol and Biochem., 35(4) : 331-33, 1997</ref>.</li><li><ref type="npl">Does Mp et al., Plant. Mol. Biol., 17(1) : 151-3, 1991</ref>.</li><li><ref type="npl">Fromm M. et al., Biotechnology, 8 : 833-839, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Gallais A. et al., Agromaïs, 20, 40, 1983.</ref> </li><li><ref type="npl">Gaubier et al., Mol. Gen. Genet., 238 :409-418, 1993</ref>.</li><li><ref type="npl">Hiei et al., The plant Journal 6 : 271-282, 1994</ref>.</li><li><ref type="npl">Hospital et al., Genetics, 132 : 1199-1210, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Hoekema et al, Nature, 303, 179-180, 1983</ref>.</li><li><ref type="npl">Ishida et al., Nature Biotechnology, 14 :745-750, 1996</ref>.</li><li><ref type="npl">Jouanin et al., Plant. Sci., 53 : 53-63, 1987</ref>.</li><li><ref type="npl">Kamoun S. et al., Mol Plant Microbe Interact, 6(5) :573-81, Sept-Oct 1993</ref>.</li><li><ref type="npl">Kay et al., Science 236 : 1299-1302, 1987</ref>.</li><li><ref type="npl">Komari T. et al., The Plant Journal, 10(1) : 165-174, 1996</ref>.</li><li><ref type="npl">Korit A.A et al., Eur. J. Biochem., 195, 329-334, 1991</ref>.</li><li><ref type="npl">Maas et al., Plant Mol. Biol., 16 :199, 1991</ref>.</li><li><ref type="npl">McElroy et al., Plant Cell, 2 : 163-171, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Morris et al., Virology, 187 :633, 1992</ref>.</li><li><ref type="npl">Murigneux et al., Theor. Appl. Genet. 87 : 278-287, 1993</ref>.</li><li><ref type="npl">Neuhaus G. et al., Theoretical and Applied Genetics, 75(1) : 30-36, 1987</ref>.</li><li><ref type="npl">Ohta et al., Plant Cell Physiol, 31 :805, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Panabieres F. et al., Mol Plant Microbe Interact, 8(6) : 996-1003, Nov-Dec 1995</ref>.</li><li><ref type="npl">Ragot et al., Techniques et utilisations des marqueurs moléculaires, Les Colloques, n° 72,
Ed Reina et al., N.A.R, 18 :6426, 1990</ref></li><li><ref type="npl">Robert et al., Plant Cell, 1 : 569-578, 1989</ref>.</li><li><ref type="npl">Saiki Rk. et al., Science 29 : 487-491, 1988</ref>.</li><li><ref type="npl">Sambrook et al., Molecular Cloning : a laboratory manual, Cold Spring Harbor laboratory
Press, New York, 1989</ref>.</li><li><ref type="npl">Schocher et al., Biotechnology, 4 : 1093-1096, 1986</ref></li><li><ref type="npl">Shen et al., Plant. Mol. Biol., 26 : 1085-1101, 1994</ref>.</li><li><ref type="npl">Snowden et al., Plant Mol. Biol., 31 :689, 1996</ref>.</li><li><ref type="npl">Southern, Journal of molecular Biology, 98 : 503-517, 1975</ref>.</li><li><ref type="npl">Vancanneyt et al., Mol Gen. Genet, 220 :245, 1990</ref>.</li><li><ref type="npl">Watson et al., Adn recombinant, Ed. De Boeck université, 273-292.</ref></li><li><ref type="npl">Weising et al., Annual Rev. Genet, 22 : 241, 1988</ref>.</li></sl><img file="00300001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00300001" he="229" wi="149" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00310001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00310001" he="229" wi="149" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00320001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00320001" he="231" wi="150" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00330001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00330001" he="231" wi="150" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00340001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00340001" he="231" wi="150" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/><img file="00350001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00350001" he="156" wi="161" img-format="tif" img-content="tx" orientation="unknown" inline="no"/></p></description><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Lignée isotransgénique, par rapport à une lignée d'intérêt non apte à la
transformation, ladite lignée isotransgénique différant seulement de ladite lignée d'intérêt
par la présence à ADN-T contenant un transgène, susceptible d'être obtenue par une
méthode comprenant les étapes consistant à :
<claim-text><claim-text>a) transformer les cellules d'un hybride de plante constitué par le croisement de
deux lignées parentales, une lignée d'intérêt non apte à la transformation et
une lignée apte à la transformation, avec un vecteur porteur d'un ADN-T
contenant un transgène, afin d'obtenir des transformants primaires hybrides,</claim-text><claim-text>b) sélectionner, parmi lesdits transformants primaries hybrides, au moins un
individu dans lequel ledit ADN-T est intégré seulement dans le génome de
ladite lignée d'intérêt, afin d'obtenir un (des) individu(s) sélectionné(s)</claim-text><claim-text>c) effectuer un rétrocroisement du (des) individu(s) sélectionné(s) avec ladite
lignée parentale d'intérêt</claim-text><claim-text>d) sélectionner au moins un individu transgénique portant l'AND-T obtenu dudit
rétrocroisement effectué à l'étape c)</claim-text><claim-text>e) répéter les étapes c) et d) jusqu'à obtenir ladite lignée isotransgénique.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lignée isotransgénique selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite lignée d'intérêt est une lignée de maïs.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lignée isotransgénique selon la revendication 2, caractérisée en ce que ladite
lignée d'intérêt est une lignée de maïs élite.</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="AKX" date="20051228"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSE</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20050608"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050414</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20050406"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A3</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSE</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AC" date="20050302"><legal-event-body><event-title>DIVISIONAL APPLICATION (ART. 76) OF:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>1200609</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>EP</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20050302"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A2</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSE</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>
