<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="FR" ucid="EP-1127520-B1" country="EP" doc-number="1127520" kind="B1" date="20060809"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23216338" ucid="EP-1127520-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1127520</doc-number><kind>B1</kind><date>20060809</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01400496-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01400496</doc-number><kind>A</kind><date>20010227</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="FR-0002443-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>FR</country><doc-number>0002443</doc-number><kind>A</kind><date>20000228</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new"><intention-to-grant-date><date>20060220</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  23/00        20060101AFI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  23/00        20060101CLI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  23/06        20060101ALI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  27/04        20060101CLI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  27/06        20060101ALI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  27/14        20060101CLI20010517BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  27/15        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A47C  27/20        20060101ALI20010517BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">A47C27/06D</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">A47C27/06D1</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">A47C27/14A</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">A47C27/20</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Liegefläche mit Federaufhängung für Entspannungsliege</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Lying plane with suspension mounting for relaxation bed</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Plan de couchage à suspension ressort pour lit de relaxation</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>ONIRIS</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>ONIRIS</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>BODIN JEAN-CHRISTOPHE</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>BODIN, JEAN-CHRISTOPHE</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>BODIN, JEAN-CHRISTOPHE</last-name><address><street>2, rue Bourvil</street><city>41100 Saint Ouen</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>Oniris</last-name><address><street>Avenue du Val Zone Industrielle</street><city>78520 Limay</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Intes, Didier Gérard André</last-name><address><street>Cabinet Beau de Loménie, 158, rue de l'Université</street><city>75340 Paris Cedex 07</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>BE</country><country>CH</country><country>DE</country><country>ES</country><country>IT</country><country>LI</country><country>NL</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="EN" source="EPO" status="new"><p>The mattress for a sun bed comprises a cloth base (2) with wooden slats stuck to it so that the cloth forms flexible joints between them. This is covered with felt and a foam plastic frame (8a - 8d) is placed on top of this. The frame has rows of springs (9) separated by foam spacers (10). A layer (11) of foam covers this and a padded top cover (12) fitted over the entire assembly.</p></abstract><abstract lang="FR" source="EPO" status="new"><p>Le plan de couchage à suspension ressort pour lit de relaxation comporte, de bas en haut, un rideau (2) de bois constitué par des lamelles juxtaposées et articulées entre elles, un feutre recouvrant le rideau de bois, un pluralité de chapelets (9) de ressorts alternant avec une pluralité de bandes (10) de mousse, disposée dans un cadre en mousse (8a, 8c, 8d), un panneau de mousse (11) et un complexe (12) de tissus et matelassure coiffant l'ensemble et fixé sur la face inférieure du rideau. &lt;IMAGE&gt;</p></abstract><abstract lang="FR" status="new"><p num="">Le plan de couchage à suspension ressort pour lit de relaxation
comporte, de bas en haut, un rideau (2) de bois constitué par des
lamelles juxtaposées et articulées entre elles, un feutre recouvrant le
rideau de bois, un pluralité de chapelets (9) de ressorts alternant avec
une pluralité de bandes (10) de mousse, disposée dans un cadre en
mousse (8a, 8c, 8d), un panneau de mousse (11) et un complexe (12)
de tissus et matelassure coiffant l'ensemble et fixé sur la face
inférieure du rideau.
<img file="00000001.tif" id="img-EP-1127937-A1-00000001" he="106" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no" /></p></abstract><description lang="FR" status="new"><p num="p0001">L'invention concerne un plan de couchage adaptable sur un cadre de lit de relaxation à plans brisés ou à profil ergonomique.</p><p num="p0002">Dans les lits de relaxation, la partie tête du cadre peut être relevée et la partie pied peut être repliée. Ceci est réalisé en général en utilisant un cadre à plans brisés dont les éléments mobiles sont actionnés par un mécanisme approprié. Ce cadre supporte un sommier articulé à lattes ou un rideau susceptible d'être centré ou plié, dans le sens longitudinal, au moins dans certaines zones. Dans d'autres constructions, le mécanisme actionne des éléments à profil ergonomique qui supportent un rideau.</p><p num="p0003"><ref type="patent">EP 0 632 985</ref> prévoit un rideau constitué par des bandes parallèles rigides et articulées entre elles dont la section est sensiblement trapézoïdale. Dans la région de la pliure de la partie tête, les bases les plus larges se trouvent dans la face inférieure du rideau et sont articulées le long de leurs bords. Dans la région de la partie pied, au contraire, les bases les plus larges se trouvent sur la face supérieure du rideau.</p><p num="p0004">Pour le confort de l'usager, il est nécessaire de poser un matelas sur le sommier à lattes ou sur le rideau.</p><p num="p0005">Ce matelas a tendance à glisser sur le sommier ou le rideau, lorsque la partie tête est relevée au maximum.</p><p num="p0006"><ref type="patent">EP 0 699 406</ref> qui représente l'état de la technique le plus proche de l'invention, prévoit de fixer la face inférieure d'un matelas traditionnel à ressorts sur un rideau de lamelles emprisonnées entre deux tissus. Cette fixation est réalisée de préférence par collage.</p><p num="p0007">L'invention propose un plan de couchage différent.</p><p num="p0008">Selon l'invention le plan de couchage proposé comporte
<ul list-style="bullet"><li>un rideau constitué par des lamelles de bois juxtaposées collées sur une toile et articulées entre elles par l'intermédiaire de ladite toile, ledit rideau étant destiné à reposer sur le cadre de lit,</li><li>un feutre recouvrant ledit rideau,</li><li>un ensemble formant suspension, disposé sur le feutre et comportant un cadre en mousse dont les dimensions sont sensiblement égales aux dimensions de rideau, une pluralité de chapelets de ressorts disposés transversalement à l'intérieur dudit cadre en mousse, avec interposition d'une bande de mousse entre deux chapelets adjacents, et un panneau de mousse recouvrant ledit cadre en mousse, et</li><li>un complexe de tissus et matelassure coiffant ledit ensemble et fixé sur la face inférieure du rideau.</li></ul></p><p num="p0009">Pour permettre un cintrage important du plan de couchage, les lamelles présentent de préférence des chants biseautés.</p><p num="p0010">Selon une autre caractéristique de l'invention, les ressorts d'un chapelet sont emprisonnés entre une bande inférieure de tissu et une bande supérieure de tissu assemblées entre elles entre deux ressorts consécutifs, et les chapelets de ressorts sont collés sur le feutre.</p><p num="p0011">Le rôle du feutre disposé sur le rideau est de masquer le claquement des ressorts sur le rideau de bois. Le feutre peut être remplacé par une plaque de matière insonorisante.</p><p num="p0012">Les bandes de mousse intercalées entre les chapelets de ressorts évitent l'enchevêtrement des ressorts d'un chapelet à l'autre, lorsque l'on plie le plan de couchage.</p><p num="p0013">Le panneau de mousse disposé sur le cadre en mousse empêche l'utilisateur dé sentir les ressorts.</p><p num="p0014">Le plan de couchage proposé joue à la fois le rôle d'un matelas à ressort traditionnel et le rôle d'un sommier.</p><p num="p0015">D'autres avantages et caractéristiques de l'invention ressortiront à la lecture de la description suivante faite à titre d'exemple et en référence aux dessins annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue en perspective d'un plan de couchage selon l'invention ;</li><li>la figure 2 montre le rideau de bois formant le dessous du plan de couchage de la figure 1 ;</li><li>la figure 3 montre à grande échelle une partie du rideau de bois recouvert d'un feutre ;</li><li>la figure 4 montre une partie de la structure interne du plan de couchage de la figure 1 en cours de montage ;</li><li>la figure 5 montre à grande échelle une partie de la structure interne de la figure 4 ;</li><li>la figure 6 montre en détail un ressort d'un chapelet de ressorts emprisonné entre deux tissus ;</li><li>la figure 7 montre la structure interne du plan de couchage après montage de cette structure ; et</li><li>la figure 8 montre, partiellement éclaté, le plan de couchage de la figure 1, à l'état terminé.</li></ul></p><p num="p0016">Les dessins montrent un plan de couchage 1 conforme à l'invention qui comporte sur sa face inférieure, destinée à reposer sur un cadre à plans coupés ou à profil ergonomique d'un lit de relaxation, un rideau 2 de bois montré sur les figures 2 et 3.</p><p num="p0017">Ce rideau est constitué par une pluralité de lamelles de bois 3 collées sur la face supérieure d'une toile 4. Les lamelles de bois 3 sont juxtaposées et sont articulées l'une par rapport à l'autre par l'intermédiaire de la toile 4. Pour permettre un cintrage longitudinal au rideau 2, les lamelles 2 présentent des chants transversaux 5 biseautés. Lorsque le rideau 2 est à plat, il existe donc un interstice 6 en forme de V entre deux lamelles 2 adjacentes.</p><p num="p0018">Le rideau 2 a une forme rectangulaire, et les lattes 2 s'étendent dans le sens de la largeur du lit.</p><p num="p0019">Le rideau de bois 2 est recouvert par une couche de feutre 7 ou une plaque de matière insonorisante.</p><p num="p0020">Au-dessus du feutre 7 (voir les figures 4 à 8) sont disposées quatre bandes de mousse (8a, 8b, 8c, 8d) qui forment un cadre en mousse dont les dimensions extérieures sont sensiblement égales aux dimensions du rideau 2 de bois. A l'intérieur du cadre en mousse sont disposées transversalement des chapelets 9 de ressorts, avec interposition d'une bande de mousse 10 entre deux chapelets 9 de ressorts consécutifs. Les bandes de mousse 10 s'étendent entre les bandes de mousse longitudinales référencées 8a et 8c. Le dessus du cadre en mousse est ensuite recouvert par un panneau de mousse 11, et l'ensemble est coiffé par un complexe de tissus plus matelassure 12 que l'on agrafe sur la face de dessous du rideau de bois 2.</p><p num="p0021">Les chapelets 9 de ressorts sont constitués par des ressorts 13 emprisonnés entre une bande inférieure de tissu 14 et une bande supérieure de tissu 15 assemblées entre elles par couture ou par soudure entre deux ressorts adjacents.</p><p num="p0022">Ces chapelets 9 de ressorts pourraient également être réalisés sous la forme de chapelets de ressorts ensachés individuellement et reliés entre eux.</p><p num="p0023">La hauteur des chapelets 9 de ressorts est sensiblement égale à la hauteur des bandes de mousse 10 et des bandes de mousse 8a à 8d qui forment le cadre en mousse.</p><p num="p0024">Les faces inférieures de la bande inférieure de tissu 14 sont fixées de préférence par collage sur le feutre 7.</p><p num="p0025">Le plan de couchage 1 se présente ainsi sous la forme d'un matelas à ressorts ou d'un sommier à ressorts pliable dans le sens longitudinal.</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Liegefläche, die an einen Rahmen einer Entspannungsliege mit abgewinkelter Ebene oder ergonomischem Profil angepasst werden kann,
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie umfasst:
<claim-text>- einen Lamellenrost (2), der aus nebeneinander liegenden Holzlamellen (3) gebildet ist, die auf einem Stoff (4) aufgeklebt sind und durch den Stoff (4) untereinander gelenkig verbunden sind, wobei der Lamellenrost dazu bestimmt ist, auf dem Bettrahmen aufzuliegen,</claim-text><claim-text>- einen den Lamellenrost (2) bedeckenden Filz (7),</claim-text><claim-text>- eine eine Aufhängung bildende, auf dem Filz angeordnete Einheit mit einem Schaumstoffrahmen (8a - 8d), dessen Abmessungen im Wesentlichen den Maßen des Lamellenrostes entsprechen, einer Vielzahl von Federsträngen (9), die innerhalb des Schaumstoffrahmens quer liegend unter Einfügung eines Schaumstoffstreifens (10) zwischen zwei benachbarten Strängen angeordnet sind, und einer Schaumstoffplatte (11), die den Schaumstoffrahmen (8a - 8d) bedeckt, und</claim-text><claim-text>- einen Komplex (12) aus Gewebe und Polsterung, der diese Einheit bedeckt und an der Unterseite des Lamellenrostes befestigt ist.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Liegefläche nach Anspruch 1,
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Lamellen (3) abgeschrägte Seite (5) aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Liegefläche nach einem der Ansprüche 1 oder 2,
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Federn (13) eines Strangs zwischen einem unteren Gewebestreifen (14) und einem oberen Gewebestreifen (15) eingeschlossen sind, die zwischen zwei aufeinander folgenden Federn miteinander verbunden sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Liegefläche nach Anspruch 3,
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Federstränge (9) auf dem Filz (7) aufgeklebt sind.</claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Adjustable sleeping surface on a relaxation bed frame having broken surfaces or ergonomic profile, <b>characterized in that</b> it comprises:
<claim-text>- a curtain-shape base (2) consisting of juxtaposed wooden strips (3), which are glued on a fabric (4) and articulated between one another by means of said fabric (4), said base being intended to rest on the bed frame,</claim-text><claim-text>- a felt (7) covering said base (2),</claim-text><claim-text>- an assembly providing suspension, arranged over the felt and comprising a foam framework (8a - 8d) the dimensions of which are substantially the same as the dimensions of the base, a plurality of rows of springs (9) laid transversely inside said foam framework, with interposition of a foam strip (10) between two adjacent rows, and a layer of foam (11) covering said framework (8a - 8d), and</claim-text><claim-text>- a combination (12) of fabric and quilt covering said assembly and fixed on the lower surface of the base.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Sleeping surface according to Claim 1, <b>characterized in that</b> the strips (3) have bevelled edges (5).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Sleeping surface according to Claims 1 or 2, <b>characterized in that</b> the springs (13) of a row are imprisoned between a lower strip (14) of fabric and a higher strip (15) of fabric stuck together between two consecutive springs.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Sleeping surface according to Claim 3, <b>characterized in that</b> the rows of springs (9) are glued on the felt (7).</claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Plan de couchage adaptable sur un cadre de lit de relaxation à plans brisés ou à profil ergonomique, <b>caractérisé par le fait qu'</b>il comporte :
<claim-text>- un rideau (2) constitué par des lamelles de bois (3) juxtaposées, collées sur une toile (4) et articulées entre elles par l'intermédiaire de ladite toile (4), ledit rideau étant destiné à reposer sur le cadre de lit,</claim-text><claim-text>- un feutre (7) recouvrant ledit rideau (2),</claim-text><claim-text>- un ensemble formant suspension, disposé sur le feutre et comportant un cadre en mousse (8a - 8d) dont les dimensions sont sensiblement égales aux dimensions de rideau, une pluralité de chapelets de ressorts (9) disposés transversalement à l'intérieur dudit cadre en mousse, avec interposition d'une bande de mousse (10) entre deux chapelets adjacents, et un panneau de mousse (11) recouvrant ledit cadre (8a - 8d) en mousse, et</claim-text><claim-text>- un complexe (12) de tissus et matelassure coiffant ledit ensemble et fixé sur la face inférieure du rideau.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Plan de couchage selon la revendication 1, <b>caractérisé par le fait que</b> les lamelles (3) présentent des chants (5) biseautés.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Plan de couchage selon l'une des revendications 1 ou 2, <b>caractérisé par le fait que</b> les ressorts (13) d'un chapelet sont emprisonnés entre une bande inférieure (14) de tissu et une bande supérieure (15) de tissu assemblées entre elles entre deux ressorts consécutifs.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Plan de couchage selon la revendication 3, <b>caractérisé par le fait que</b> les chapelets (9) de ressorts sont collés sur le feutre (7).</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="REG" date="20061031"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>CH</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>NV</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>representative=s name </event-attribute-label><event-attribute-value>MICHELI &amp; CIE INGENIEURS-CONSEILS</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20060921"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>60122037</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20060921</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20060831"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>CH</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>EP</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20060809"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>B1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>BECHDEESITLINL</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RAP1" date="20060726"><legal-event-body><event-title>APPLICANT REASSIGNMENT (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Owner name </event-attribute-label><event-attribute-value>ONIRIS</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20050323"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050208</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20020522"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>BE CH DE ES IT LI NL</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20020327"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20020115</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010829"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>BECHDEESITLINL</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010829"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>