<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="FR" ucid="EP-1132645-B1" country="EP" doc-number="1132645" kind="B1" date="20030716"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23245501" ucid="EP-1132645-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1132645</doc-number><kind>B1</kind><date>20030716</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01400539-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01400539</doc-number><kind>A</kind><date>20010301</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="FR-0002839-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>FR</country><doc-number>0002839</doc-number><kind>A</kind><date>20000306</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new" /><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">B60K  13/00        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B60K  13/04        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F01N   7/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F01N   7/18        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F16F   7/10        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F16F   7/108       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">F01N7/18B1F</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">F16F7/108</classification-symbol><classification-symbol scheme="ICO">L60K13:04</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Elastische Vorrichtung zur Aufhängung einer schwingenden Struktur gegenüber einer steifen Struktur</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Elastic device for the suspension of a vibrating structure from a rigid structure</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Dispositif élastique de suspension d'une structure vibrante à une structure rigide</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>HUTCHINSON</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>HUTCHINSON</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>SALEMBIER VINCENT</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>CHENAIS GILLES</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>GARAUD PATRICK</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>CHENAIS, GILLES</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>GARAUD, PATRICK</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>SALEMBIER, VINCENT</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>CHENAIS, GILLES</last-name><address><street>21, rue Léon Brovendier</street><city>28200 Marboue</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>GARAUD, PATRICK</last-name><address><street>27, rue de la Bretache</street><city>28200 St-Denis-les-Ponts</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>SALEMBIER, VINCENT</last-name><address><street>2. rue du Lavoir</street><city>28400 Brunelles</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>HUTCHINSON</last-name><address><street>2 rue Balzac</street><city>75008 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Burbaud, Eric</last-name><address><street>Cabinet PLASSERAUD 84, rue d'Amsterdam</street><city>75440 Paris Cédex 09</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>DE</country><country>ES</country><country>GB</country><country>IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="EN" source="EPO" status="new"><p>The suspension comprises a resilient component (A) which is held between two fixing parts (1,2) which are spaced from each other in the vibration direction (Z). These fixings are connected together by two elastomer branches (3) which extend in the vibration direction. A mass (M) connects the branches to each other. This mass has the shape of a ring which is arranged around the resilient component so as to have two stop zones (9,10) located near the fixing parts in order to limit their traction displacement.</p></abstract><abstract lang="FR" source="EPO" status="new"><p>Ce dispositif comporte un élément élastique (A) propre à être tendu entre deux organes de fixation (1, 2) qui sont espacés l'un de l'autre dans une direction de vibration (Z) et qui sont reliés entre eux par deux branches (3) en élastomère, ces branches s'étendant sensiblement selon la direction de vibration (Z). Une masse battante (M) relie l'une à l'autre lesdites branches (3). Cette masse se présente sous la forme d'un anneau qui est agencé autour de l'élément élastique (A) de façon à présenter deux zones de butée (9, 10) situées respectivement au voisinage des deux organes de fixation (1, 2) pour limiter les débattements en traction de ces derniers. &lt;IMAGE&gt;</p></abstract><abstract lang="FR" status="new"><p num="">Ce dispositif comporte un élément élastique (A)
propre à être tendu entre deux organes de fixation (1, 2)
qui sont espacés l'un de l'autre dans une direction de
vibration (Z) et qui sont reliés entre eux par deux branches
(3) en élastomère, ces branches s'étendant sensiblement
selon la direction de vibration (Z). Une masse battante (M)
relie l'une à l'autre lesdites branches (3). Cette masse se
présente sous la forme d'un anneau qui est agencé autour de
l'élément élastique (A) de façon à présenter deux zones de
butée (9, 10) situées respectivement au voisinage des deux
organes de fixation (1, 2) pour limiter les débattements en
traction de ces derniers.
<img file="00000001.tif" id="img-EP-1132769-A2-00000001" he="101" wi="99" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no" /></p></abstract><description lang="FR" status="new"><p num="0001">La présente invention est relative aux dispositifs
pour la suspension d'une structure vibrante sur une
structure de support rigide, notamment pour la suspension
d'une tubulure d'échappement d'un moteur de véhicule sur la
caisse de ce dernier.</p><p num="0002">L'invention concerne plus particulièrement un
dispositif pour la suspension d'une structure vibrante sur
une structure de support rigide comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>un élément élastique annulaire qui comprend deux
organes de fixation destinés à être reliés respectivement
aux deux structures, lesdits organes de fixation étant
espacés l'un de l'autre dans une direction dite de vibration
et étant reliés entre eux par deux branches en élastomère
qui s'étendent sensiblement selon la direction de vibration,</li><li>et au moins une masse battante qui relie l'une à
l'autre lesdites branches.</li></ul></p><p num="0003">Un dispositif de ce type connu par le document <ref type="patent">FR-A-2
758 602</ref> est représenté à la figure 1 du dessin ci-annexé,
la figure 2 représentant le schéma équivalent théorique de
ce dispositif et la figure 3 le diagramme de la raideur
obtenue K en fonction de la fréquence f des vibrations
s'exerçant entre les organes de fixation 1 et 2 de l'élément
élastique A du dispositif, par exemple en caoutchouc. On
voit sur la figure 2 que chaque branche en élastomère 3 peut
être représentée par un ressort R et un amortisseur C montés
en série entre la caisse 20 d'un véhicule automobile et sa
tubulure d'échappement 21, la masse battante M étant reliée
aux deux branches 3 entre leur ressort R et leur amortisseur
C respectifs. L'intérêt de cette technique antérieure est 
visible sur la figure 3 et réside dans la filtration des
vibrations haute fréquence qui peut être obtenue grâce à
l'adjonction de la masse battante m.</p><p num="0004">L'inconvénient de ce dispositif réside essentiellement
dans le fait qu'il ne permet pas de limiter, comme
dans le document <ref type="patent">EP-A-0 979 930</ref>, les débattements de la
structure vibrante par rapport à la structure de support
rigide lorsque la structure vibrante est soumise à de très
fortes sollicitations en traction, notamment dans la
direction verticale. Il en résulte un risque de dégradation
du dispositif élastique.</p><p num="0005">Un autre inconvénient de ce dispositif réside dans
la conformation donnée à la masse M et dans sa disposition
relative par rapport au dispositif. Comme on peut le voir
sur la figure 1, la masse M se présente sous la forme d'une
barre rigide dont les deux extrémités opposées sont
encastrées respectivement dans les deux branches 3 de
l'élément élastique A. De ce fait, les deux branches ne sont
plus continues, ce qui a tendance à nuire à la tenue en
endurance du dispositif.</p><p num="0006">La présente invention a notamment pour but de
remédier à ces inconvénients.</p><p num="0007">A cet effet, le dispositif de suspension selon
l'invention est caractérisé en ce que la masse battante se
présente sous la forme d'un anneau qui est agencé autour de
l'élément élastique de façon à présenter deux zones de butée
situées respectivement au voisinage des deux organes de
fixation pour limiter les débattements en traction de ces
derniers.</p><p num="0008">Les débattements en traction de la structure
vibrante par rapport à la structure de support rigide sont
ainsi parfaitement limités grâce à la conformation et 
l'agencement de ladite masse battante, le dispositif restant
en outre facile à fabriquer et peu coûteux.</p><p num="0009">Dans des modes de réalisation préférés du dispositif
de suspension selon l'invention, on peut éventuellement
avoir recours en outre à l'une et/ou à l'autre des
dispositions suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>l'élément élastique comprend un bloc d'élastomère
pourvu d'un évidement définissant d'une part lesdites
branches de l'élément élastique, et d'autre part deux zones
de butée en compression orientées l'une vers l'autre au
niveau des organes de fixation ;</li><li>la masse battante comporte deux tronçons qui
longent respectivement les deux branches de l'élément
élastique et qui sont pourvus chacun d'une saillie orientée
en direction de l'élément élastique, ledit anneau étant
relié à l'élément élastique par surmoulage et adhérisation
de chacune desdites branches de l'élément élastique sur
respectivement chacune desdites saillies;</li><li>la masse battante est métallique ;</li><li>la masse battante est enrobée d'une couche
d'élastomère qui est venue de matière avec l'élément
élastique ;</li><li>la couche d'élastomère enrobe complètement la
masse battante.</li></ul></p><p num="0010">D'autres caractéristiques et avantages de
l'invention apparaítront au cours de la description
détaillée suivante d'un de ses modes de réalisation, donné
à titre d'exemple non limitatif, en regard des dessins
joints.</p><p num="0011">Sur les dessins :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 4 est une vue en élévation d'un
dispositif de suspension conforme à l'invention ; </li><li>la figure 5 est une vue en coupe du dispositif
représenté sur la figure 4, la coupe étant prise le long de
la ligne V-V de la figure 4 ;</li><li>la figure 6 est une vue en coupe du dispositif
représenté sur la figure 4, la coupe étant prise le long de
la ligne VI-VI de la figure 4 ;</li><li>la figure 7 est un diagramme montrant l'évolution
de la raideur K de ce dispositif en fonction de la fréquence
f des vibrations.</li></ul></p><p num="0012">Le dispositif représenté sur les figures 4 à 6
comporte un élément élastique A qui est formé d'un corps
unique en élastomère comprenant deux blocs 1 et 2 ou autres
organes de fixation. Ces blocs sont percés de deux trous 1a
et 2a pour le passage d'organes d'accrochage reliés d'une
part à la caisse d'un véhicule (non représentée) ou autre
structure de support, et, d'autre part à une tubulure
d'échappement (non représentée) ou autre élément vibrant.
Les trous 1a et 2a sont centrés respectivement sur des axes
X1 et X2 sensiblement horizontaux. L'élément A présente un
évidement E sensiblement en forme de H, ce qui délimite deux
branches latérales élastiques 3 dans l'élastomère, lesdites
branches étant sensiblement parallèle et s'étendant selon
une direction de vibration Z qui est sensiblement verticale
et perpendiculaire aux axes X1 et X2.</p><p num="0013">Les blocs 1 et 2 forment deux zones de butée en
compression 4 et 5 disposées face à face. L'élément A
présente ainsi une grande raideur à la compression vis-à-vis
des efforts verticaux tendant à rapprocher l'un de l'autre
les deux organes d'accrochage, par exemple sous l'effet de
chocs, ceci dès que les deux zones 4 et 5 entrent en contact
l'une avec l'autre. </p><p num="0014">Le dispositif des figures 4 à 6 comporte en outre
une masse battante M qui se présente sous la forme d'un
anneau rigide, par exemple en acier, lequel est agencé
autour de l'élément élastique A avec un léger jeu e dans la
direction Z. Ce jeu peut être réalisé par exemple sous la
forme de deux fentes e en arc de cercle disposées entre
chaque bloc 1, 2 de l'élément élastique A et la masse
battante M.</p><p num="0015">Dans l'exemple représenté, l'anneau M a une forme
générale sensiblement circulaire. Il est, de préférence,
complètement enrobé par une couche d'élastomère 6 qui est
venue de matière avec le bloc de l'élément A, ceci afin
d'éviter la corrosion et de permettre à l'ensemble d'être
moulé d'une pièce. On obtient alors un dispositif de
suspension facile à fabriquer et peu coûteux.</p><p num="0016">L'anneau M comporte deux tronçons 7 diamétralement
opposés qui longent respectivement les branches latérales 3
de l'élément A. Dans la région médiane des deux tronçons 7,
la couche d'élastomère 6 présente deux bossages 8 dirigés
vers l'élément A, chaque bossage étant surmoulé et adhérisé
avec la surface externe de la branche latérale 3 qui lui est
associée, de préférence dans la région médiane de cette
dernière. Les branches latérales 3 de l'élément A conservent
ainsi leur continuité, ceci au bénéfice d'une meilleure
tenue en endurance du dispositif selon l'invention.</p><p num="0017">Ledit anneau M comporte en outre deux tronçons 9, 10
diamétralement opposés qui relient les deux tronçons 7 entre
eux, le tronçon 9 longeant le bloc 1 de l'élément A, et le
tronçon 10 longeant le bloc 2. De manière avantageuse,
lesdits tronçons 9, 10 forment respectivement deux zones de
butée contre lesquelles sont destinées à venir s'appliquer
respectivement les blocs 1, 2 de l'élément A lorsque lesdits 
blocs sont soumis à des efforts verticaux tendant à les
éloigner l'un de l'autre.</p><p num="0018">Avec un tel montage, on obtient la réponse en
raideur K représentée sur la figure 7, avec les mêmes
conventions que précédemment. On voit que grâce à
l'invention, la raideur K est faible aux hautes fréquences,
ce qui permet une bonne filtration du dispositif à ces
fréquences.</p><p num="0019">Il va de soi que le mode de réalisation qui a été
décrit ci-dessus a été donné à titre purement indicatif et
nullement limitatif, et que de nombreuses modifications
peuvent être facilement apportées par l'homme de l'art sans
pour autant sortir du cadre de l'invention. C'est ainsi que
l'anneau M, au lieu d'être enrobé par la couche d'élastomère
6 venue de matière avec le corps de l'élément A, pourra être
nu. Dans ce cas, cet anneau pourra être pourvu de deux
saillies internes, de préférence diamétralement opposées,
par lesquelles il sera relié directement à l'élément A,
chaque saillie étant adhérisée avec la surface externe de la
branche latérale 3 de l'élément A qui lui est associée, de
préférence dans la région médiane de cette dernière.</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung zur Aufhängung einer schwingenden Struktur an einer starren
Tragstruktur, insbesondere zur Aufhängung eines Auspuffrohrstutzens
eines Motors eines Fahrzeugs an dessen Gehäuse, vom Typ umfassend:
<claim-text><claim-text>ein ringförmiges elastisches Element (A), das zwei
Befestigungsorgane (1, 2) umfasst, die dazu ausgelegt sind, mit der
starren Tragstruktur bzw. mit der schwingenden Struktur verbunden
zu sein, wobei die Befestigungsorgane in einer sogenannten
Schwingungsrichtung (Z) voneinander beabstandet sind und durch
zwei Elastomerarme (3) des elastischen Elements (A) miteinander
verbunden sind, die sich im Wesentlichen entlang der
Schwingungsrichtung (Z) erstrecken,</claim-text><claim-text>sowie wenigstens eine Schlagmasse (M), die dazu ausgelegt ist,
Schwingungen hoher Frequenz auszufiltern, und die die Arme (3)
miteinander verbindet,</claim-text></claim-text>dadurch gekennzeichnet, dass die Schlagmasse (M) die Form eines Rings
aufweist, welcher derart um das elastische Element (A) herum gebildet ist,
dass er zwei Anschlagbereiche (9, 10) aufweist, die jeweils den zwei
Befestigungsorganen (1, 2) benachbart angeordnet sind, um die Zug-Ausschläge
dieser letztgenannten zu begrenzen, und der zwei Abschnitte
(7) umfasst, die jeweils entlang den zwei Armen (3) des elastischen
Elements (A) verlaufen und die jeweils mit einem in der Richtung des
elastischen Elements (A) orientierten Vorsprung (8) versehen sind, wobei
der Ring durch Gießformen und Aneinanderhaften jedes der Arme (3) des
elastischen Elements (A) jeweils an jedem der Vorsprünge (8) mit dem
elastischen Element (A) verbunden ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 1, bei der das elastische Element einen
Elastomerblock umfasst, der mit einer Aussparung (E) versehen ist, die
einerseits die Arme (3) des elastischen Elements (A) und andererseits zwei
Kompressions-Anschlagbereiche (4, 5) definiert, die zueinander hin
orientiert sind, und zwar im Bereich der Befestigungsorgane (1, 2).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 2, bei der die Schlagmasse
(M) aus Metall ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 3, bei der die Schlagmasse
(M) mit einer Elastomerschicht (6) umhüllt ist, die einstückig mit dem
elastischen Element (A) ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 4, bei der die Elastomerschicht (6) vollständig
die Schlagmasse (M) umhüllt.</claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim num="xx"><claim-text>A device for suspending a vibrating structure on a
rigid support structure, in particular for suspending an
exhaust pipe of a motor vehicle on the body of the latter,
of the type comprising:
<claim-text><claim-text>an annular elastic element (A) having two fixing
members (1,2) designed to be linked respectively to the
rigid support structure and to the vibrating structure; said
fixing members being spaced apart from one another in a
vibration direction (Z) and being linked to one another by
two elastomer branches (3) extending substantially in the
vibration direction (Z),</claim-text><claim-text>and at least one vibrating mass (M) designed to
filter high frequency vibrations, linking said branches (3)
to one another,</claim-text></claim-text>characterized in that the vibrating mass (M) is provided in
the form of a ring which encloses the elastic element (A) so
as to form two stop zones (9,10) located respectively in the
vicinity of the two fixing members (1,2) in order to limit
displacements of the latter under traction, and has two
sections (7) which run respectively alongside the two
branches of the elastic element (A), each being provided
with a projection (8) oriented in the direction of the
elastic element (A), said ring being linked to the elastic
element (A) by overmoulding and each of said branches (3) of
the elastic element (A) being adhered respectively to each
of said projections (8).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>A device according to claim 1, in which the
elastic element has an elastomer block provided with a
recess (E) defining said branches (3) of the elastic element
(A) on the one hand, and two compression stop zones (4,5)
directed towards one another on the level of the fixing
members (1,2).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>A device according to any one of claims 1 and 2,
in which the vibrating mass (M) is metallic.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>A device according to any one of claims 1 to 3, in
which the vibrating mass (M) is encased in an elastomer
layer (6) which is made in a single piece with and from the
material of the elastic element (A).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>A device according to claim 4, in which the
elastomer layer (6) completely encases the vibrating mass
(M).</claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Dispositif pour la suspension d'une structure
vibrante sur une structure de support rigide, notamment pour
la suspension d'une tubulure d'échappement d'un moteur de
véhicule sur la caisse de ce dernier, du type comprenant :
<claim-text><claim-text>un élément élastique annulaire (A) qui comprend
deux organes de fixation (1, 2) destinés à être reliés
respectivement à la structure de support rigide
et à la structure vibrante,
lesdits
organes de fixation étant espacés l'un de l'autre dans une
direction (Z) dite de vibration et étant reliés entre eux
par deux branches (3) en élastomère de l'élément élastique
(A) qui s'étendent sensiblement selon la direction de
vibration (Z),</claim-text><claim-text>et au moins une masse battante (M)
adaptée pour filtrer des vibrations de haute fréquence,
qui relie l'une
à l'autre lesdites branches (3),</claim-text></claim-text>caractérisé en ce que la masse battante (M) se présente sous
la forme d'un anneau qui est agencé autour de l'élément
élastique (A) de façon à présenter deux zones de butée (9,
10) situées respectivement au voisinage des deux organes de
fixation (1, 2) pour limiter les débattements en traction de
ces derniers, et comporte deux tronçons (7) qui longent
respectivement les deux branches (3) de l'élément élastique
(A) et qui sont pourvus chacun d'une saillie (8) orientée en
direction de l'élément élastique (A), ledit anneau étant
relié à l'élément élastique (A) par surmoulage et
adhérisation de chacune desdites branches (3) de l'élément
élastique (A) sur respectivement chacune desdites saillies
(8).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon la revendication 1, dans lequel
l'élément élastique comprend un bloc d'élastomère pourvu
d'un évidement (E) définissant d'une part lesdites branches
(3) de l'élément élastique (A), et d'autre part deux zones
de butée en compression (4, 5) orientées l'une vers l'autre
au niveau des organes de fixation (1, 2).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des
revendications 1 et 2, dans lequel la masse battante (M) est
métallique.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des
revendications 1 à 3, dans lequel la masse battante (M) est
enrobée d'une couche d'élastomère (6) qui est venue de
matière avec l'élément élastique (A).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon la revendication 4, dans lequel
la couche d'élastomère (6) enrobe complètement la masse
battante (M).</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="26N" date="20040707"><legal-event-body><event-title>NO OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040419</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="GBT" date="20031126"><legal-event-body><event-title>GB: TRANSLATION OF EP PATENT FILED (GB SECTION 77(6)(A)/1977)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20031105</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20030821"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>60100460</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20030821</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20030716"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEESGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20030716"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>NOT ENGLISH</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20020605"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>DE ES GB IT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20020508"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20020325</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20011031"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20010905</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010912"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEESGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010912"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>
