<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><patent-document country="WO" doc-number="1995010373" kind="A1" ucid="WO-1995010373-A1" lang="XX" family-id="6888535" status="new" date-produced="20090507" date="19950420"><bibliographic-data><publication-reference ucid="WO-1995010373-A1" status="new" fvid="78034658"><document-id status="new" format="original"><country>WO</country><doc-number>1995010373</doc-number><kind>A1</kind><date>19950420</date></document-id></publication-reference><application-reference ucid="DE-9300958-W" status="new" is-representative="NO"><document-id status="new" format="epo"><country>DE</country><doc-number>9300958</doc-number><kind>W</kind><date>19931008</date></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="DE-9300958-W" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>DE</country><doc-number>9300958</doc-number><kind>W</kind><date>19931008</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data status="new"><classification-ipc status="new"><edition>6</edition><main-classification>B21D  51/44</main-classification></classification-ipc><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">B21D  51/38        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B21D  51/44        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">B21D  51/44</classification-symbol></classification-ecla><invention-title load-source="docdb" status="new" lang="DE">VERFAHREN ZUR WEITERBEHANDLUNG EINES BLECHVERSCHLUSSDECKELS</invention-title><invention-title load-source="docdb" status="new" lang="EN">SUBSEQUENT WORKING PROCESS FOR A TIN SEALING CAP</invention-title><invention-title load-source="docdb" status="new" lang="FR">PROCEDE DE FAÇONNAGE ULTERIEUR D'UN COUVERCLE METALLIQUE</invention-title><citations><patent-citations><patcit ucid="DE-2303943-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>DE</country><doc-number>2303943</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="A" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="EP-0088968-A1" status="new"><document-id status="new"  format="epo"><country>EP</country><doc-number>0088968</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="A" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="US-4354784-A" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>US</country><doc-number>4354784</doc-number><kind>A</kind></document-id><sources><source category="A"  name="SEA"  created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>HEINECKE HEINZ</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new"  format="epo"><addressbook><name>HOEFT PETER</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>SCHMALBACH LUBECA</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>STRUBE LUTZ</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>Heinecke, Heinz </name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>HOEFT, PETER</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>SCHMALBACH-LUBECA AG</name></addressbook></applicant> <applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>STRUBE, LUTZ</name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>HEINECKE HEINZ</name> <address><country>DE</country> </address></addressbook> </inventor><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>HOEFT PETER</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>STRUBE LUTZ</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>Heinecke, Heinz </name></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>HOEFT, PETER</name></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>STRUBE, LUTZ</name></addressbook></inventor></inventors></parties></bibliographic-data><abstract load-source="docdb" source="national office" status="new" lang="DE"><p>Es ist ein Verfahren zur Weiterbehandlung eines Verschlussdeckels aus Blech, insbesondere für Getränkedosen, vorgesehen, bei dem ein radial an die Krümmung zwischen Deckelspiegel und Kernnut angrenzender ringförmiger Bereich (20, 24) des Deckelspiegels (10) in einer solchen Weise gequetscht wird, dass aus diesem Streifenbereich Material im wesentlichen radial nach aussen durch die sich anschliessende Krümmung (11) verdrängt wird, was durch eine keilförmige Neigung (25) radial nach aussen und nach oben der von aussen auf den Deckelspiegel wirksamen Prägefläche (4 bis 6, 30, 31) erreicht wird.</p></abstract><abstract load-source="docdb" source="national office" status="new" lang="EN"><p>A process is disclosed for subsequently working a tin sealing cap, in particular for beverage cans. A ring-shaped area (20, 24) of the top surface (10) of the cap that is radially contiguous to the bend between the top surface of the cap and the core groove is squeezed so that material from this ring-shaped area is pushed outwards through the adjacent bend (11) substantially in the radial direction. For that purpose, a coining surface (4 to 6, 30, 31) is used with a wedge-shaped outward and upward slant (25) that acts from the outside on the top surface of the cap.</p></abstract><abstract load-source="docdb" source="national office" status="new" lang="FR"><p>Selon un procédé de façonnage ultérieur d'un couvercle métallique, notamment pour boîtes de boissons, une zone annulaire (20, 24) de la surface supérieure (10) du couvercle adjacente dans le sens radial au coude formé entre la surface supérieure du couvercle et une rainure intérieure est comprimée de façon à repousser radialement le matériau dont est constituée cette bande annulaire sensiblement radialement vers l'extérieur à travers le coude adjacent (11). On utilise à cet effet une surface d'estampage (4 à 6, 30, 31) radialement inclinée en forme de coin (25) vers l'extérieur et vers le haut qui agit de l'extérieur sur la surface supérieure du couvercle.</p></abstract><description load-source="pctxml" status="new" lang="DE"><!-- EPO <DP n="3"/>--><p num="p0001"> Verfahren zur Weiterbehandlung eines Blechverschlußdeckels</p><p num="p0002">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Weiterbehandlung eines Verschlußdeckels aus Blech, insbesondere eines Falzdeckels für Getränkedosen oder dergleichen, mit den Merkmalen des</p><p num="p0003">Oberbegriffes des Anspruches 1 und des Anspruches 2. Auch das Werkzeug zur Ausführung des Verfahrens ist betroffen.</p><p num="p0004">Aus der <ref type="patent">US-3,441,170</ref> ist ein solcher Deckel bekannt, bei dem der Krümmungsradius selbst von der Innenseite des Deckels her unter Bildung einer Sicke ("coined bead") der Dicke nach verringert ist. Dadurch wird zwischen dem inneren Schenkel der Nut und dem Deckelspiegel eine Art Gelenk geschaffen, um das Ausbeulen des Deckels auf den Deckelspiegel zu beschränken, so daß die auf die Kernwand des Deckels nach radial innen wirkenden Zugkräfte verringert werden. An diesem Gelenk (geprägte Sicke) ist der sich unter stärkerem Innendruck stärker wölbende Deckelspiegel so an die Kernwand angelenkt, daß letztere von dem Aufwölben nicht oder nur wenig berührt wird in ihrer Vertikal-Ausrichtung.</p><p num="p0005">Aus <ref type="patent">EP 88 968 A1</ref> ist eine ähnliche Maßnahme bekannt, bei der das Deckelblech ausgehend von der radial inneren Kante des Krümmungsradius' über einen Bereich des Krümmungsradius' von außen durch Preßdruck verformt wird, so daß aus diesem</p><p num="p0006">Krümmungsradiusbereich Material des Deckels radial nach innen und nach außen fließt. Der Verformungsbereich bildet eine Abflachung auf der Außenseite des Krümmungsradius' , wobei der größere Teil der Abflachung in einer senkrecht zur Achse des Deckels liegenden Ebene oder in einer nach außen und nach unten geneigten konischen Ebene zu liegen kommt. Auch hierdurch kann der Widerstand des Deckels gegen Ausbeulen verbessert werden. Durch den Materialfluß radial nach innen wird der nach außen gewölbte Deckelspiegel unter Bildung eines freien Auswölbens ("free doming of central panel") unter Druckspannung gesetzt, während das radial nach außen fließende Material den inneren Schenkel der im Querschnitt U-förmigen Nut von seiner ursprünglichen geneigten Stellung in eine mehr zylindrische 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
oder zur Achse des Deckels parallele Stellung bleibend verschwenkt ("permanent deflection of inner leg") . Bei beiden bekannten Maßnahmen wird der durch Prägen ("coining") verformte Bereich gleichzeitig durch Kaltbearbeitung gehärtet ("work hardened") . Beide Lösungen des Standes der Technik bemühen sich also um eine vergrößerte Wölbung des Deckelspiegels ("doming") . Wird allerdings eine mit einem solchen stark gewölbten Deckel versehene und befüllte Dose beispielsweise pasteurisiert (wobei sie auf dem Kopf steht) , so führt das entstehende Aufwölben zum Kippen und Umfallen der Dosen.</p><p num="p0007">Es ist Aufgabe der Erfindung, einen Deckel mit einem Verfahren mit den Merkmalen des Oberbegriffes des Anspruches 1 so zu verändern, daß das Auswölben des DeckelZentrums weitgehend reduziert werden kann und gleichwohl zur Erhöhung der</p><p num="p0008">Druckfestigkeit Material aus dem Deckelrandbereich gesteuert verdrängt werden kann.</p><p num="p0009">Diese Aufgabe wird durch die Lehre des Anspruches 1 bzw. 2 oder durch die Lehre des Anpruches 8 gelöst.</p><p num="p0010">Der ringförmige Streifenbereich, der bei der Weiterbehandlung unter Dickenverminderung gerformt wird, liegt dabei deutlich radial innerhalb des eigentlichen Krümmungsradius ' . Dies bedeutet, daß nahezu kein Material in den Deckelspiegel, sondern aus dessen Randbereich heraus über den Krümmungsradius (fast nur) in den radial inneren Schenkel der U-förmigen Kernnut verdrängt wird. Dieser Verdrängungsvorgang wird vor allem durch den Winkel erreicht, der durch die auf den streifenförmigen Bereich einwirkenden Prägeflächen gebildet und bestimmt wird. Dieser Winkel wird zwischen den Prägeflächen des von außen auf den Deckel einwirkenden Prägewerkzeuges oder Prägestempels und einer senkrecht zur Achse des Deckels verlaufenden Ebene bestimmt. Die Prägefläche des unteren Prägewerkzeuges oder Prägestempels ist dabei bevorzugt parallel zu dieser senkrecht zur Deckelachse verlaufenden Ebene, daß heißt, daß auch zwischen den beiden Prägeflächen der genannte Winkel vorliegt. Dieser Winkel soll merklich größer als 0° 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
sein, aber in jedem Fall kleiner als 90°.</p><p num="p0011">Bevorzugt liegt dieser Winkel zwischen 2° und 15°.</p><p num="p0012">In solcher Weise umgeformte Deckel sind auch bei erhöhtem</p><p num="p0013">Innendruck stabil in ihrer Überkopf-Standfestigkeit obwohl sie den Vorteil der genaueren vertikalen Ausrichtung des Innenschenkels nicht missen müssen.</p><p num="p0014">Zur genauen Zentrierung des Deckels kann während des PrägeVorganges mit einem im Querschnitt fingerförmigen Ringhalter zentrierend in die U-förmige Nut eingegriffen werden, ohne dabei auf die Kernnut verformungswirksame Kräfte auszuüben.</p><p num="p0015">Man kann aber auch gleichzeitig oder während der letzten Phase des - das Material nach außen verdrängenden - PrägeVorganges mit einem solchen fingerförmigen Ringwerkzeug einen kontrollierten Streck-Druck etwa parallel zur Achse des Deckels auf den Grund der Kernnut ausüben, daß der Materialfluß über den Krümmungsradius radial nach außen unterstützt und gleichzeitig der innere Schenkel der U-förmigen Nut gestrafft und genauer in die gewünschte vertikale Lage gebracht wird.</p><p num="p0016">Gemäß der Erfindung wird das Material des Deckelbleches im</p><p num="p0017">Bereich des ringförmigen Streifens so zusammengepreßt, daß in diesem ringförmigen Streifenbereich die Blechdickenreduzierung von einer Stelle kleinster Restdicke in Richtung radial nach außen stetig abnimmt. Im verformten Bereich verändert sich somit die Restdicke radial nach außen etwa in Form eines geraden Keiles, wobei die Unterseite in einer senkrecht zur Deckelachse verlaufenden Ebene und die Oberseite in einer geraden Kegelfläche zu liegen kommt.</p><p num="p0018">Es hat sich als besonders vorteilhaft erwiesen, wenn man dem beschriebenen ersten Weiterbehandlungsschritt einen zweiten Behandlungsschritt nachschaltet. Während des zweiten Behandlungsschrittes wird das Deckelmaterial in dem - im ersten 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
Schritt gequetschten und verformten - streifenförmigen Bereich leicht planiert, ohne allerdings spürbare Materialverlagerungen vorzunehmen, dies jedoch nur in einem Teilbereich, nämlich einem an den Krümmungsradius angrenzenden radial äußeren Bereich des Streifens. Dies führt zu einer weiteren</p><p num="p0019">Verringerung des Krümmungsradius', welche wesentlich zur Erhöhung der Nasenfestigkeit des Deckels beiträgt. Sollte aufgrund der ersten Prägung doch ein unwesentlicher Teil des verdrängten Materials nach radial innen verschoben worden sein, so planiert der zweite Behandlungsschritt das möglicherweise entstandene geringe "Doming" des Deckelspiegels und schafft maßgeblich die genaue Anlage der radial inneren Wand der Kernnut an das untere Formwerkzeug. Die schon durch die Keilwirkung kaltverfestigte radial innere "Sperre" und die plane Einwirkung des Werkzeuges vermeiden beim Planieren, daß nochmals Material aus einem lokalen Bereich verdrängt oder gar (an der kaltverfestigten "Sperre" vorbei) nach innen verschoben wird.</p><p num="p0020">Der Planierungsschritt leistet demnach reine geometrische Gestaltungs-Arbeit, die die verbesserte Ausrichtung des Innenschenkels der Kernnut betrifft. 
<!-- EPO <DP n="7"/>--></p><p num="p0021">Die Erfindung wird nach folgenden handschematischen Zeichnungen an mehreren Ausführungsbeispielen näher erläutert.</p><p num="p0022">Es zeigen:</p><p num="p0023">Figur 1 im Ausschnitt und in einem die Achse 16 des Deckels enthaltenden senkrechten Schnitt die zum Ausführen des Verfahrens erforderlichen Werkzeuge am Ende der Weiterbehandlung eines entsprechenden Blechdeckels;</p><p num="p0024">Figur 2 den gemäß der Erfindung weiterbehandelten Blechdeckel in ähnlicher Darstellung wie Figur 1;</p><p num="p0025">Figur 3 eine abgewandelte Ausführungsform des Werkzeuges für ein abgewandeltes Verfahrensbeispiel.</p><p num="p0026">Figur 4 die Werkzeuge für einen dem Weiterbehandlungsschritt der Figur 1 oder Figur 3 nachgeschalteten weiteren Bearbeitungsschritt;</p><p num="p0027">Figur 5 in ähnlicher Darstellung wie Figur 2 einen Deckel, der mit beiden Verfahrensschritten nach Figur 1 und Figur 4 behandelt worden ist .</p><p num="p0028">Der Deckel 1 wird wie üblich aus einer Blechronde so geformt, daß er einen schwach gewölbten zentralen Deckelspiegel 10 aufweist, der über einen Krümmungsradius 11, Rl in den geraden inneren Schenkel 13 einer im Querschnitt U-förmigen Nut 12 übergeht, deren äußerer Schenkel 14 die Kernwand des Deckels bildet, an die (nicht dargestellt) der Deckelrand anschließt. Der Rand kann beliebig ausgestaltet und typischerweise ein Falzrand sein.</p><p num="p0029">Der so vorgeformte Deckel wird zwischen die Prägewerkzeuge 2 und 4 gelegt. Das Prägewerkzeug 2 weist eine etwa senkrecht zur Deckelachse 16 verlaufende Prägefläche 3 auf. Das relativ zu dem Prägewerkzeug 2 entsprechend dem Pfeil 15 bewegbare Prägewerkzeug 4 weist auf seiner Unterseite 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
im äußeren Bereich eine durch eine Stufe 5 gebildete ringförmige Rippe auf, deren prägewirksame Unterseite 6 gegenüber der Prägefläche 3 des Werkzeuges 2 einen vorbestimmten Winkel 25 bildet, der merklich größer als 0° und kleiner als 90° ist und vorzugsweise etwa zwischen 2° und 15° liegt. Das Prägewerkzeug 4,5 wird an einem Stempel 7 abgestützt, an dem sich im dargestellten Beispiel über eine Feder 9 ein ringförmiger Niederhalter 8 abstützt, der im Querschnitt fingerförmig ausgebildet ist und zentrierend in die U-förmige Nut 12 des Deckels eingreift.</p><p num="p0030">Figur 1 zeigt die Prägewerkzeuge in einer Stellung, welche sie am Ende des Quetsch- oder PrägeVorganges einnehmen.</p><p num="p0031">Aufgrund dieser Weiterbehandlung des Deckels wird in einem ringförmigen Streifenbereich 20, der radial innen an die Rl-Krümmung 11 angrenzt, das Material des Deckelspiegels 10 des Blechdeckels gequetscht. Die Krümmung 11 selbst bleibt dabei weitgehend von dem Quetschvorgang verschont, nicht aber von dessen Auswirkungen hinsichtlich des nach außen verschobenen Materials. Das beim Quetschen verdrängte Material fließt gesteuert radial nach außen und über die Krümmung 11 in den auszurichtenden inneren Schenkel 13 der Nut 12.</p><p num="p0032">Aufgrund dieser Ausbildung ergibt sich in einem die</p><p num="p0033">Streifenbreite 24 übersteigenden Abstand von der Krümmung 11 die geringste Restdicke, die bei der Werkzeugstellung nach Figur 3 bei 28 angedeutet ist. Sie kann beispielsweise 65 % betragen. Die Dickenreduzierung nimmt in radialer Richtung nach außen ab, und zwar vorzugsweise entlang 22 gleichmäßig und stetig, so daß radial außen die Restdicke 29 im wesentlichen stufenfrei in die normale Dicke des Bleches im Bereich der Krümmung 11 übergeht . 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
Der Fließvorgang wird noch begünstigt, wenn man den Niederhalter 8 über den Teil 8a starr an dem Stempel 7 abstützt, wobei die axiale Länge 27 des Zentrierfingers 8 so bemessen ist, daß am Ende des Prägevorganges über den Finger ein vorbestimmter Druck auf den Boden 12 der Nut ausgeübt wird. Dadurch wird der Materialfluß aus dem Streifenbereich 20 durch die Krümmung 11 noch wesentlich begünstigt und gleichzeitig der radial innere gerade Schenkel 13 der U-förmigen Nut 12 unter Streckspannung gehalten und ausgerichtet.</p><p num="p0034">Den Verformungswiderstand des Randprofiles kann man noch wesentlich vergrößern und die Nasenfestigkeit erhöhen, wenn man dem zuvor beschriebenen Behandlungsschritt (Prägen) gemäß den Figuren 1 oder 3 einen zweiten Behandlungsschritt (Planieren) gemäß Figur 4 nachschaltet. Hier werden ähnliche Werkzeuge wie beim ersten Behandlungsschritt verwendet, jedoch weist der obere Prägestempel 31 eine Prägerippe auf, deren wirksame Planierfläche im wesentlichen senkrecht zur Deckelachse 16 verläuft, so daß während des Pianierens das Material zwischen zwei Ebenen und senkrecht zur Deckelachse 16 verlaufenden</p><p num="p0035">Prägeflächen geometrisch geformt wird. Dieses Planieren bleibt jedoch beschränkt auf nur einen Teil des Streifens, der zuvor gequetscht worden ist, und zwar auf jenen Teil, der an die Krümmung angrenzt und die größte Restdicke (beispielsweise zwischen 100 % und 70 %)aufweist. Das Prägewerkzeug 31 ist an dem Stempel 30 abgestützt, an dem auch direkt über Teil 33 das im Querschnitt fingerförmige Zentrierwerkzeug 34 abgestützt sein kann, wie dies Figur 4 zeigt. Die Streck-Wirkung des Werkzeuges 34 ist gleich wie die Wirkung des Werkzeuges 8 nach Figur 3.</p><p num="p0036">Bei diesem Planieren wird der Radius R2 der Krümmung 11 verkleinert gegenüber dem Radius Rl nach Figur 2. Die Verkleinerung des Krümmungsradius ' und die geometrische Nachformung des Quetschbereiches führen zu einer Erhöhung der Nasenfestigkeit durch saubere Konturierung des Randprofiles ohne zusätzliche Materialverfestigung. 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
Die ursprüngliche Restdicke des Bleches im radial äußeren Bereich des Streifens, wie sie bei 29 in Figur 3 angedeutet ist, wird bei 40 nur unwesentlich verkleinert, allerdings geometrisch geformt. Die ursprünglich über die ganze Breite 24 des Streifens 20 konisch verlaufende Außenfläche wird durch die Verformung in einem Flächenbereich 35 verformt, der schmäler als die Breite des Streifens 24 ist und senkrecht zur Deckelachse 16 liegt. Der übrige Teil des Streifens 24 behält seine Neigung entsprechend dem Winkel 25 aus dem ersten Pagen bei. Die Zentrierung während des zweiten Schrittes nach Figur 5 kann gemäß Figur 1 erfolgen, also mit abgefedertem Zentrierwerkzeug. Bevorzugt wird jedoch ein Zentrierwerkzeug gemäß Figur 4, mit dem der Schenkel 13 der U-förmigen Nut 12 unter Streckspannung gesetzt werden kann. 
</p></description><claims load-source="pctxml" status="new" lang="DE"><claim id="clm-0001" num="0001"><!-- EPO <DP n="11"/>--><claim-text/><claim-text>Ansprüche</claim-text><claim-text>1. Verfahren zur Weiterbehandlung eines Verschlußdeckels aus Blech, insbesondere eines Falzdeckels für Getränkedosen oder dergleichen, bei dem der Deckel aus einem ebenen Blech ausgestanzt und zwischen Formwerkzeugen ausgeformt wird, und zwar mit einem zentralen Deckelspiegel (10) , der über einen Krümmungsradius (R1,R2) in die radial innere Wand (13) einer den Deckelrand aufweisenden Kernnut (12) übergeht, und bei dem zur Weiterbehandlung das Material des Deckelbleches im Bereich des Krümmungsradius ' durch Preßdruck unter Reduzierung der Blechdicke zum Fließen gebracht wird, dadurch gekennzeichnet, daß zur Weiterbehandlung das Material des Deckelbleches in einem im wesentlichen radial innen an den Krümmungsradius (R1,R2) angrenzenden ringförmigen Streifenbereich (20,24) des Deckelspiegels (10) zum Fließen gebracht wird und zu diesem Zweck zwischen einer senkrecht zur Deckelachse (16) orientierten (3) und einer dazu radial nach außen keilförmig (25) divergierenden (6) Formwerkzeugfläche zusammengepreßt wird.</claim-text><claim-text>2. Verfahren zur Weiterbehandlung eines Verschlußdeckels aus Blech, insbesondere eines Falzdeckels für Getränkedosen oder dergleichen, bei dem der Deckel aus einem ebenen Blech ausgestanzt und zwischen Formwerkzeugen ausgeformt wird, und zwar mit einem zentralen Deckelspiegel (10) , der über einen</claim-text><claim-text>Krümmungsradius (R1,R2) in die radial innere Wand (13) einer dem Deckelrand aufweisenden Kernnut (12) übergeht, und bei dem zur Weiterbehandlung das Material des Deckelspiegels im Bereich des Krümmungsradius<sup>1</sup> durch Preßdruck unter Reduzierung der Blechdicke zum Fließen gebracht wird, 
<!-- EPO <DP n="12"/>-->
 dadurch gekennzeichnet, daß zur Weiterbehandlung das Material des Deckelbleches in einem im wesentlichen radial innen an den Krümmungsradius (R1,R2) angrenzenden ringförmigen Streifenbereich (20,24) des Deckelspiegels (10) zum Fließen gebracht wird, und zwar derart, daß in dem ringförmigen Streifenbereich des Deckelspiegels die</claim-text><claim-text>Blechdickenreduzierung (28,29) von einer Stelle geringster Restdicke (21) in Richtung radial nach außen stetig (21,22,25) abnimmt.</claim-text><claim-text>3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, daß - zugleich mit der Blechdickenreduzierung des ringförmigen Streifenbereiches (20) des Deckelspiegels (10) - auf den Grund der Nut (12) ein die radial innere Nutwand (13) unter Zugspannung in Richtung der Deckelachse (16) versetzender Druck so ausgeübt wird, daß ein Materialfluß aus dem ringförmigen Streifenbereich über den Krümmungsradius (R1,R2) sowie eine Straffung und Ausrichtung der radial inneren Wand (13) der Nut begünstigt werden.</claim-text><claim-text>5. Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß nachdem das Material des Deckels in dem ringförmigen Streifenbereich des Deckelspiegels zum Fließen gebracht worden ist, der Krümmungsradius (R1,R2) durch Planieren (35,40) des - oder eines Teiles des - ringförmigen Streifenbereiches (20,24) verkleinert wird (Figur 4) .</claim-text><claim-text>6. Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß bei dem Planieren nur der dem Krümmungsradius (R2) naheliegende Bereich des ringförmigen Streifens, welcher die größere Restdicke (29) aufweist, gepresst (35, 40) wird. 
<!-- EPO <DP n="13"/>-->
7. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, daß die Druckbeaufschlagung des Grundes der Nut (Anspruch 5, Anspruch 6) erst bzw. zusätzlich während des Pianierens erfolgt.</claim-text><claim-text>8. Bearbeitungsvorrichtung, insbesondere Werkzeugsatz mit einem Kontur- und Gegenkonturverlauf (28,29) zum Erhalt der Wirkungen des Kennzeichens des Anspruches 2. 
</claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Matrixware and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.matrixware.com/legal/marec/data_licence.html</copyright></patent-document>