<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="10.v89-170"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Macrocycles polyoxygénés à structure benzodioxinique.<lb/> Synthèse et étude de la complexation du sodium et du potassium dans le méthanol<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>MICHEL MPASSI ET GÉRALD GUILLAUMET<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Laboratoire de chimie organique, Université d&apos;Orléans,</affiliation>
	</byline>

	<address>Rue de Chartres, BP 6759, 45067 Orléans CEDEX 2, France<lb/></address>

	<byline>
	<docAuthor>GÉRARD COUDERT<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Centre du médicament, Université de Nancy /, Unité associée au Centre national de la recherche scientifique, n&quot; 597,<lb/> </affiliation>
	</byline>

	<address>30, Rue Lionnois, 54000 Nancy, France ET<lb/> MADELEINE TISSIER ET JEAN JUILLARD 1<lb/></address>

	<byline>
	<affiliation>Laboratoire de chimie physique des solutions, Université Biaise Pascal (Clermont),<lb/> Unité associée au Centre national de la recherche scientifique, n&quot; 434,</affiliation>
	</byline> 

	<address>63177 Aubière CEDEX, France<lb/></address>

	<note type="submission">Reçu le 24 octobre 1988<lb/></note> 

	<reference>MICHEL MPASSI, GÉRALD GUILLAUMET, GÉRARD COUDERT, MADELEINE TISSIER et JEAN JUILLARD. Can. J. Chem. 67,<lb/> 1132 (1989).<lb/> </reference>

	<div type="abstract">La synthèse de deux nouvelles séries de macrocycles polyoxygénés, 1 et 2, a été réalisée. Ces dérivés présentent en commun<lb/> une structure benzodioxinique 1,4 et sont apparentés aux éthers-couronnes, aux éthers-couronnes benzo et aux éthers-lassos.<lb/> L&apos;étude de la complexation des cations sodium et potassium par les différents composés préparés a été effectuée par<lb/> potentiométrie dans le méthanol; ces résultats sont comparés aux données de la littérature concernant d&apos;autres composés<lb/> macrocycliques polyoxygénés.<lb/></div> 

	Mots clés : 
	<keywords>macrocycles polyoxygénés, benzodioxine-1,4, éthers-lassos, complexes du sodium et du potassium, solvant<lb/> méthanol.<lb/> </keywords>

	<reference>MICHEL MPASSI, GÉRALD GUILLAUMET, GÉRARD COUDERT, MADELEINE TISSIER, and JEAN JUILLARD. Can. J. Chem. 67,<lb/> 1132 (1989).<lb/></reference>

	<div type="abstract">The synthesis of two new series of polyoxygenated macrocyclic derivatives, 1 and 2, was realised. All these compounds<lb/> have a 1,4-benzodioxinic moiety and are related to crown ethers, benzocrown ethers, and lariat ethers. The complexing<lb/> properties of sodium and potassium ions were studied using potentiometry in methanol; results thus obtained are compared to<lb/> data, previously reported in the literature, for classical polyoxygenated macrocyclic compounds.<lb/> </div>

	Key words&apos;, 
	<keywords>polyoxygenated macrocycles, 1,4-benzodioxin, lariat ethers, sodium and potassium complexes, solvent methanol.<lb/> </keywords>

	1. Auteur à qui adresser toute correspondance.<lb/>

	Printed in Canada / Imprimé au Canada

		</front>
	</text>
</tei>
