<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="104.v84-299"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Etude par activation collisionnelle des ions [C4H70] + provenant des ions penténols et<lb/> méthylcetones [CsHi0O]&apos; + métastables<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>G. BOUCHOUX ET Y. HOPPILLIARD<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Laboratoire<lb/> de Synthèse Organique,<lb/> Ecole Polytechnique,<lb/> </affiliation>
	</byline>

	<address>91128 Palaiseau Cedex, France</address>

	ET<lb/>
	<byline>
	<docAuthor>R. FLAMMANG, A. MAQUESTIAU ET P. MEYRANT<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Laboratoire<lb/> de Chimie Organique,<lb/> Université de l&apos;Etat,</affiliation>
	</byline>

	<address>19, avenue Maistriau,<lb/> 7000 Mons, Belgique<lb/></address>

	<note type="submission">Reçu le 22 juin 1983&apos;<lb/></note>

	<reference>G. BOUCHOUX, Y. HOPPILLIARD, R. FLAMMANG, A. MAQUESTIAU et P. MEYRANT. Can. J. Chem. 62, 1740 (1984).<lb/></reference>

	<div type="abstract">Les ions [C 4 H 7 0] + résultant de la perte de CH 3 à partir de la pentanone-2 (1), la méthyl-3-butanone (2), le méthyl-2-butène-<lb/>3-ol-2 (3), le pentène-3-ol-2-(4) et le méthy!-3-butène-3-ol-2 (S) ont été étudiés par activation collisionnelle. Un spectromètre<lb/> de masse à triple secteur a été utilisé afin de distinguer les ions fragments formés dans la source et dans la première région<lb/> libre de champ. Les spectres de dissociations induites par collisions confirment ou éclairent les points suivants: (/) dans la<lb/> source, l&apos;élimination du CH 3 occupant la position 1 des molécules 1-5 conduit respectivement aux ions [n-C 3 H 7 CO] + (a),<lb/> [i-C 3 H 7 CO] + (b), [CH 3 COHCHCH 2 ] + (C), [CH 3 CHCHCHOH] + (d) et [CH 2 C(CH 3 )CHOH] + (e), tandis que la perte de<lb/> méthyle à partir de la chaîne produit compétitivement l&apos;ion c pour les cinq précurseurs; (ii) en région libre de champ, les ions<lb/> 1, 3, 4 et 5 conduisent à un même mélange de structures a, b et c, l&apos;ion 2 conduit à l&apos;ion acylium b de façon prépondérante.<lb/> Les mécanismes et la thermochimie des réactions d&apos;isomérisation des ions [C 5 H, 0 O]&apos; + 1-5 sont discutés.<lb/></div>

	<reference>G. BOUCHOUX, Y. HOPPILLIARD, R. FLAMMANG, A. MAQUESTIAU, and P. MEYRANT. Can. J. Chem. 62, 1740 (1984).<lb/></reference>
	
	<div type="abstract">The [C 4 H 7 0] + ions arising from 2-pentanone (1), 3-methylbutanone (2), 2-methyIbut-3-en-2-ol (3), pent-3-en-2-ol (4), and<lb/> 3-methylbut-3-en-2-ol (5) by methyl loss were studied by collisional activation. A triple sector (E/B/E) mass spectrometer<lb/> was used to distinguish between fragment ion structures produced in the source and in the first field free region. The collision<lb/> induced dissociations confirm or demonstrate that: (/) in the source, the methyl originally on the position 1 in compounds 1-5<lb/> is lost to give, respectively, [n-C 3 H 7 CO] + (a), [i-C 3 H 7 CO] + (b), [CH 3 COHCHCH,] + (c), [CH 3 CHCHCHOH] + (d), and<lb/> [CH 2 C(CH 3 )CHOH] + (e), while the methyl loss from the side chain gives, competitively, ion c for the five precursors; (ii)<lb/> in the first field free region molecular ions 1, 3, 4, and 5 produce an identical mixture of structures a, b, and c; the molecular<lb/> ion 2 leads essentially to acylium ion b. The mechanisms and the thermochemistry of the isomerization path of 1-5 are<lb/> discussed.<lb/> </div>

	<note type="submission">&apos;Revision reçue le 9 février 1984.</note>

		</front>
	</text>
</tei>
