<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55002193"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<div type="introduction">1. Einführung<lb/>	Um den fundamentalen Anforde-<lb/>rungen des Strassenbaus -beispiel-<lb/>haft formuliert im aktuellen strategi-<lb/>schen Strassenforschungsprogramm<lb/> der Amerikaner (SHRP) -genügen zu<lb/> können, sollen Asphaltgemische<lb/> -einwandfrei verdichtbar (soweit es<lb/> sich um Walzasphalte handelt),<lb/> -widerstandsfähig gegen Ermü-<lb/>dung, Verformung und thermische<lb/> Rissbildung,<lb/> -möglichst alterungsbeständig und<lb/> -unempfindlich gegen die Einwir-<lb/>kung von Wasser sein.<lb/> Eine Möglichkeit, die Güteeigen-<lb/>schaften von Asphalt gezielt zu be-<lb/>einflusssen, wird in der Verwendung<lb/> von Trinidad-Naturasphalt gesehen.<lb/> In diesem Beitrag soll zunächst auf<lb/> die Ergebnisse von Untersuchungen<lb/> Dritter über den Einfluss von Naturas-<lb/>phalt auf die Eigenschaften von As-<lb/>phalt für den Strassenbau eingegan-<lb/>gen werden, ehe über das Kältever-<lb/>halten unterschiedlicher Asphaltvari-<lb/>anten und die Verdichtbarkeit von<lb/> Splittmastixasphalten mit und ohne<lb/> Naturasphalt-Zusatz berichtet wird.<lb/> 2. Untersuchungen Dritter<lb/> 2.1 Zur Verarbeitbarkeit<lb/> Eine grundlegende Eigenschaft<lb/> von Asphalten ist -wie das SHRP -<lb/>Programm gezeigt hat -ihre Verar-<lb/>beitbarkeit. Bei Walzasphalten ist die<lb/> Eigenschaft Verarbeitbarkeit gleich-<lb/>bedeutend mit der Eigenschaft Ver-<lb/>dichtbarkeit. In jüngster Zeit hat K.<lb/> Schulze den Einfluss des Gehaltes<lb/> an Trinidad-Naturasphalt auf die Ver-<lb/>dichtbarkeit eines Asphaltbetons sy-<lb/>stematisch untersucht (1). Gegen-<lb/>stand der Untersuchung waren As-<lb/>phaltbetone 0/11 S mit einem Gehalt<lb/> an Bitumen von 5,9 Gew.-%. Als er-<lb/>stes wurde ein Asphaltbeton mit B80<lb/> als Bindemittel untersucht. In weite-<lb/>ren Gemischen wurden Teile des<lb/> Strassenbaubitumens und des Kalk-<lb/>steinmehls durch Naturasphalt in der<lb/> Weise ersetzt, dass der Bindemittel-<lb/>gehalt und der Füllergehalt unverän-<lb/>dert blieben. Aus den verschiedenen<lb/> Mischgutvarianten ohne und mit Trini-<lb/>dad-Naturasphalt wurden Probekör-<lb/>per hergestellt, die mit 2 x 25 Schlä-<lb/>gen je Probekörperseite verdichtet<lb/> wurden. An den Probekörpern wur-<lb/>den die Hohlraumgehalte und die<lb/> Marshall-Stabilitäten ermittelt. Diese<lb/> sind in Bild 1 dargestellt. Es ist un-<lb/>schwer zu erkennen, dass die Hohl-<lb/>raumgehalte mit steigendem Gehalt<lb/> an Trinidad-Naturasphalt geringer<lb/> und gleichzeitig die Marshall-Stabi-<lb/>litäten grösser werden. Das belegt die<lb/> schon bekannte Beobachtung, &quot;dass<lb/> sich ein Asphaltbeton mit Trinidad-Zu-<lb/>satz besser verdichten lässt&quot;, ohne<lb/> dass Nachteile für die Stabilität ent-<lb/>stehen.<lb/> Ganz ähnliche Schlussfolgerun-<lb/>gen über den Einfluss von Naturas-<lb/>phalt auf die Verdichtbarkeit von As-<lb/>phaltbeton leitet M. Blumer aus der<lb/> Beobachtung der Hohlraumgehalte<lb/> unterschiedlich stark verdichteter<lb/> Probekörper aus Asphaltbeton 0/18<lb/> ab (2).Den beiden zur Diskussion ste-<lb/>henden Asphaltbetonen ist einmal ein<lb/> Bitumen B60/70 und zum anderen ein<lb/> Bitumen B80/100 mit einem Zusatz<lb/> von 1,75 % Trinidad-Naturasphalt zu-<lb/>gegeben worden, wobei darauf ge-<lb/>achtet wurde, dass beide Asphaltge-<lb/>mische identische Mörtelkonsistenz<lb/> aufwiesen. Aus den im Bild 2 in Ab-<lb/>hängigkeit von der aufgewendeten<lb/> Verdichtungsarbeit dargestellten Ver-<lb/>läufen für die Hohlraumgehalte leitet<lb/> Blumer ab, dass die Asphaltbetonva-<lb/>riante mit Trinidad-Naturasphalt leich-<lb/>ter verdichtbar ist, da sie bei geringe-<lb/>ren Verdichtungsarbeiten kleinere<lb/> Hohlraumgehalte besitzt. Vorteilhaft<lb/> erscheint daneben, dass bei hoher<lb/> Verdichtungsleistung die Hohlraum-<lb/>gehalte der naturasphalthaltigen<lb/> Mischgutvariante grösser sind, weil<lb/> sich darin andeutet, dass diese Ge-<lb/>mische eine geringere Neigung zur<lb/> Nachverdichtung und folglich eine<lb/> bessere Standfestigkeit besitzen.<lb/> Eine wissenschaftlich sehr an-<lb/>spruchsvolle Möglichkeit zur prüftech-<lb/>nischen Ansprache der Verdichtbar-<lb/>keit von Walzasphaltgemischen bie-<lb/>ten Gyrator-Versuche. Solche wurden<lb/> an der Technischen Hochschule<lb/> Darmstadt durchgeführt (3).</div>

		</front>
	</text>
</tei>
