<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55004726"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<note type="other">T I T E L<lb/></note>
	
	<byline>
	<note type="other">Nicht-virale Genfähren<lb/></note>
	</byline>

	<docTitle>
	<titlePart>Bioabbaubare Polymere als Transporter ins<lb/> Zellinnere<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>Von Miriam Breunig, Uta Lungwitz und Achim Göpferich<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<div type="abstract">Ein zentraler Punkt bei der Gentherapie ist die Einschleusung genetischen Materials in<lb/> fremde Zellen. Dafür gibt es diverse Vehikel. Die pharmazeutischen Technologen an<lb/> der Universität Regensburg haben sich zum Ziel gesetzt, sichere und effiziente<lb/> Genfähren zu konstruieren. Im Fokus stehen dabei bioabbaubare Polymere.<lb/> </div>
	
	<div type="introduction">In die Gentherapie werden seit Ende der 1980er-Jahre große Erwartungen gesetzt,<lb/> Behandlungsmethoden gegen schwerste Erkrankungen des Menschen zu finden. Entgegen der<lb/> anfänglichen Hoffnung auf rasche Umsetzung erfordert das vielversprechende Konzept jedoch<lb/> noch viel Forschungsarbeit.<lb/> Unter Gentherapie versteht man das Einbringen von Genen mithilfe geeigneter<lb/> Übertragungsmethoden in Gewebe oder Zellen mit dem Ziel, durch die Funktion dieser Gene<lb/> therapeutischen oder präventiven Nutzen zu erlangen (1). Im Unterschied zur herkömmlichen<lb/> medikamentösen Therapie wird bei der Gentherapie kein direkt wirkendes Arzneimittel<lb/> verabreicht. Vielmehr sollen die Körperzellen durch die übertragene Nukleinsäure dazu<lb/> veranlasst werden, benötigte Proteine selbst zu produzieren oder die Produktion<lb/> unerwünschter Proteine zu unterbinden. Die große Bedeutung der Gentherapie ergibt sich also<lb/> daraus, dass sie eine echte Kausaltherapie wäre.<lb/> Gentherapie in ihrer engsten Definition bedeutet die Reparatur eines defekten Genabschnitts<lb/> in der Zelle mittels homologer Rekombination, also ein gezielter Austausch der fehlerhaften<lb/> Sequenz (Genkorrektur). Im weiteren Sinne umfasst Gentherapie den Ersatz defekter Gene<lb/> durch funktionell intakte Kopien (Genaddition), die Inaktivierung pathogener Genprodukte, zum<lb/> Beispiel mit Antisense-oder Small-interfering-RNA(siRNA)-Therapie, oder auch die indirekte<lb/> Heilung von Krankheiten durch Gene, die beispielsweise für Interferone kodieren.<lb/> Eingriffe zur Korrektur von Gendefekten in Körperzellen (somatische Gentherapie) könnten<lb/> sich nicht nur zur Behandlung monogenetisch verursachter Erbkrankheiten, zum Beispiel der<lb/> Bluterkrankheit und der Mukoviszidose, sondern auch zur Therapie anderer schwerer<lb/> Erkrankungen eignen. Fortschritte erhofft man sich unter anderem bei der Krebsbekämpfung,<lb/> bei Infektionskrankheiten (insbesondere HIV/Aids), bei Erkrankungen des zentralen<lb/> Nervensystems sowie des Herz-Kreislauf-Systems. Im Gegensatz zur somatischen<lb/> Gentherapie ist der Keimbahngentransfer in Deutschland durch das Embryonenschutzgesetz<lb/> verboten.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
