<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55008053"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<note type="other">C. Wachter/tricomponents.info am</note>

	<date>29.10.2009 </date>
	
	<note type="other">-10:51 Uhr<lb/></note>

	<docTitle>
	<titlePart>Iso die 2. : Sponser und Squeezy<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<note type="copyright">© http://www.triaphoto.com<lb/></note>

	<div type="abstract">Die beiden hier behandelten Flüssigkeits-und Nährstoffversorger zeigen, ähnlich wie<lb/> schon im ersten Vergleich zwischen Basica und Isostar, unterschiedliche Konzepte.<lb/> Während sich Sponser für seine &quot;Long Energy -Competition Formula&quot; mit einem Mix aus<lb/> unterschiedlichen Kohlehydratarten und Protein an eine Versorgung bei<lb/> Ausdauerbelastungen mit aktiver Regeneration richtet, verfolgt Squeezys &quot;Energy Forti<lb/> Drink&quot; die Philosophie, eine hohe Energieversorgung mithilfe von Kohlehydraten und die<lb/> Bereitstellung von Magnesium mit einem Gelenkunterstützenden Kollagen namens<lb/> &quot;Fortigel&quot; zu koppeln.<lb/> Sponser geht mit seiner differenzierten Produktpalette speziell auf die Bedürfnisse einer<lb/> jeweiligen Belastungsart ein. Produkte mit der &quot;Long Energy Formula&quot; sollen speziell<lb/> Ausdaueraktivitäten von mehr als zwei Stunden bedienen; Proteine sollen hier aktive Vorsorge<lb/> gegen Muskelmikroverletzungen leisten. Hingegen ist die &quot;Competition Formula&quot; dazu gedacht,<lb/> durch eine leichte Verträglichkeit und einer speziellen Kohlehydratzusammensetzung bei kurzen,<lb/> intensiven Einheiten zum Einsatz zu kommen.<lb/> Mit der &quot;Long Energy-Competition Formula&quot; werden beide Konzepte miteinander verknüpft. Hier<lb/> findet sich eine Zusammensetzung von fünf Prozent Proteinen in Peptid-Form (mit guter<lb/> Bioverfügbarkeit) und 90 Prozent ein Mix verschiedener Kohlehydratformen vor. Diese spezielle<lb/> Zuckermischung soll eine verbesserte Energieverwertung von 20 bis 50 Prozent erbringen, wobei<lb/> Vitargo als hauptsächliche Kohlehydratquelle dient. Die Aminosäure Glutamin fungiert dabei als<lb/> Energiequelle für das Immunsystem, die andere Aminosäure BCAA soll Ermüdungen verzögern<lb/> und zusammen mit Glutamin die Proteinsynthese ankurbeln. Durch einen neutralen PH-Wert soll<lb/> das gänzlich säurefreie Getränk den Athletenmagen schonen.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
