<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55003851"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Otovowen ® -Tropfen<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<div type="introduction">2. Qualitative und quantitative Zusammensetzung<lb/> 100 ml enthalten:<lb/> Aconitum napellus Dil. D6 0,75 ml; Capsicum annuum Dil. D4 0,75 ml; Chamomilla recutita Ø 2,25 ml; Echinacea purpurea Ø 7,5 ml; Hydrargyrum<lb/> bicyanatum Dil. D6 0,75 ml; Hydrastis canadensis Dil. D4 0,75 ml; Iodum Dil. D4 0,75 ml; Natrium tetraboracicum Dil. D4 0,75 ml; Sambucus nigra Ø 2,25 ml;<lb/> Sanguinaria canadensis Ø 0,75 ml.<lb/> Sonstige Bestandteile: Ethanol; Gesamtethanolgehalt 53Vol.-%.<lb/> Die vollständige Auflistung der sonstigen Bestandteile siehe Abschnitt 6.1<lb/> 1 ml (= 0,93 g Gesamtlösung) entspricht ca. 27 Tropfen<lb/> 3. Darreichungsform<lb/> Homöopathische Arzneispezialität<lb/> Tropfen zum Einnehmen<lb/> Klare, gelbe Lösung<lb/> 4. KLINISCHE ANGABEN<lb/> 4.1 Anwendungsgebiete<lb/> Die Anwendungsgebiete leiten sich von den homöopathischen Arzneimittelbildern ab.<lb/> Dazu gehören: Erkältungskrankheiten mit Katarrhen im Bereich des Mittelohres und Ohrenschmerzen.<lb/> Die Anwendung dieses homöopathischen Arzneimittels in den genannten<lb/> Anwendungsgebieten beruht ausschließlich auf homöopathischer Erfahrung.<lb/> Bei schweren Formen dieser Erkrankungen ist eine klinisch belegte Therapie angezeigt.<lb/> 4.2 Dosierung, Art und Dauer der Anwendung<lb/> Falls vom Arzt nicht anders verordnet, ist die übliche Dosis für die Einnahme:<lb/> @BULLET bei akuten Zuständen: alle halbe bis ganze Stunde, höchstens 6 mal täglich<lb/> @BULLET bei chronischen Verlaufsformen: 1-3 mal täglich<lb/> – Erwachsene und Jugendliche ab 12 Jahren: 12-15 Tropfen<lb/> – Kinder zwischen 6 und 12 Jahren: 5-10 Tropfen<lb/> – Kleinkinder von 1 bis 6 Jahren: 4 -7 Tropfen<lb/> – Säuglinge bis zum 1. Lebensjahr nach Einholung von medizinischem Rat 2-4 Tropfen.<lb/> Art der Anwendung: verdünnt auf 1 Teelöffel Wasser.<lb/> Dauer der Anwendung:<lb/> Otovowen ® -Tropfen sollten nicht länger als 2 Wochen eingommen werden.<lb/> 4.3 Gegenanzeigen<lb/> Überempfindlichkeit gegen einen der Wirkstoffe, insbesondere gegen Pflanzen aus der Familie der Korbblütler wie z.B. Arnika, Chrysanthemen oder einen<lb/> der sonstigen Bestandteile.<lb/> Alkoholkranke.<lb/> Aus grundsätzlichen Erwägungen dürfen Otovowen ® -Tropfen nicht eingenommen werden bei fortschreitenden Systemerkrankungen wie Tuberkulose,<lb/> Leukämie und Leukämie-ähnlichen Erkrankungen, entzündlichen Erkrankungen des Bindegewebes (Kollagenosen), Autoimmunerkrankungen, Multipler<lb/> Sklerose, AIDS-Erkrankung, HIV-Infektion oder anderen chronischen Viruserkrankungen.<lb/> 4.4 Besondere Warnhinweise und Vorsichtsmaßnahmen für die Anwendung<lb/> Dieses Arzneimittel enthält pro maximaler Einzeldosis von 4 / 7 / 10/ 15 Tropfen 72 mg / 126 mg / 180 mg / 270 mg Alkohol und darf daher Alkoholkranken<lb/> nicht gegeben werden.<lb/> Ein erhöhtes Risiko besteht bei Patienten mit einer Lebererkrankung oder Epilepsie.<lb/> Der Alkoholgehalt ist bei Schwangeren bzw. Stillenden sowie bei Kindern zu berücksichtigen.<lb/> Bei Fieber, starken Schmerzen, Kopf-oder Nackenschmerzen, Ausfluss aus dem Ohr sowie bei länger als 2 Tagen anhaltenden Beschwerden ist eine<lb/> ärztliche Beratung dringend erforderlich.<lb/> Bei Einnahme homöopathischer Arzneimittel können sich die vorhandenen Beschwerden vorübergehend verschlimmern (Erstreaktion). Das Arzneimittel ist<lb/> dann abzusetzen. Nach Abklingen der Erstreaktion kann das Arzneimittel wieder eingenommen werden. Bei neuerlicher Verstärkung der Beschwerden ist<lb/> das Mittel abzusetzen.<lb/> Homöopathische Arzneimittel können bei dafür empfänglichen Personen Arzneimittel-Prüfungssymptome (neue Beschwerden) hervorrufen. Beim Auftreten<lb/> neuer Beschwerden soll das Arzneimittel abgesetzt werden.<lb/> 4.5 Wechselwirkungen mit anderen Arzneimitteln und sonstige Wechselwirkungen<lb/> Keine bekannt.<lb/> 4.6 Schwangerschaft und Stillzeit<lb/> Zur Anwendung von Otovowen ® -Tropfen während der Schwangerschaft und Stillzeit liegen keine ausreichenden Untersuchungen vor. Es soll daher während<lb/> der Schwangerschaft und Stillzeit nicht angewendet werden.<lb/> 4.7 Auswirkungen auf die Verkehrstüchtigkeit und die Fähigkeit zum Bedienen von Maschinen<lb/> Otovowen ® -Tropfen haben keinen oder vernachlässigbaren Einfluss auf die Verkehrstüchtigkeit und die Fähigkeit zum Bedienen von Maschinen.<lb/> Der Alkoholgehalt von 53 Vol.-% ist zu beachten.<lb/> 4.8 Nebenwirkungen<lb/> Sehr selten – bei weniger als 1 von 10000 Behandelten, einschließlich Einzelfälle -können Überempfindlichkeitsreaktionen auftreten.<lb/> Für Arzneimittel mit Zubereitungen aus Sonnenhut wurden Hautausschlag, Juckreiz, selten Gesichtsschwellung, Atemnot, Schwindel und Blutdruckabfall<lb/> beobachtet.<lb/> 4.9 Überdosierung<lb/> Es wurden keine Fälle von Überdosierung berichtet.<lb/> Der Alkoholgehalt von 53 Vol.-% ist zu beachten.<lb/> Bei versehentlicher Einnahme des gesamten Flascheninhalts von 50 ml werden 21 g Alkohol aufgenommen.<lb/> Dies kann insbesondere bei Kleinkindern zu einer Alkoholvergiftung führen.<lb/> 5. PHARMAKOLOGISCHE EIGENSCHAFTEN<lb/> 5.1 Pharmakodynamische Eigenschaften<lb/> Pharmakotherapeutische Gruppe: Alle übrigen therapeutischen Mittel<lb/> ATC-Code: V03AX<lb/> Die Homöopathie versteht sich als Regulationstherapie. Die Erkenntnisse über die Heilwirkung von homöopathischen Einzelmitteln werden durch Arzneimit-<lb/>telprüfungen am gesunden Menschen (Arzneimittel-Prüfungssymptome), durch Anwendungen am Kranken und aufgrund von Erkenntnissen der Toxikologie<lb/> gewonnen. Die Zusammenfassung ergibt das Arzneimittelbild als Grundlage der homöopathischen Medizin. Die Wirksamkeit ist bei Übereinstimmung von<lb/> Krankheitsbild und Arzneimittelbild nicht so sehr an die Dosisgröße gebunden, sondern eher an die Häufigkeit der Dosiswiederholung.<lb/> 5.2 Pharmakokinetische Eigenschaften<lb/> Es liegen keine Untersuchungen vor.<lb/> 5.3 Präklinische Daten zur Sicherheit<lb/> Es liegen keine Untersuchungen vor.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
