<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55006296"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Produktion von Bitterschokoladen mit hohem Kakaoanteil (II)<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<date>28.04.2007<lb/> </date>
	
	<div type="introduction">süsswaren 4/2007	Bitterschokoladen mit betont hohem Kakaoanteil haben ihre Liebhaber gefunden und machen heute ein<lb/> merkliches Marktsegment aus. Aber sie erfordern veränderte Produktionsverfahren, da der hohe Kakaoanteil das für<lb/> Schokoladen sonst übliche Walzen erschwert und Einfluss auf den Verlauf des Conchierens nimmt.<lb/> In einem Forschungsprojekt, finanziert durch die beteiligten Firmen sowie die Industrievereinigung für<lb/> Lebensmitteltechnologie und Verpackung e.V., IVLV, München, wurden verschiedene Produktionsverfahren für Schokolade<lb/> mit 70 % Kakaoanteil verglichen. Industrieversuche liefen bei Chocolats Halba, Chocolat Frey AG, Bühler AG, Lindt &amp;<lb/> Sprüngli AG (alle CH) sowie Maschinenfabrik Lehmann und August Storck AG, Aromamessungen im Fraunhofer Institut<lb/> IVV, Freising. Die sensorische Beurteilung erfolgte durch geübte Sensorikpanels in 12 Firmen.<lb/> Im ersten Teil wurde die Möglichkeit des Teilwalzens der Kakaomasse beschrieben (Verfahren A). Dabei wird ein Teil der<lb/> Kakaomasse mit Zucker über das Walzwerk geschickt und die restliche Kakaomasse in die Conche zugegeben.<lb/> Kakaomasse muss dazu auf Endfeinheit vermahlen sein. Der vorliegende zweite Teil stellt Versuche zu weiteren<lb/> Produktionsverfahren für Schokoladen mit hohem Kakaogehalt vor.<lb/> Verfahren B)<lb/> Partieller Einsatz von Kakaopulver<lb/> Um Bitterschokolade mit 70 % Kakaoanteil herzustellen, bietet sich neben Kakaomasse auch der Einsatz von<lb/> Kakaopulver an. Für unsere Versuche produzierte ein Projektpartner nicht alkalisiertes Kakaopulver mit 11 % Fett durch<lb/> Abpressen der im Versuch verwendeten westafrikanischen Kakaomasse. Damit war &amp;ndash; abgesehen von einer<lb/> leichten quantitativen Verschiebung &amp;ndash; eine gleichartige Zusammensetzung des Aromas gewährleistet. Als<lb/> Alternative der unter Verfahren A genannten Rezeptur (60 % Kakaomasse, 10 % Kakaobutter, 29,5 % Zucker, 0,5 %<lb/> Lecithin) lässt sich eine Mischung von 44 % Kakaomasse, 11,5 % Pulver, 2 % Kakaobutter und 30 % Zucker walzen und<lb/> weiter verarbeiten (Bild 6). Diese Mischung mit ihren 27 % Fett ist gut walzbar. Im Laufe des Conchierens werden dann<lb/> noch die restlichen 12,5 % Kakaobutter und 0,5 % Lecithin ergänzt.<lb/> Das Aroma der Schokoladen unterschied sich in seiner Zusammensetzung nicht von jenem in Schokoladen, die<lb/> ausschließlich mit Kakaomasse hergestellt worden waren (Verfahren A), allerdings war die Aromakonzentration etwas<lb/> erniedrigt. Beim Abpressen von nicht alkalisierter Kakaomasse reichern sich Aromastoffe entsprechend ihrer Löslichkeit in<lb/> Kakaobutter oder Kakaopulver an. Somit lässt sich aus den Komponenten Kakaopulver und nicht desodorierter<lb/> Kakaobutter eine zur ursprünglichen Kakaomasse vergleichbare Mischung rekonstruieren. Wird allerdings natürliche<lb/> Kakaobutter gegen desodorierte ersetzt, so fehlt in der Bilanz das desodorierte Aroma, und die Aromakonzentration in<lb/> der Mischung wird etwas niedriger. Beim Kakaopulververfahren enthält die Rezeptur insgesamt eine niedrigere<lb/> Aromakonzentration, da hier 14,5 % desodorierte, also aromafreie Kakaobutter eingesetzt wurden, im Vergleich zu nur<lb/> 9,5 % desodorierter Kakaobutter beim Teilwalzen (Verfahren A). Also nicht der gesamte Kakaoanteil bringt Aroma in die<lb/> Rezeptur ein.<lb/> Mit zwei Versuchen über 16 und 30 h wurde der Einfluss der Conchierzeit auf die Geschmacksentwicklung dieser<lb/> Schokoladen verfolgt. Wie in Bild 7 dargestellt, verdoppelt sich nahezu der gemessene Conchiergrad bei verlängerter<lb/> Conchierzeit. Die Conchiergrade liegen im Vergleich zu den Versuchen mit teilgewalzten Massen (Verfahren A, 1. Teil<lb/> der Veröffentlichung) relativ hoch. Das erklärt sich aus dem Prinzip dieser Methode, da der Conchiergrad aus dem<lb/> Kehrwert der Aromakonzentration im Fett folgt. Da die Aromakonzentration beim Kakaopulververfahren insgesamt<lb/> niedriger liegt, errechnen sich entsprechend höhere Kehrwerte. Berücksichtigt man diese Abweichung der Rezeptur, erhält<lb/> man korrigierte Conchiergrade von 1,4 (bei 16 h) bzw. 2,6 (bei 30 h Conchierzeit).</div>

		</front>
	</text>
</tei>
