<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55007953"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>NaturSpross<lb/> Drogerie @BULLET Naturheilpraxis<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<div type="abstract">Spagyrik<lb/> Herkunft und Herstellung der Spagyrik<lb/> Spagyrik ist ein sehr altes Heilverfahren. Spagyrische Essenzen sind ungiftig, unschädlich und von geringem<lb/> Alkoholgehalt. Sie gehören zu den wirksamsten und verträglichsten pflanzlichen Arzneimitteln. Die Spagyrik bewährt<lb/> sich sowohl bei akuten als auch bei chronischen Krankheiten immer aufs Neue und vermag mancher nicht richtig<lb/> fassbaren Krankheit den Boden zu entziehen.<lb/> Der spagyrische Herstellungsprozess bezweckt die grösstmögliche Aktivierung aller arztneilichen Heilkräfte; die Kräuter<lb/> werden daher mit ihren wertvollen und wirksamen Heilstoffen in eine aufgeschlossene, vom Ballast befreite spagyrische<lb/> Essenz verwandelt, die mit der homöopathischen Urtinktur kaum verglichen werden kann.<lb/> 1870 entwickelte der Arzt Carl-Friedrich Zimpel auf den Grundlagen von Paracelsus und Glauber das noch heute gültige<lb/> spagyrische Herstellungsverfahren.<lb/> Das Verfahren besteht im Wesentlichen aus folgenden Schritten:<lb/> Vergärung Wasserdampfdestillation<lb/> Veraschung Vereinigung von Destillat und Asche<lb/> Filtration Potenzierung<lb/> Wenn immer möglich werden Frischpflanzen (ca. 80%) aus kontrolliertem<lb/> biologischem Anbau eingesetzt. Die zerkleinerten Pflanzen werden mit Wasser und Hefe angesetzt und der Gärung<lb/> überlassen. In dieser Zeit laufen verschiedene bio-chemische Prozesse ab, z.B. die Aufspaltung von glykosidischen<lb/> Bindungen, die Freisetzung von ätherischen Ölen, die Bildung von Alkohol und Kohlendioxid aus Zucker und die<lb/> Bildung von organischen Säuren.<lb/> Nach Abschluss der Gärung wird der Ansatz einer schonenden Wasserdampfdestillation unterworfen. Bei diesem<lb/> Prozess werden die bei der Gärung freigesetzten Aromastoffe, die ätherischen Öle, die leichtflächtigen organischen<lb/> Säuren und der entstandene Alkohol abdestilliert. Giftstoffe und Allergene bleiben im Destillationsrückstand zurück.<lb/> Der Destillationsrückstand wird getrocknet, verbrannt und anschliessend bis zum Erhalt einer homogenen, weissen<lb/> Asche geglüht (kalziniert). Bei diesem Prozess werden die Giftstoffe, Allergene und andere organische Verbindungen<lb/> vollständig verbrannt. Die pflanzeneigenen Mineralien und Spurenelemente werden in Oxide oder Carbonate überführt,<lb/> die in dieser Form zum Teil wasserlöslich sind. Die kalzinierte Asche wird dem Destillat zugegeben. Mineralien und<lb/> Spurenelemente werden gelöst (Spagyrische Hochzeit). Bei der abschliessenden Filtration werden die unlöslichen,<lb/> giftigen Schwermetallsalze abgetrennt (Caput mortuum). Das Filtrat ist die spagyrische Uressenz der entsprechenden<lb/> Pflanze, bezeichnet als spag. Zimpel TM (Tinctura Madre). Aufgrund von behördlichen Vorgaben werden einige<lb/> Uressenzen auf tiefe Potenzstufen (maximal D4) potenziert.<lb/> Bei Fragen zur Therapie und Anwendung spagyrischer Essenzen stehen wir in unserer Drogerie und Praxis<lb/> gerne zur Verfügung.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
