<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55005660"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<note type="other">Dernière mise à jour : 18.10.10<lb/> Contact :<lb/> Ce service vous est proposé par les CCI d&apos;Alsace :<lb/></note>

	<byline>
	<affiliation>CCI de Strasbourg et du Bas-Rhin, CCI de Colmar et du Centre Alsace, CCI Sud-Alsace Mulhouse, Chambre Régionale de Commerce et<lb/> d&apos;Industrie d&apos;Alsace<lb/></affiliation>
	</byline>

	<note type="other">Dernière mise à jour : 15.09.09<lb/></note>
	
	<date type="publication">Paru le 18/10/2010<lb/></date>

	<div type="abstract">La société leader mondiale déniche de nouveaux talents et actionne de nouveaux leviers d&apos;innovation avec un concours de design.<lb/> Participant depuis l&apos;origine au Parcours du Design, la société Barrisol (Kembs), bien que déjà en pointe dans son secteur (les plafonds et murs<lb/> tendus), a lancé avec la collaboration de la CCI de Strasbourg et du Bas-Rhin un concours de design, ouvert aux écoles de la région. Le thème<lb/> : trouver de nouvelles applications aux toiles Barrisol. Les jeunes (issus de l&apos;Université de Strasbourg, du lycée Le Corbusier à Illkirch et du<lb/> Quai, à Mulhouse) ont été à la hauteur des espérances, en créant des objets intéressants. Le gagnant, Alix Videlier, en Master 2 Design à la<lb/> faculté d&apos;art visuel de Strasbourg, a imaginé une lampe, « un peu à la manière des origamis », dit-il. Un objet qui a beaucoup plu à Barrisol,<lb/> « au point que nous avons décidé de la commercialiser : nous avons proposé un contrat à ce jeune designer », confie Jean-Marc Scherrer,<lb/> directeur général. « Nos deux métiers s&apos;enrichissent mutuellement. La créativité nous pousse vers l&apos;innovation, qui consiste à trouver des<lb/> solutions techniques à ces belles idées ». Alix Videlier est lui aussi satisfait de cette expérience : « Cela nous rapproche du monde<lb/> professionnel. Ça fait toujours plaisir dans le CV ! Ce concours peut être un bon lancement pour moi, car je recherche un stage pour conclure<lb/> mon Master ».<lb/> Liberté de la jeunesse<lb/> Barrisol, qui a gagné le trophée de l&apos;innovation de l&apos;INPI en déposant 80 brevets, dont 30 ces trois dernières années, trouve ici un nouvel élan<lb/> au contact des jeunes, qui « ont une approche très libre. Sur les treize projets, nous voulions en récompenser trois. Nous avons ajouté un<lb/> coup de coeur ». Le projet gagnant et les autres esquisses seront exposés au prochain Parcours du design organisé par la CCI de Strasbourg et<lb/> du Bas-Rhin, et au salon Eunique à Karlsruhe. « Nous recommencerons l&apos;an prochain, en étendant cette fois le concours aux écoles au niveau<lb/> national. », promet Jean-Marc Scherrer.<lb/> Nathalie Rolling, 03 88 75 24 65<lb/></div>

	<email>n.rolling@strasbourg.cci.fr<lb/></email>

	<docTitle>
	<titlePart>BARRISOL ENCOURAGE LES JEUNES DESIGNERS<lb/>  </titlePart>
	</docTitle>

	<note type="other">Détail d&apos;un article du Point Eco<lb/></note>

	<ptr type="web">http://point-eco.alsaeco.com/actualites/octobre-novembre-2010/barriso...<lb/></ptr>

	<note type="page">1 of 1<lb/></note>

	<date>26-08-2011 10:17</date>

		</front>
	</text>
</tei>
