<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55000954"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Henné Color Crème Colorante<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<div type="abstract">Tönungscreme verschwindet nach 4-5 Haarwäschen<lb/> Kann Palmöl enthalten Quelle: Greenpeace Schweiz<lb/> 8<lb/> empfehlenswert<lb/> 4<lb/> eingeschränkt empfehlenswert<lb/> 1<lb/> weniger empfehlenswert<lb/> 5<lb/> nicht empfehlenswert<lb/> Vorteil Nachteil<lb/> Helfen auch Sie mit. Jetzt anmelden. | Login<lb/> So geht&apos;s | Community | Hintergrund | Wir über uns | Jetzt spenden<lb/> Produktnamen, Inhaltsstoffe, Hersteller<lb/> Webcam als Strichcode-Scanner<lb/> (min. Flash 8 und fokussierbare Webcam)<lb/> Erfassen Sie hier Ihr Produkt<lb/> und lassen Sie es prüfen.<lb/> Startseite &gt; Kosmetische Mittel &gt; Haarpflege &gt; Haarfärbemittel &gt; Henné Color Crème Colorante<lb/> 3348070011845<lb/> 90ml<lb/> Aqua,</div>

	<keyword>Cetearyl Alcohol, Propylene Glycol,<lb/> Ceteareth-33, Cocamidopropyl Betaine,<lb/> Cetrimonium Chloride, Quaternium-52,<lb/> Lawsonia Inermis (Henna) Extract, PEG-15<lb/> Cocopolyamine, Lavandula Hybrida Oil,<lb/> Sodium Chloride, Magnesium Nitrate,<lb/> Methylchloroisothiazolinone, Magnesium<lb/> Chloride, Methylisothiazolinone,<lb/> Hydroxyethyl-2-Nitro-p-Toluidine, HC Red no<lb/> 3, Linalool.<lb/> Ohne Oxydationsmittel und Ammoniak<lb/> NJD Cosmetics, Paris<lb/></keyword>

	<div type="introduction">Umweltinformationen zu Inhaltsstoffen<lb/> Palmöl | Palmölinformationen Greenpeace<lb/> Erklärung [9]<lb/> &quot;Cetearyl Alcohol&quot; kann aus Bestandteilen der<lb/> Oelpalme hergestellt sein.<lb/> Problematik [9]<lb/> Die Nachfrage nach Palmöl steigt weltweit stark.<lb/> Doch die Palmölproduktion führt in Indonesien<lb/> und Malaisien zur massiven Zerstörung von<lb/> Regenwäldern und Torfgebieten. Dies hat<lb/> verheerende Folgen für die Biodiversität, das<lb/> Klima, und die lokale Bevölkerung.<lb/> Problematik<lb/> Fachinformationen zu Inhaltsstoffen<lb/> 18 Bewertungen aus der Kosmetikliste Quelle: Oekotest<lb/> Vor-und Nachteile<lb/> Bitte geben Sie hier Vor-und Nachteile dieses Produktes an.<lb/> Möglichst kurz, ohne Wiederholungen – jede Aussage soll einen Aspekt behandeln.<lb/> Produktansicht Alternativen finden<lb/> Ändern Versionen (5)<lb/> EAN-Nummer<lb/> Menge / Grösse<lb/> Inhaltsstoffe / tech. Angaben<lb/> Zusatzinformationen<lb/> Hersteller / Vertrieb<lb/> Hersteller / Vertrieb<lb/> (Strichcodeanmelder GS1 / EAN)<lb/> Kosmetika (18) | Berichte (3) | Kommentare (0)<lb/> Henné Color Crème Colorante Tönungscreme verschwindet nach 4-5 H.</div>

	<note type="other">.. http://www.codecheck.info/kosmetische_mittel/haarpflege/haarfaerbemi...<lb/></note>

	<note type="page">1 of 3<lb/></note>
	<note type="other">20-06-2011 10:28</note>

		</front>
	</text>
</tei>
