<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55010879"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<note type="page">1<lb/></note>

	<docTitle>
	<titlePart>BASKO Vorbehandlung Nr.724<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<div type="abstract">Für stark mit PCP belastete Untergründe. Nur im Innenbereich. Geeignet für: Holz, Holzwerkstoffe, Putze<lb/> und Beton. Nicht geeignet für: Fenster, Fußböden, Treppen, Feuchtbereiche und Außenbereiche.<lb/> Alkalischer Grundanstrich. Bewirkt eine teilweise chemische Umwandlung von PCP im Untergrund und<lb/> mindert weiteres Ausgasen. Die Wirkung muß durch Überstreichen mit BASKO-Lack ergänzt werden.<lb/> Volldeklaration Wasser, alkalische Schellackseife, Polysaccharid und Lärchenharz.<lb/> Farbton Farblos<lb/> Verbrauch 11 reicht für 8 -14 m<lb/> 2<lb/> pro Anstrich (unverdünnt), d.h. 91 ml/m<lb/> 2<lb/> , je nach<lb/> Saugfähigkeit und Oberflächenbeschaffenheit des Untergrundes auch erheblich<lb/> weniger.<lb/> Trockenzeit Schnell trocknend, überstreichbar nach 24 Stunden.<lb/> Dichte 1,08 g/cm³.<lb/> Eigenschaften<lb/> Ätzend R 35 Verursacht schwere Verätzungen.<lb/> S 2<lb/> Darf nicht in die Hände von Kindern gelangen.<lb/> S 26 Bei Berührung mit den Augen gründlich mit Wasser abspülen und<lb/> Arzt konsultieren.<lb/> S 36/37/39<lb/> Bei der Arbeit geeignete Schutzkleidung, Schutzhandschuhe und<lb/> Schutzbrille/Gesichtsschutz tragen.<lb/> S 45 Bei Unfall oder Unwohlsein sofort Arzt zuziehen (wenn möglich,<lb/> dieses Etikett vorzeigen).<lb/> UN Nr. 1824<lb/> Entsorgung Gemäß den örtlichen, behördlichen Vorschriften.<lb/> Eingetrocknete Produktreste können als Hausmüll entsorgt werden.<lb/> Lagerung Kühl, trocken. Ungeöffnet mindestens 2 Jahre haltbar. Angebrochene Gebinde<lb/> gut verschließen.<lb/> Vorbereitung Untergrund muß trocken (Holzfeuchte unter 20 %), fest, sauber, fett-und<lb/> staubfrei sein. Evtl. vorhandene Wachsschichten, verseifbare Altanstriche müssen<lb/> entfernt werden z. B. mit TAKETI-Abbeizer Nr. 554. Probeanstrich.<lb/> Gummidichtungen, Silikone entfernen oder abkleben.<lb/></div>

		</front>
	</text>
</tei>
