<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55010164"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<note type="other">Home<lb/> Aktuelles Anwendungen<lb/> Produkte Service<lb/> Über uns<lb/> Kontakt<lb/> Home Suche<lb/> Sitemap Impressum<lb/> Datenschutzerklärung<lb/> Produkte Suche<lb/> ABBUND<lb/> DIWAND<lb/> DICAM<lb/> für Zimmerer<lb/> Premium<lb/> PlanCAD<lb/> Statik<lb/> DIMAS<lb/> Systemanforderungen<lb/> Update-News<lb/></note>

	<docTitle>
	<titlePart>Dicam 3D für Zimmerer -eine Dimension mehr!<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<div type="abstract">DICAM für Zimmerer legt richtig los, wo<lb/> herkömmliche Abbundprogramme<lb/>aussteigen. Ob Carport, Wintergarten,<lb/> Holzbalkon, Hallenkonstruktion,<lb/> Leimbinder, Ingenieur-Holzbau, Brücke,<lb/> Kirchturm, Gartenhaus, Pergola, Blockbau,<lb/> Ständerbau, Elementbau(z. B. Lignotrend) -<lb/>mit DICAM für Zimmerer sind diese<lb/> Bauvorhaben einfach und schnell zu<lb/> realisieren.<lb/> </div>

	<div type="introduction">DICAM sprengt alle Einschränkungen<lb/> konventioneller CAD-Lösungen und ermöglicht<lb/> das freie Konstruieren im 3-dimensionalen Raum. Eingabe von beliebigen Hölzern, Trägern,<lb/> Bauteilen aus verschiedenen Werkstoffen, Anschlüssen an Stahlkonstruktionen, TJI-Trägern<lb/> aus Holzwerkstoffen, Nagelbindern, Balkenschuhen, Integralverbindern und vielem mehr.<lb/> Alle Eingabeelemente können aus den Bibliotheken des 3D-CAD/CAM Holzbaumodellers<lb/> DICAM zu beliebigen Konstruktionen zusammengebaut und fotorealistisch visualisiert werden.<lb/> Die Weiterbearbeitung durch Spiegeln und Kopieren ganzer Bauteile oder Bauwerke<lb/> ermöglicht ein rasantes Arbeitstempo, besonders wenn es um die Ansteuerung von<lb/> automatischen Fertigungseinrichtungen wie z.B. Abbundanlagen geht. Pläne, Material und<lb/> Stücklisten, Aufmaß-und Holzlisten auf Knopfdruck ermöglichen ein professionelles und<lb/> zeitsparendes Arbeiten.<lb/> DICAM für Zimmerer ist das ideale CAD/CAM Werkzeug für jeden Holzbaubetrieb, der<lb/> mal etwas mehr als nur Dachabbund und Fachwerk macht.<lb/> DICAM für Zimmerer macht einfache Ausarbeitungen von höchsten Schwierigkeiten im<lb/> Holzbau möglich.<lb/> DICAM für Zimmerer hilft Ihnen, neue Marktsegmente zu erschließen.<lb/> DICAM für Zimmerer steigert die Effektivität Ihres Betriebes enorm.<lb/> DICAM für Zimmerer ermöglicht Ihnen Detaillösungen mit einer einzigartigen Perfektion<lb/> und Vielfalt, die Ihre Kundschaft begeistern werden.<lb/> DICAM für Zimmerer hebt Sie durch mehr Leistung vom Mitbewerb ab -und der<lb/> nächste Auftrag rückt greifbar näher.<lb/> Dietrichs AG -3D CAD/CAM für den Abbund, Stahlteile, Sonderkonstr...<lb/></div>

	<ptr type="web">http://web.archive.org/web/20070502144635/http://www.dietrichs.co...<lb/></ptr>

	<note type="page">1 of 1<lb/></note>

	<date>21-10-2011</date>

	<note type="other">09:55</note>

		</front>
	</text>
</tei>
