<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55012081"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Bedienungsanleitung ALAN 777<lb/> Funkhandy Set<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<ptr>www.alan-germany.de<lb/> </ptr>

	<note type="other">ALAN 777<lb/></note>

	<docTitle>
	<titlePart>Kombi-Sprechfunkgerät 8 Kanal PMR 446 + 69 Kanal LPD<lb/> </titlePart>
	</docTitle>

	<div type="introduction">Mit dem ALAN 777 setzt ALAN wieder Maßstäbe für die neueste Generation der PMR446 und<lb/> LPD Funkgeräte.<lb/> Das Design ist nicht nur funktionell, die Funktionen, wie Kanalwahl, Codierung, Suchlauf,<lb/> Freisprechen oder auch die Babyüberwachung (Vox) sind einfach zu bedienen, und nicht<lb/> zuletzt sieht das ALAN 777 wie ein Schmuckstück aus!<lb/> Gerade mal kreditkartengroß, im extra slim Design, leicht und ultra -kompakt: all das macht<lb/> dieses Funkgerät ideal für alle Zwecke!<lb/> Das ALAN 777 wartet mit für PMR 446 völlig neuen Features auf: vom ultraflachen Long Life<lb/> Lithium Ionen Akku, dem blau beleuchtetem Display bis hin zum Vibrationsalarm für stumme<lb/> Alarmierung.<lb/> Mit diesen Eigenschaften ist das ALAN 777 die Alternative für die Kommunikation im<lb/> Nahbereich-es ist zudem ohne Vertrag zu benutzen und kosten keinerlei Gebühren!<lb/> Da dieses Gerät auf den in fast allen EU Ländern zugelassenen PMR 446 Frequenzen<lb/> arbeitet, kann es in den meisten europäischen Ländern (z.Zt. allerdings noch nicht in allen<lb/> neuen EU Beitrittsländern) unterwegs auch frei benutzt werden. Näheres zu einzelnen<lb/> regionalen Besonderheiten entnehmen Sie bitte unseren Zusatzinformationen zu nationalen<lb/> Benutzungsregelungen.<lb/> Die wichtigsten Funktionen:<lb/> @BULLET Frequenzbereiche 446.00625 ÷ 446.09375MHz (PMR 446) und<lb/> 433.075 -434.775MHz (LPD)<lb/> @BULLET Kanalabstand: 12.5 KHz (PMR); 25 KHz (LPD)<lb/> @BULLET 8 Kanäle (PMR); 69 Kanäle (LPD)<lb/> @BULLET Sendeleistung 500 mW (PMR 446) , 10mW ERP (LPD)<lb/> @BULLET Reichweite bis zu 4÷5 km **<lb/> @BULLET Batteriebetrieb: Lithium – Ionen Akku 3.7 V -720 mA/h<lb/> @BULLET Alphanumerisches LCD Display mit blauer LED Hintergrundbeleuchtung<lb/> @BULLET VOX (Freisprechfunktion)<lb/> @BULLET 38 CTCSS Codes zusätzlich schaltbar<lb/> @BULLET Betriebsdauer bis zu 21 Stunden mit (LI-ION Akku 3.7 V -720 mA/h)<lb/> @BULLET Umgebungstemperaturen zwischen –20° bis +55°<lb/> @BULLET Zweikanalüberwachung<lb/> @BULLET Gewicht 58 gr (ohne eingesetzten Akku)<lb/> @BULLET Abmessungen 86x 19x 42mm<lb/> @BULLET Kombi-Anschlussbuchse für Audio-Zubehör oder Steckerladegerät: 2.5 mm<lb/> Stereo [8]<lb/> @BULLET zusätzliche Ladekontakte für Standlader</div>

		</front>
	</text>
</tei>
