<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="71.v85-432"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Réactivité du nucléophile azoture vis-à-vis de cations hétérocycliques aromatiques.<lb/> VIII. Réarrangement de [i-tétrazolo-irarts-benzalacétophénones<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON ET PAUL-LOUIS DESBENE<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Laboratoire de chimie organique structurale, Université de Paris VI,</affiliation>
	</byline>

	<address>8, rue Cuvier, 75230 Paris Cédex, France<lb/></address>

	<note type="submission">Reçu le 13 novembre 1984<lb/></note>

	<reference>JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON et PAUL-LOUIS DESBENE. Can. J.<lb/> Chem. 63, 2601 (1985).<lb/></reference>

	<div type="abstract">Les p-tétrazolo-irani-benzalacétophénones (T) s&apos;isomérisent au chauffage en iminoazides (I.A.) correspondants. Ces<lb/> derniers, non isolables, subissent selon les conditions du milieu diverses évolutions. Ils peuvent être interceptés par les bases<lb/> organiques comme la triphénylphosphine et la pyridine. En solvants aromatiques, ils évoluent avec perte d&apos;azote par l&apos;in-<lb/>termédiaire de diazirines et d&apos;oxadiazépines vers des hétérocycles diazotés à cinq chaînons: pyrazoles et imidazoles N-<lb/>benzoylés. L&apos;emploi d&apos;un solvant protique favorise l&apos;isomérisation des tétrazoles en iminoazides. On observe alors la solvolyse<lb/> des formes azidooxazines et même oxazinium résultant de la suite d&apos;équilibres et réaction:<lb/> (T)<lb/> (I.A.) ^ azidooxazine -» oxazinium.<lb/></div>

	<reference>JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON, and PAUL-LOUIS DESBENE. Can. J.<lb/>Chem. 63, 2601 (1985).<lb/> </reference>

	<div type="abstract">p-Tetrazolyl-irans-benzalacetophenones (T) isomerize upon heating into the corresponding azido-azomethines (A). These<lb/> non-isolable products undergo various transformations depending on the reaction conditions. With organic bases such as<lb/> triphenylphosphine or pyridine, their interception can occur. In aromatic solvents, a rearrangement involving loss of nitrogen<lb/> leads to five-membered diazoted heterocycles: A&apos;-benzoyl imidazoles and pyrazoles, via intermediate diazirines and oxazepines.<lb/> Protic solvents have been found to facilitate the isomerisation of tetrazoles into azidoazomethines. Solvolysis of the azido-<lb/>oxazine and in some cases of the oxazinium species resulting from the equilibrium and reaction:<lb/> (T)<lb/> (A)<lb/> azidooxazine -&lt;• oxazinium<lb/> are then observed.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
