<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="ubr05372_0025_0033"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>

	<docTitle>
	<titlePart>Lichtabsorption und Molekularzustand des Jods in Dampf und Lösung<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>Von GUSTAV KORTÜM und GERD FRIEDHEIM<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>Aus dem Physikalisch-Chemischen Institut der Universität Tübingen<lb/></affiliation>
	</byline>

	<reference>(Z. Naturforschg. 2 a, 20—27 [1947]; </reference>
	<note type="submission">eingegangen am 21. Sept. l'J4t>)<lb/></note>

	<div type="abstract">Frubere Messungen sowohl wie die zu ihrer Deutung herangezogenen Hypothesen über<lb/> den Molekularzustand des Jods in seinen violetten und seinen braunen Lösungen erweisen<lb/> sich als unzureichend und widerspruchsvoll. Quantitative spektrographische Aufnahmen<lb/> des Absorptionsspektrums von dampfförmigem Jod bei verschiedenen Temperaturen und<lb/> Drucken sowie von Jodlösungen in Cyclohexan und Äther ergeben eine vollkommene<lb/> Analogie der Spektren, deren Banden den gleichen Elektronenübergängen zugeordnet<lb/> werden müssen. Das Beer sehe Gesetz ist im Bereich aller Banden gültig, lediglich<lb/> oine schwache, im nahen UV gelegene Bande, die auch im Gaszustand kontinuierlich ist,<lb/> zeigt starke Druck- bzw. Konzentrationsabhängigkeit, die auf ein Assoziationsgleich-<lb/> gewicht des Jods sowohl in gasförmiger wie in flüssiger Phase hinweist. Kryoskopischc<lb/> Messungen in Cyclohexan und Dioxan bestätigen dieses Ergebnis. Der charakteristische<lb/> Farbuntersch'icd der braunen und der violetten Jodlösungen kann danach nicht auf einen ver-<lb/> schiedenen Dispersitätsgrnd des gelösten Jods zurückgeführt werden. Er beruht wahr-<lb/> scheinlich auf der Wirkung verschiedenartiger zwischenmolekularer Kräfte und ver-<lb/> schiedener Raumerfüllung, ohne daß man die Entstehung stöchiometrischer Additions<lb/> Verbindungen annehmen muß.<lb/> D er Molekularzustand des Jods in seinen Lö-</div>

		</front>
	</text>
</tei>
