<tei>
	<teiHeader>
	<fileDesc xml:id="ZFN-A-007-08-0533"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>
			<titlePage>
				<docTitle>
					<titlePart type="main">Der Einfluß von Zweierstößen auf die molekulare Gasströmung<lb/> I. Lange, kreiszylindrische Röhre<lb/></titlePart>
				</docTitle>
				<byline>Von <docAuthor>J. W. HIBY</docAuthor> und <docAuthor>M. PAHL</docAuthor><lb/></byline>
				<byline>Aus der <affiliation>Forschungsstelle für Spektroskopie in der Max-Planck-Gesellschaft<lb/></affiliation>, <address> Hechingen <lb/></address></byline>
				<reference>(Z. Naturforschg. 7a, 533-541 [1952]; </reference>
				<note type="submission">eingegangen am 7. März 1952)<lb/></note>
			</titlePage>
			<div type="abstract">Bei einer molekularen Gasströmung (mittlere freie Weglänge k ^ mittleren Wand- <lb/>
abstand) bewirken Zweierstöße eine Abweichung gegenüber der idealen Molekular- <lb/>
strömung (A-^ QO ), und zwar wird die Strömung, je nach der geometrischen Form des <lb/>
Strömungswiderstandes, durch die Stoße behindert oder verstärkt. Die Kinetik der relativ <lb/>
seltenen Zweierstöße kann (unter der Voraussetzung eines genügend kleinen Druck- <lb/>
gradienten) näherungsweise auf das Problem der Einzelstreuung von Molekülen in <lb/>
einem Gas mit Maxwellscher Geschwindigkeitsverteilung zurückgeführt werden, für <lb/>
die wir kürzlich im starrelastischen Kiigelmodell eine Funktion der Richtungsverteilung <lb/>
abgeleitet haben. <lb/>
Im vorliegenden I. Teil wird im Anschluß an Rechnungen von Pollard und Present <lb/>
eine Näherungsgleichung gewonnen für den Leitwert F einer langen, kreiszylindrischen <lb/>
Röhre im molekularen Strömungsbereich als Funktion des mittleren Gasdruckes p. <lb/>
Aus dem Vergleich mit Messungen von Knudsen, Gaede und Klose ergibt sich der <lb/>
Maxwellsche Reflexionskoeffizient für Hg, Ng, und COg im Mittel zu / = 0,98 ± 0,01. <lb/>
Auf die Problematik, die mit der Definition dieses Koeffizienten zusammenhängt, wird <lb/>
ausführlich eingegangen. <lb/>
Der II. Teil der Arbeit wird andere Formen von Strömungswiderständen behandeln: <lb/>
Spaltkanal zwischen ebenen, parallelen Platten; kreisrunde Lochblende; kurze Röhre; <lb/>
poröses Medium. <lb/></div>
			<div type="intro">I. Bisher vorliegende Rechnungen über<lb/>
molekulare Strömung <lb/></div>
		</front>
	</text>
</tei>
