<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="ZFN-A-007-06-0421"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>
			<titlePage>
				<docTitle>
					<titlePart type="main">Uber das Auftreten von gemeinsamen Bruchstücken <lb/>
(mehratomige Radikale?) bei Benzolderivaten in der Glimmentladung <lb/>
I. Mitt. über das «V-Spektrum» der Monoderivate des Benzols <lb/></titlePart>
				</docTitle>
				<byline><docAuthor>Von H. SCHÜLER, L. REINEBECK und R. KÖBEELE</docAuthor><lb/></byline>
				<byline>Aus der <affiliation>Forschungsstelle für Spektroskopie in der Max-Planck-Gesellschaft</affiliation>, <address>Hechingen</address> <lb/></byline>
				<reference>(Z. Naturforschg. 7a, 421-427 [1952]; </reference>
				<note type="submission">eingegangen am 19. Februar 1952)<lb/></note>
			</titlePage>
			<div type="abstract">Es wird gezeigt, daß die neuen Spektren, die bei Monoderivaten des Benzols <lb/>bei Anregung in der positiven Säule einer Glimmentladung beobachtet werden, nicht <lb/>Übergängen zwischen angeregten Zuständen entsprechen, wie zunächst erwartet, <lb/>vielmehr handelt es sich hier um das Leuchten von Molekülbruchstücken, deren Bil- <lb/>dung eine Eigenschaft der höher angeregten Molekülzustände ist. Die Beweisführung <lb/>stützt sich auf die Tatsache des Auftretens identischer Spektren bei verschiedenen <lb/>Substanzen. Da es sich um einen neuen Beobachtungskomplex handelt, dessen Zu- <lb/>sammenhang mit den vorliegenden Befunden anderer Untersuchungsmethoden zu- <lb/>nächst nicht bekannt ist, kann man im Augenblick nur versuchen, auf Grund der <lb/>experimentellen Versuche in der Glimmentladung Schlüsse auf die Träger dieser neuen <lb/>Spektren zu erhalten. So wird mit Hilfe eines umfangreichen Beobachtungsmaterials <lb/>gezeigt, daß der Träger des ,,V-Spektrums " nur eine der Konfigurationen : CgHg ; <lb/>CßHs-C ; CgHg-CH oder CeHg-CHa haben kann.<lb/></div>
			<div type="intro">I<lb/>
n Fortführung der Versuche über die Emission<lb/></div>
		</front>
	</text>
</tei>
