<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="ZNB-1947-2b-0001"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>
			<lb/>
			<docTitle>
				<titlePart>Strahlenbiologische Untersuchungen mit schnellen Neutronen
					1<lb/></titlePart>
			</docTitle>

			<byline>
				<docAuthor>Von A. CATSCH, K. G. ZIMMER und OTTO PETER<lb/></docAuthor>
			</byline>

			<byline>
				<affiliation>Aus der genetischen Abteilung am Kaiser-Wilhelm-Institut für
					Hirnforschung</affiliation>
			</byline>

			<address>in Berlin-Buch<lb/></address>

			<byline>
				<affiliation> und der Forschungsanstalt der Reichspost </affiliation>
			</byline>

			<address>in Berlin-Zeuthen<lb/></address>

			<reference>(Z. Naturforschg. 2 b, 1—5 [1947];</reference>

			<note type="submission">eingegangen am 1K November 1946)<lb/></note>

			<div type="abstract">Die Wirkung der Bestrahlung mit schnellen Neutronen ist durch eine
				Schädigung der freien<lb/> kernhaltigen Blutzellen (Leukocyten) gekennzeichnet,
				während die kernlosen Blutzellen (Ery-<lb/>throcyten) weitgehend strahlenresistent
				sind. Die Strahlenwirkung auf die blutbildenden Organe<lb/> stellt eine Schädigung
				der in Teilung begriffenen und noch nicht ausgereiften Zellen dar. Als<lb/> Folge
				der Schädigung der blutbildenden Organe lassen sich längere Zeit nach der
				Bestrahlung<lb/> im Blut (als sekundär aufzufassende) Veränderungen nachweisen.<lb/>
				Die Bedeutung der Ergebnisse für die Festsetzung der Toleranzdosis liegt vor allem
				darin, daß<lb/> sich bei Neutronen im Gegensatz zu Röntgenstrahlen Veränderungen des
				Blutbildes (insbesondere<lb/> des roten) bereits bei recht geringen Dosen nachweisen
				lassen und daß in dem geprüften Bereich<lb/> ein Einfluß der Strahlungsintensität
				nicht vorliegt, mithin eine rasche Erholung, wie man sie von<lb/>
				Röntgenstrahlenwirkungen her kennt, bei Neutronen nicht aufzutreten scheint.<lb/> Es
				erscheint daher dringend erforderlich, die Probleme der Strahlenschädigung durch
				Neu-<lb/>tronen, insbesondere die Bedeutung der Strahlungsintensität für dieselben
				und die Wirkung auf<lb/> andere Organe weiter zu untersuchen, um schwere
				Schädigungen des kernphysikalisch arbeitenden<lb/> Personals zu vermeiden.<lb/>
			</div>

		</front>
	</text>
</tei>
