<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="ZNB-1947-2b-0045"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>
			<lb/>
			<docTitle>
				<titlePart>Die Beteiligung des dissimilatorischen Stoffwechsels<lb/> an der photoperiodischen Reaktion von Hyoscyamus niger*<lb/></titlePart>
			</docTitle>

			<byline>
				<docAuthor>Von HEDWIG CLAES<lb/></docAuthor>
			</byline>

			<byline>
				<affiliation>Aus dem Kaiser-Wilhelm-Institut für Biologie, Abt. Melchers,</affiliation>
			</byline>

			<address>Tübingen (früher Berlin-Dahlem)<lb/></address>

			<reference>(Z. Naturforschg 2 b, 45—55 [1947];</reference>

			<note type="submission">eingegangen am 24. Februar 1947)<lb/></note>

			<div type="abstract">Nach Infiltration der Blätter der Langtagpflanze Hyoscyamus niger mit veratembaren Zuckern,<lb/> einer Behandlung, die zu Blütenbildung unter Kurztagbedingungen führt, ist trotz Steigerung<lb/> der C02-Abgabe im Dunkeln ein Überschuß an Kohlenhydraten in den Blättern vorhanden.<lb/> In N2-Atmosphäre während eines Teiles der Dunkelphase wird die C02-Abgabe der Blätter<lb/> herabgesetzt, und es tritt Blütenbildung auch in Kurztagbedingungen ein.<lb/> Schwache Lichtintensitäten bis -—'0,6 Lux herunter führen zu Blütenbildung, wenn sie anschlie-<lb/>ßend an Kurztagbedingungen mit Normalbeleuchtung gegeben werden. Geringe Intensitäten sind<lb/> dabei relativ wirksamer als höhere Intensitäten.<lb/> Das die Blütenbildung noch beeinflussende schwache Licht hemmt die C02-Abgabe von Hyos-<lb/>cyamus-Blättern. Diese Hemmung ist allerdings gering; und zwar auch bei den auf die Blüten-<lb/>bildung bereits maximal wirksamen Intensitäten, die noch weit unterhalb des Kompensations-<lb/>punktes hegen.<lb/> Die Tatsache, daß Faktoren, die die Blütenbildung von Hyoscyamus fördern, gleichzeitig ein-<lb/>schränkend auf den dissimilatorischen Stoffwechsel wirken, spricht für die Hypothese, daß die<lb/> sekundären Hemmungsreaktionen bei Hyoscyamus mit Dissimilationsvorgängen identifiziert<lb/> werden können. Ein strikter Beweis für die Richtigkeit dieser Vorstellung darf aber wegen der<lb/> fehlenden quantitativen Übereinstimmungen und der anderen Erklärungsmöglichkeiten zu-<lb/>nächst noch nicht in der Übereinstimmung zwischen Blütenbildung fördernden und die Dissimi-<lb/>lation hemmenden Einflüssen erblickt werden.<lb/></div>

		</front>
	</text>
</tei>
