<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="ZNB-1947-2b-0014"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<front>
			<lb/>

			<docTitle>
				<titlePart>Zur Biochemie der Schilddrüsenvorgänge II1:<lb/> Pflanzliche Kropfnoxe und Thioharnstoffe</titlePart>
			</docTitle>

			<byline>
				<docAuthor>Von THEODOR WAGNER-JAUREGG und JULIUS KOCH<lb/></docAuthor>
			</byline>

			<byline>
				<affiliation>Aus der Biochemischen Abteilung des Chemotherapeutischen Forschungsinstitut., "Georg-Speyer-Haus'</affiliation>
			</byline>

			<address>Frankfurt a M<lb/></address>

			<reference>(Z. Naturforschg. 2b, 14-19 [1947];</reference>

			<note type="submission">eingegangen am 27. Oktober 1946)<lb/></note>

			<div type="abstract">Die im Trockenweißkraut vorkommende Kropfnoxe wird durch haushaltsübliches Kochen<lb/> zerstört. Durch Wasserdampfdestillation verliert das Kraut rund 50% seines Gesamtschwefel-<lb/>AktiVität -EÜle ISOlierUng der "^h<lb/> S-haltigen Noxe ,<lb/> heSl N lSoh e ol<lb/> WeißkraUt€S iSt im GegenSatZ ZU der deS ^<lb/> Senf —<lb/> -<lb/>Das Senfölglykosid Sinaibin scheint bei Anwesenheit von Myrosinase die Schilddrüse im Sinne<lb/> einer Struma diffusa parenchymatosa zu beeinflussen.<lb/> Die Reizschwelle.des in kürzester Zeit basedowifizierend wirkenden Allylthioharnstoffs liegt<lb/> bei gewöhnlichen Kaninchen zwischen 30 und 40 mg pro 1 kg Körpergewicht, für Angora-<lb/> kaninchen darunter. Allylthloharnstoff verändert die Schüddrüse zunächst im Sinne einer Struma<lb/> diffusa parenchymatosa, die aber sehr schnell in eine Struma basedowificata übergeht. T V r o -<lb/> norman beemflußt die Allylthioharnstoffwkkun &amp; wenn es gleichzeitig mit der chemischen Noxe<lb/> verabfolgt wird; die Drüse verharrt dabei in einem Präbasedowzustand.<lb/> Dipdtyrosm ruft unter den gleichen Bedingungen eine ähnliche, aber stärkere Wirkung her-<lb/> vor. Bei kurzfristiger Behandlung einer bereits längere Zeit durch Allylthioharnstoff geschä-<lb/> digten SD kommt es zur Ausbildung einer SD, die histologisch der Jodbasedow-Struma gleicht.<lb/> Benzylthioharnstoff verändert die S D vorwiegend im Sinne einer Struma diffusa parenchyma-<lb/> tosa und steht somit m seiner Wirkung der im Weißkraut vorhandenen Kropfnoxe nahe. A u c h<lb/>
			</div>

		</front>
	</text>
</tei>
