<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="DE" ucid="EP-1130071-B1" country="EP" doc-number="1130071" kind="B1" date="20040428"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23211930" ucid="EP-1130071-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1130071</doc-number><kind>B1</kind><date>20040428</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01102759-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01102759</doc-number><kind>A</kind><date>20010208</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="DE-10008842-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>DE</country><doc-number>10008842</doc-number><kind>A</kind><date>20000225</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new" /><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/44        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/44        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/46        20060101A I20060521RMUS        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/46        20060101C I20060521RMUS        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/60        20060101A I20060521RMUS        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F   2/60        20060101C I20060521RMUS        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F 220/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F 220/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F 265/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08F 265/06        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08L  33/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C08L  33/08        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C09J 133/04        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">C09J 133/04        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">C08F220/18</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Polymerblends</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Polymerblends</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Mélanges de polymères</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>TESA AG</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>TESA AG</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>ZOELLNER STEPHAN DR</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>HUSEMANN MARC DR</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>HUSEMANN, MARC, DR.</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>ZOELLNER, STEPHAN, DR.</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>HUSEMANN, MARC, DR.</last-name><address><street>Strehlowweg 48</street><city>22605 Hamburg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>Zöllner, Stephan, Dr.</last-name><address><street>Osterkamp 11</street><city>22043 Hamburg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>Tesa AG</last-name><address><street>Quickbornstrasse 24</street><city>20253 Hamburg</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>DE</country><country>ES</country><country>FR</country><country>GB</country><country>IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="DE" source="EPO" status="new"><p>Verfahren zum Erniedrigen der Fließviskosität einer Polyacrylatmasse, dadurch gekennzeichnet, daß a) einem Polyacrylat, einem Polyacrylatcopolymer, einem Polyacrylatgemisch oder einem Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren Molekulargewicht, welches größer als 500.000 g/mol ist, b) ein Polyacrylat, ein Polyacrylatcopolymer, ein Polyacrylatgemisch oder ein Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren Molekulargewicht von weniger als 500.000 g/mol zugesetzt wird, wobei die Komponente (b) funktionelle Gruppen besitzt, die sich durch UV-Bestrahlung vernetzen lassen.</p></abstract><abstract lang="DE" status="new"><p num="">Verfahren zum Erniedrigen der Fließviskosität einer Polyacrylatmasse, dadurch gekennzeichnet,
daß
<sl><li>a) einem Polyacrylat, einem Polyacrylatcopolymer, einem Polyacrylatgemisch oder
einem Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren
Molekulargewicht, welches größer als 500.000 g/mol ist,</li><li>b) ein Polyacrylat, ein Polyacrylatcopolymer, ein Polyacrylatgemisch oder ein Gemisch
von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren Molekulargewicht
von weniger als 500.000 g/mol zugesetzt wird,</li></sl>
wobei die Komponente (b) funktionelle Gruppen besitzt, die sich durch UV-Bestrahlung
vernetzen lassen.</p></abstract><description lang="DE" status="new"><p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Verringerung der Fließviskosität von Polyacrylaten 
zur leichteren Verarbeitung im Extruder bei gleichzeitiger Verbesserung der klebtechnischen 
Eigenschaften. </p><p num="0002">Im Bereich der Haftklebemassen besteht ein fortlaufender Bedarf für Neuentwicklungen. 
Allgemein werden Haftklebemassen für Haftklebebänder eingesetzt, wobei das Klebeband 
aus einem Träger und einer Haftklebemasse besteht. Der Einsatz von Klebebändem 
ist sehr vielfältig. Ein Anwendungsfeld ist der medizinische Bereich. In Hautpflastem 
besteht ein direkter Kontakt zwischen Haftklebemasse und der Haut des Patienten. Für 
diese Anwendungen werden besonders hohe Anforderungen an die Haftklebemasse 
gestellt, da Hautreizungen und allergische Reaktion zu vermeiden sind, aber vielfach bei 
Patienten beobachtet werden. Der direkte Kontakt der Klebemasse zur Haut kann aber 
auch genutzt werden, z.B. durch die Implementierung von Wirkstoffen in der Haftklebemasse. 
Der Wirkstoff wird dann langsam über die Haut in den Patienten übertragen. </p><p num="0003">Ein weiterer großer Bereich sind die Anwendungen im industriellen Sektor. Beispielsweise 
werden doppelseitige Klebebänder zur Verklebung von Zierleisten in Automobilen, 
zur Verklebung von Elektronik-Chips oder zur Display-Verklebung in Handys genutzt. Für 
hochwertige industrielle Anwendungen werden Polyacrylathaftklebemassen bevorzugt, 
da diese transparent und witterungsstabil sind. Neben diesen Vorteilen müssen diese 
aber auch hohen Anforderungen im Bereich Scherfestigkeit gerecht werden. Dies wird 
durch Polyacrylate mit hohem Molekulargewicht und anschließender effizienter Vernetzung 
erreicht. </p><p num="0004">Neben der fortlaufenden Optimierung der Haftklebemassen werden aber auch die Auftragsverfahren 
für die Beschichtung der Träger optimiert. Durch den entstehenden  
 
Kostendruck verdrängen die Heißschmelzbeschichtungen (Hotmeltbeschichtungen) 
zunehmend die traditionellen Lösungsmittelbeschichtungsverfahren. </p><p num="0005">Bereits in den 70er Jahren wurden die ersten Acrylat-Schmelzhaftkleber in Patenten 
beschrieben. In den Schriften <ref type="patent">NL 66 06 711</ref> und <ref type="patent">NL 70 09 629</ref> wird zum ersten Mal der 
Einsatz von Polyacrylaten bzw. Poylacrylaten und Polymethacrylaten als Haftschmelzkleber 
in Haftklebebändem beschrieben. Verarbeitet wurden zumeist relativ unpolare 
Polyacrylate mit geringem Acrylsäureanteil und niedriger Fließviskosität. Durch eine effiziente 
Vernetzung auf dem Träger wurde versucht, die Problematik der Herstellung von 
hochscherfesten Klebemassen aus Acrylat-Hotmelts zu lösen. In der <ref type="patent">DE 27 43 979 A1</ref> 
wurden z.B. Benzoinacrylate als Comonomer in den Acrylathotmelt einpolymerisiert und 
nach der Beschichtung mit UV-Strahlung direkt auf dem Träger vernetzt. Ein ähnlicher 
Weg zur Herstellung und Verarbeitung von Acrylathotmelts wurde in der <ref type="patent">US 5,073,611</ref> 
dargestellt. Hier wurden Benzophenon und Acetophenon als acrylierte Photoinitiatoren in 
die Acrylatpolymerkette eingebaut. Anschließend wurde mit UV-Strahlung vernetzt. </p><p num="0006">Eine weitere Methode zur effizienten Vernetzung der Acrylathaftkleber ist die Copolymerisation 
von Acrylaten mit elektronendrückenden Gruppen. Diese stabilisieren während 
der Vernetzung entstehende Radikale und erzielen somit nach der entsprechenden 
Bestrahlung mit UV-Licht oder Elektronenstrahlen hohe Vernetzungsgrade. Beispiele 
hierfür sind Tetrahydrofurylacrylate [<ref type="patent">EP 0 343 467 B1</ref>], tertiäre Amine enthaltende 
Monomere [<ref type="patent">WO 96/35725</ref>] und tertiäres N-Butylacrylamid als Monomer [<ref type="patent">US 5,194,455</ref>]. </p><p num="0007">Zur Verringerung der Fließviskosität und Verbesserung der Verarbeitbarkeit von Haftschmelzklebem 
dient ebenfalls das Polymerblending mit Blockcopolymeren. Hier werden 
bevorzugt SIS- und SBS-Systeme (SIS: Styrol-lsopren-Styrol-Copolymere; SBS: Styrol-Butadien-Styrol-Copolymere) 
eingesetzt. In der <ref type="patent">WO 95/19393</ref> wurde z. B. die Blendung 
solcher Blockcopolymere mit Polyacrylaten beschrieben, einhergehend mit einer Erhöhung 
der Klebrigkeit dieser Haftkleber. </p><p num="0008">Hingegen ist bisher noch nicht gelungen, hochmolekulare und hochpolare Acrylathotmelts 
im Extruder ohne Molekulargewichtsabbau zu verarbeiten, um nach der Extrusionsbeschichtung 
eine hochscherfeste Masse zu erhalten.  </p><p num="0009">Die hohe Kohäsion von Polyacrylaten, die für Klebemassen verwendet werden, kann 
durch den hohen Anteil polarer Komponenten erklärt werden. Das durchschnittliche 
Molekulargewicht der Klebemassen liegt bei 1.000.000 g/mol. Durch die hohe Anzahl 
polarer Anteile ergibt sich eine hohe Fließviskosität, die die Verarbeitung im Extruder und 
die anschließende Beschichtung eines Trägers mit diesem Polymer erschwert. Bei hohen 
Temperaturen nimmt die Fließviskosität zwar wieder ab, bei zu hohen Temperaturen 
kommt es jedoch zu Schädigungen des Polymers. Dieser Prozeß führt zu einer unerwünschten 
Verschlechterung der Klebeeigenschaften des Produktes. </p><p num="0010">Aufgabe der Erfindung ist es, ein Verfahren zur Verfügung zu stellen, wonach die Fließviskosität 
von Haftschmelzklebem bei gleichzeitiger Verbesserung des Klebeeigenschaftenprofils 
verringert werden kann. Die Verarbeitbarkeit der Haftschmelzkleber, insbesondere 
für den Hotmelt-Prozeß und im Extruder, soll dadurch optimiert werden. Weiterhin 
soll es möglich sein, die Polymermischung nach der Verarbeitung zu vernetzen. </p><p num="0011">Gelöst wird die Aufgabe durch ein Verfahren, wie es im Hauptanspruch dargestellt ist. 
Die Unteransprüche betreffen vorteilhafte Ausführungsformen dieses Verfahrens sowie 
die Anwendung der mit diesem Verfahren verarbeiteten Polyacrylate. </p><p num="0012">Demgemäß betrifft die Erfindung ein Verfahren zum Erniedrigen der Fließviskosität einer 
Polyacrylatmasse, in welchem 
<sl><li>a) einem Polyacrylat, einem Polyacrylatcopolymer, einem Polyacrylatgemisch oder 
einem Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren 
Molekulargewicht M<sub>w</sub> welches größer als 500.000 g/mol ist, </li><li>b) ein Polyacrylat, ein Polyacrylatcopolymer, ein Polyacrylatgemisch oder ein Gemisch 
von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittleren Molekulargewicht M<sub>w</sub> 
von weniger als 500.000 g/mol zugesetzt wird, </li></sl> 
wobei die Komponente (b) 
einpolymerisierte Photoinitiatoren besitzt. </p><p num="0013">Besonders vorteilhaft sind für dieses Verfahren eine Komponente (a) mit einem mittleren 
Molekulargewicht zwischen 500.000 und 4.000.000 g/mol und/oder eine Komponente (b) 
mit einem mittleren Molekulargewicht zwischen 200.000 und 400.000 g/mol.  </p><p num="0014">Eine Weiterentwicklung liegt darin, daß in Anschluß an dieses Verfahren zunächst durch 
ultraviolette Bestrahlung die Komponente (b) vorvemetzt wird und in einem folgenden 
Schritt eine Vernetzung der bereits vorvemetzten Komponente (b) mit der Komponente 
(a) erzielt wird. </p><p num="0015">Vorteilhaft ist es, wenn die Vernetzung der Komponente (b) mit der Komponente (a) 
durch Elektronenstrahlen hervorgerufen wird. </p><p num="0016">Es bietet sich an, daß als Komponente (a) Polyacrylatcopolymere aus den folgenden 
Monomeren 
<sl><li>a1) Acrylsäureester und/oder Methacrylsäureester der folgenden Formel 
<st32:che xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/">CH<sub>2</sub> = CH(R<sub>1</sub>)(COOR<sub>2</sub>),</st32:che> 
wobei R<sub>1</sub> = H oder CH<sub>3</sub> und R<sub>2</sub> eine Alkylkette mit 1 - 20 C-Atomen ist, 
zu 75 - 100 Gew.-%, insbesondere 86 - 90 Gew.-%, bezogen auf die Komponente 
(a), </li><li>a2) Acrylsäure und/oder Methacrylsäure der folgenden Formel 
<st32:che xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/">CH<sub>2</sub> = CH(R<sub>1</sub>)(COOH),</st32:che> 
wobei R<sub>1</sub> = H oder CH<sub>3</sub>,
 
zu 0 10 Gew.-%, insbesondere 4 - 6 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (a), </li><li>a3) olefinisch ungesättigte Monomere mit funktionellen Gruppen,
 
   zu 0 15 Gew.-%, insbesondere 6 - 8 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (a), 
zu 60 - 99 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, eingesetzt werden. </li></sl></p><p num="0017">Sehr gut verläuft das Verfahren, wenn als Komponente (b) zumindest ein Acrylatcopolymer 
mit einpolymerisiertem Photoinitiator zu 1 - 40 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, 
eingesetzt wird. </p><p num="0018">In hervorragender Weise werden als Komponente (b) Copolymere der folgenden 
Zusammensetzung eingesetzt: 
<sl><li>b1) Acrylsäureester und/oder Methacrylsäureester der folgenden Formel 
<st32:che xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/">CH<sub>2</sub> = CH(R<sub>1</sub>)(COOR<sub>2</sub>),</st32:che> 
wobei R<sub>1</sub> = H oder CH<sub>3</sub> und R<sub>2</sub> eine Alkylkette mit 1 - 20 C-Atomen ist, 
zu 70 - 99,99 Gew.-%, insbesondere zu 73 - 99,9 Gew.-%, bezogen auf die 
Komponente (b), </li><li>b2) Acrylsäure und/oder Methacrylsäure der folgenden Formel  <st32:che xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/">CH<sub>2</sub> = CH(R<sub>1</sub>)(COOH),</st32:che> 
wobei R<sub>1</sub> = H oder CH<sub>3</sub>,
 
zu 0 - 10 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), </li><li>b3) olefinisch ungesättigte Monomere mit funktionellen Gruppen
 
zu 0 15 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), </li><li>b4) durch olefinische Doppelbindungen funktionalisierter Photoinitiator
 
zu 0,01 - 5 Gew.-%, insbesondere zu 0,1 - 2 Gew.-%, bezogen auf die Komponente 
(b), </li></sl> 
zu 1 - 40 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung. </p><p num="0019">Weiterhin wird eine besonders vorteilhafte Variante des Verfahrens durch eine Vorgehensweise 
wiedergegeben, bei der die Polymerisation der Monomeren zum Gemisch 
der Polyacrylate in Gegenwart der Komponente (b) stattfindet. </p><p num="0020">Das nach einem dieser Verfahren hergestellte Polyacrylat kann hervorragend als Haftklebemasse 
verwendet werden. Als Trägermaterial, beispielsweise für Klebebänder, lassen 
sich hierbei die dem Fachmann geläufigen und üblichen Materialien, wie Folien 
(Polyester, PET, PE, PP, BOPP, PVC), Vliese, Gewebe und Gewebefolien sowie gegebenenfalls 
Trennpapier verwenden. Diese Aufzählung soll nicht abschließend sein. </p><p num="0021">Die dargestellte Erfindung ist sehr gut geeignet, die beschriebenen Aufgaben zu lösen. 
Es wird eine Polymermischung vorgestellt, deren Fließviskosität, verglichen mit derjenigen 
der zugrunde liegenden Haftklebemasse, deutlich herabgesetzt, deren Klebeeigenschaften 
jedoch gleichzeitig verbessert wurden, indem zwei Polyacrylat-Komponenten 
unterschiedlichen mittleren Molekulargewichtes miteinander vermischt werden. </p><p num="0022">Das höhermolekulare Polyacrylat kann z.B. jedes Polymer sein, welches Klebeigenschaften 
entsprechend dem <ref type="npl">Handbook of Pressure-sensitive Adhesives, p. 172, §1, 1989</ref> 
aufweist. Mit einem mittleren Molekulargewicht von 1.000.000 g/mol weisen diese Klebemassen 
eine hohe Viskosität auf. Für das beschriebene Verfahren eignen sich Polyacrylate 
mit einem mittleren Molekulargewicht zwischen 500.000 und 2.000.000 g/mol 
besonders gut.  </p><p num="0023">Verringert werden kann die Viskosität durch die Zugabe einer niederviskosen Komponente, 
die im Verarbeitungsschritt als Gleitmittel dient, aber anschließend auf dem Träger , 
vemetzt werden kann. Dazu lassen sich gut Acrylatcopolymere verwenden, in die ein 
Photoinitiator einpolymerisiert ist und die daher durch Bestrahlung mit ultraviolettem Licht 
für eine Vemetzungsreaktion aktiviert werden können. Als Photoinitiatoren können hierbei 
dem Fachmann die hierfür einschlägig bekannten Verbindungen verwendet werden, folgende 
Photoinitiatoren seien hier beispielhaft dargestellt, ohne sich damit beschränken 
zu wollen: 
<sl><li>Benzophenone, Acrylierte öder methacrylierte Benzophenone, Benzophenon-Derivate, 
Thioxanthone, Benzilketale, α-Hydroxyalkylphenone, α-Aminoalkylphenone, Titanocene, 
Campherchinone, Trichloromethyltriazine und Thioxanthene. </li></sl></p><p num="0024">Als entsprechend UV-aktivierbare Polymere lassen sich mit einer hohen Effizienz einige 
kommerziell erhältliche Produkte verwenden, die als Polymerblendingkomponenten technisch 
eingesetzt werden. Beispiele hierfür geben die acResins A 203 UV ® und A 258 UV 
® [BASF AG]. Diese Polyacrylate haben ein Molekulargewicht von rund 300.000 g/mol 
und sind durch einen Photoinitiator UV-vernetzbar. Durch geringe polare Anteile und ein 
relativ niedriges Molekulargewicht besitzen diese Produkte eine relativ geringe Fließviskosität. </p><p num="0025">Im folgenden soll die Erfindung durch einige Beispiele näher erläutert werden, ohne damit 
die Erfindung unnötig einschränken zu wollen. </p><heading><u style="single">Testmethoden</u></heading><p num="0026">Folgende Testmethoden wurden angewendet, um die klebtechnischen Eigenschaften der 
hergestellten Haftklebemassen zu evaluieren. </p><heading><u style="single">180° Klebkrafttest (Test A)</u></heading><p num="0027">Ein 20 mm breiter Streifen einer auf Polyester als Schicht aufgetragenen Acrylat-Haftklebemasse 
wurde auf zweimal mit Aceton und einmal mit Isopropanol gereinigten Stahlplatten 
aufgebracht. Der Haftklebestreifen wurde zweimal mit einem 2-kg-Gewicht auf 
das Substrat aufgedrückt. Das Klebeband wurde anschließend sofort mit 300 mm/min  
 
und im 180°-Winkel vom Substrat abgezogen und die hierzu benötigte Kraft gemessen. 
Alle Messungen wurden bei Raumtemperatur durchgeführt.
 
Die Meßergebnisse sind in N/cm angegeben und sind gemittelt aus drei Messungen. </p><heading><u style="single">Scherfestigkeit (Test B)</u></heading><p num="0028">Ein 13 mm breiter Streifen des Klebebandes wurde auf eine glatte Stahloberfläche, die 
dreimal mit Aceton und einmal mit Isopropanol gereinigt wurde, aufgebracht. Die Auftragsfläche 
betrug 20*13 mm<sup>2</sup> (Länge*Breite). Anschließend wurde mit konstantem 
Anpreßdruck das Klebeband viermal auf den Stahlträger gedrückt. Bei 70 °C wurde ein 
0,5-kg-Gewicht an dem Klebeband befestigt, bei Raumtemperatur ebenfalls ein 
1-kg-Gewicht.
 
Die gemessenen Scherstandzeiten sind in Minuten angegeben und entsprechen dem 
Mittelwert aus drei Messungen. </p><heading><u style="single">Dynamisch-Mechanische Analyse, DMA (Test C)</u></heading><p num="0029">Die Messungen wurden mit dem Gerät Dynamic Stress Rheometer von Rheometrics 
durchgeführt. Bei 130 °C wurde der mechanische Verlustfaktor tan δ in Abhängigkeit der 
Frequenz in einem Intervall von 0,1 bis 100 rad/s verfolgt. Es wurde mit paralleler Plattenanordnung 
gemessen. </p><heading><u style="single">Herstellung der Proben</u></heading><heading><u style="single">Beispiel 1 (V1)</u></heading><p num="0030">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller 2 L-Glasreaktor wurde mit 20 g 
Acrylsäure, 40 g Methylacrylat, 340 g 2-Ethylhexylacrylat, 133 g Benzin und 133 g Aceton 
befüllt. Nachdem für 45 Minuten Stickstoffgas unter Rühren durch die Reaktionslösung 
geleitet worden war, wurde der Reaktor auf 58 °C geheizt und 0,4 g 2,2'-Azobis(2-methylbutyronitril) 
hinzugegeben. Anschließend wurde das äußere Heizbad auf 75 °C 
erwärmt und die Reaktion konstant bei dieser Außentemperatur durchgeführt. Nach 4 
und 6 h wurde mit jeweils 150 g Aceton/Benzin Gemisch verdünnt. Nach 36 h Reaktionszeit 
wurde die Polymerisation abgebrochen und auf Raumtemperatur abgekühlt. 
Anschließend wurde das Polymer auf PET-Folie mit 50 g/m<sup>2</sup> aufgetragen, mit Elektronenstrahlen 
gehärtet und anschließend klebetechnisch mit Test A, B und C ausgetestet.  </p><heading><u style="single">Beispiel 2 (V2)</u></heading><p num="0031">Es wurde analog Beispiel 1 vorgegangen. Zur Polymerisation wurden 20 g Acrylsäure, 
40 g Methylacrylat, 40 g N-tert.-Butylacrylsäureamid und 296 g 2-Ethylhexylacrylat eingesetzt. 
Die Lösungsmittelmengen wurden beibehalten. </p><heading><u style="single">Beispiel 3 (V3)</u></heading><p num="0032">Es wurde analog Beispiel 1 vorgegangen. Zur Polymerisation wurden 20 g Acrylsäure, 
4 g Maleinsäureanhydrid, 188 g n-Butylacrylat und 188 g 2-Ethylhexylacrylat eingesetzt. 
Die Lösungsmittelmengen wurden beibehalten. </p><heading><u style="single">Beispiel 4 (V4)</u></heading><p num="0033">Es wurde analog Beispiel 1 vorgegangen. Zur Polymerisation wurden 40 g Methylacrylat, 
28 g Hydroxyethylacrylat, 20 g N-tert.-Butylacrylsäureamid und 312 g 2-Ethylhexylacrylat 
eingesetzt. Die Lösungsmittelmengen wurden beibehalten. </p><heading><u style="single">Beispiel 5 (B1)</u></heading><p num="0034">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller 2 L-Glasreaktor wurde mit 1.000 g 
Polymermasse V1 (50 % in Aceton/Benzin), mit 88,2 g acResin A 203 UV ® [BASF AG] 
und mit 592,4 g Toluol befüllt. Anschließend wurde auf 100 °C erhitzt und 1 h bei dieser 
Temperatur gerührt. Das Polymer-Polymer-Blend wurde auf PET Folie mit 50 g/m<sup>2</sup> aufgetragen, 
mit UV-Licht und Elektronenstrahlen gehärtet und letztendlich nach Test A, B 
und C klebetechnisch ausgetestet. </p><heading><u style="single">Beispiel 6 (B2)</u></heading><p num="0035">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V2 (50 % in Aceton/Benzin), 160,7 g acResin A 203 UV ® [BASF AG] und 628,5 g Toluol 
eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 7 (B3)</u></heading><p num="0036">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V3 (50 % in Aceton/Benzin), 41,6 g acResin A 203 UV ® [BASF AG] und 398,9 g Toluol 
eingesetzt.  </p><heading><u style="single">Beispiel 8 (B4)</u></heading><p num="0037">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V2 (50 % in Aceton/Benzin), 67,9 g acResin A 203 UV ® [BASF AG] und 447,6 g Toluol 
eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 9 (B5)</u></heading><p num="0038">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V4 (50 % in Aceton/Benzin), 19,7 g acResin A 258 UV ® [BASF AG] und 358,0 g Toluol 
eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 10 (B6)</u></heading><p num="0039">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V1 (50 % in Aceton/Benzin), 80,4 g C1 und 550,0 g Toluol eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 11 (B7)</u></heading><p num="0040">Es wurde analog Beispiel 5 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 750 g 
V2 (50 % in Aceton/Benzin), 160,7 g C2 und 628,5 g Toluol eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 12 (B8)</u></heading><p num="0041">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller 2 L-Glasreaktor wurde mit 40 g 
Methylacrylat, 312 g 2-Ethylhexylacrylat, 28 g Hydroxyethylacrylat, 20 g N-tert.-Butylacrylsäureamid, 
21,1 g acResin A 203 UV ® [BASF AG], 122,4 g Benzin und 122,4 g 
Aceton befüllt. Nach 45 Minuten Durchleiten mit Stickstoffgas unter Rühren wurde der 
Reaktor auf 58 °C hochgeheizt und 0,4 g 2,2'-Azobis(2-methylbutyronitril) hinzugegeben. 
Anschließend wurde das äußere Heizbad auf 75 °C erwärmt und die Reaktion konstant 
bei dieser Außentemperatur durchgeführt. Nach 4 und 6 h wurde mit jeweils 150 g Aceton/Benzin 
Gemisch verdünnt. Nach 36 h Reaktionszeit wurde die Polymerisation 
abgebrochen und auf Raumtemperatur abgekühlt. Anschließend wurde das Polymer-Polymer 
auf PET-Folie mit 50 g/m<sup>2</sup> aufgetragen, mit UV und ESH gehärtet und letztendlich 
klebetechnisch mit Test A und B ausgetestet. </p><heading><u style="single">Beispiel 13 (B9)</u></heading><p num="0042">Es wurde analog Beispiel 12 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 20 g 
Acrylsäure, 5 g Maleinsäureanhydrid, 188 g n-Butylacrylat, 188 g 2-Ethylhexylacrylat, 
44,4 g acResin A 203 UV ® [BASF AG], 111,1 g Benzin und 111,1 g Aceton eingesetzt.  </p><heading><u style="single">Beispiel 14 (B10)</u></heading><p num="0043">Es wurde analog Beispiel 12 vorgegangen. Zum Polymer-Polymer-Blending wurden 20 g 
Acrylsäure, 40 g Methylacrylat, 340 g 2-Ethylhexylacrylat, 70,6 g acResin A 203 UV ® 
[BASF AG], 97,7 g Benzin und 97,7 g Aceton eingesetzt. </p><heading><u style="single">Beispiel 15 (C1)</u></heading><p num="0044">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller 2 L-Glasreaktor wurde mit 18 g 
Acrylsäure, 40 g n-tert.-Butylacrylamid, 340 g 2-Ethylhexylacrylat und 2 g acryliertem 
Benzophenon Ebecryl P36 ® [UCB], 16 g Isopropanol, 133 g Benzin und 133 g Aceton 
befüllt. Nachdem für 45 Minuten Stickstoffgas unter Rühren durch die Reaktionslösung 
geleitet worden war, wurde der Reaktor auf 58 °C geheizt und 0,4 g 2,2'-Azobis(2-methylbutyronitril) 
hinzugegeben. Anschließend wurde das äußere Heizbad auf 75 °C 
erwärmt und die Reaktion konstant bei dieser Außentemperatur durchgeführt. Nach 4 
und 6 h wurde mit jeweils 150 g Aceton/Benzin Gemisch und 9 g Isopropanol verdünnt. 
Nach 24 h Reaktionszeit wurde die Polymerisation abgebrochen und auf Raumtemperatur 
abgekühlt.
 
Die GPC-Messung (Gelchromatographie) ergab ein mittleres Molekulargewicht von 
280.000 g/mol. </p><heading><u style="single">Beispiel 16 (C2)</u></heading><p num="0045">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller 2 L-Glasreaktor wurde mit 14 g 
Acrylsäure, 160 g n-Butylacrylat, 160 g 2-Ethylhexylacrylat, 64 g Methylacrylat und 2 g 
Benzoinacrylat, 16 g Isopropanol, 133 g Benzin und 133 g Aceton befüllt. Nachdem für 
45 Minuten Stickstoffgas unter Rühren durch die Reaktionslösung geleitet worden war, 
wurde der Reaktor auf 58 °C geheizt und 0,4 g 2,2'-Azobis(2-methylbutyronitril) hinzugegeben. 
Anschließend wurde das äußere Heizbad auf 75 °C erwärmt und die Reaktion 
konstant bei dieser Außentemperatur durchgeführt. Nach 4 und 6 h wurde mit jeweils 150 
g Aceton/Benzin Gemisch und 9 g Isopropanol verdünnt. Nach 22 h Reaktionszeit wurde 
die Polymerisation abgebrochen und auf Raumtemperatur abgekühlt.
 
Die GPC-Messung ergab ein mittleres Molekulargewicht von 250.000 g/mol.  </p><heading><u style="single">Resultate</u></heading><p num="0046">Der erste Bestandteil dieser Erfindung umfaßt die Fließviskositätserniedrigung durch 
Mischen (&quot;Blenden&quot;) mit einem niederviskosen Polyacrylat (acResin A 203 UV ® oder A 
258 UV ® [BASF AG]), das durch UV-Vernetzung gehärtet werden kann. Zunächst wurden 
verschiedene Haftklebemassen auf Polyacrylat-Basis hergestellt Die Comonomerzusammensetzung 
dieser Polyacrylate war sehr verschieden. Ein typisches Polymer enthielt 
70 - 94 % unpolare Monomere, wie 2-Ethylhexylacrylat (2-EHA), n-Butylacrylat (n-BuA) 
und/oder längerkettige Alkylacrylate, 5 - 25 % polare Anteile, wie Methylacrylat 
(MA), Acrylsäure (AS) oder Hydroxyethylacrylat (HEA) und 0 - 10 % N-tert.-Butylacrylsäureamid 
(NTBAM). Folgende Monomerzusammensetzungen wurden in Lösung konventionell 
radikalisch mit 2,2'-Azobis(2-methylbutyronitril) polymerisiert und als Referenz 
für die Polymere klebtechnisch ausgeprüft (Tabelle 1): 
<tables><table><tgroup cols="8"><tbody><row><entry align="left">Beispiel </entry><entry align="left">AS [%] </entry><entry align="left">MA [%] </entry><entry align="left">HEA [%] </entry><entry align="left">NTBAM [%] </entry><entry align="left">EHA [%] </entry><entry align="left">BuA [%] </entry><entry align="left">MSA [%] </entry></row><row><entry align="left">V1</entry><entry align="left">5</entry><entry align="left">10</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">85</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">0 </entry></row><row><entry align="left">V2</entry><entry align="left">5</entry><entry align="left">10</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">10</entry><entry align="left">74</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">1 </entry></row><row><entry align="left">V3</entry><entry align="left">5</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">47</entry><entry align="left">47</entry><entry align="left">1 </entry></row><row><entry align="left">V4</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">10</entry><entry align="left">7</entry><entry align="left">5</entry><entry align="left">78</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">0 </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0047">Zur klebtechnischen Ausprüfung wurden alle Klebemassen mit 50 g/m<sup>2</sup> auf Polyesterfolie 
beschichtet und anschließend mit Elektronenstrahlen vernetzt. 
<tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry align="center">Beispiel </entry><entry align="center">SSZ 10 N [min] (Test B) </entry><entry align="center">SSZ 5 N 70 °C [min] (Test B) </entry><entry align="center">KK-Stahl [N/cm] (Test A) </entry><entry align="center">KK-PE[N/cm] (Test A) </entry></row><row><entry align="center">V1</entry><entry align="center">10000</entry><entry align="center">8339</entry><entry align="center">4.5</entry><entry align="center">1.2 </entry></row><row><entry align="center">V2</entry><entry align="center">10000</entry><entry align="center">10000</entry><entry align="center">4.6</entry><entry align="center">1.1 </entry></row><row><entry align="center">V3</entry><entry align="center">10000</entry><entry align="center">1254</entry><entry align="center">5.2</entry><entry align="center">1.4 </entry></row><row><entry align="center">V4</entry><entry align="center">7849</entry><entry align="center">2418</entry><entry align="center">4.7</entry><entry align="center">1.2 </entry></row></tbody></tgroup></table></tables> 
 
SSZ: Scherstandzeiten
 
KK: Klebkraft </p><p num="0048">Die in Tabelle 2 aufgelisteten Beispiele V1 - V4 zeigen, daß alle gewählten Ausgangsmassen 
scherfest sind. Das mittlere Molekulargewicht der Klebemassen V1 - V4 liegt bei 
jeweils 1.000.000 g/mol. </p><p num="0049">Im folgenden wurden einige Polymere der Ausgangsverbindungen V1 - V4 mit unterschiedlichen 
Anteilen acResin A 203 UV ® und A 258 UV ® [BASF AG] gemischt und 
anschließend die Fließviskosität durch DMA-Messung gemessen. Für die ersten orientierenden 
Untersuchungen wurden Polymerblends bei 100 °C in Toluol unter Rühren in 
einem 2-L Glasreaktor hergestellt. In Tabelle 3 sind die Abmischungen aufgelistet: 
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="center">Blends </entry><entry align="center">V [%] </entry><entry align="center">acResin A 203 UV ® [%] </entry><entry align="center">acResin A 258 UV ® [%] </entry></row><row><entry align="center">B1</entry><entry align="center">V1 85 %</entry><entry align="center">15 % </entry></row><row><entry align="center">B2</entry><entry align="center">V2 70 %</entry><entry align="center">30 % </entry></row><row><entry align="center">B3</entry><entry align="center">V3 90 %</entry><entry align="center">10 % </entry></row><row><entry align="center">B4</entry><entry align="center">V2 85 %</entry><entry align="center">15 % </entry></row><row><entry align="center">85</entry><entry align="center">V4 95 %</entry><entry align="right" /><entry align="center">5 % </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0050">Anschließend wurde die Fließviskosität der Polymerblends B1 - B5 durch DMA-Messung 
gemessen und mit den ursprünglichen Polymeren V1 - V4 verglichen. Die Fließviskosität 
wurde durch DMA-Messung in einem Frequenzintervall von 0,1 bis 100 rad/s vermessen. 
Dabei wurde eine Meßtemperatur von 130 °C gewählt, da im Hotmelt-Verfahren hohe 
Temperaturen zur Beschichtung der Träger angewendet werden. Die Ergebnisse sind in 
den Figuren 1 - 5 gezeigt. 
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Figur 1</entry><entry align="left">Fließviskosität des Biendes B1 und des Polyacrylates V1 bei 130 °C in einem Frequenzintervall zwischen 0,1 und 100 rad/s </entry></row><row><entry align="left">Figur 2</entry><entry align="left">Fließviskosität des Blendes B5 und des Polyacrylates V4 bei 130 °C in einem Frequenzintervall zwischen 0,1 und 100 rad/s  </entry></row><row><entry align="left">Figur 3</entry><entry align="left">Fließviskosität des Blendes B4 und des Polyacrylates V2 bei 130 °C in einem Frequenzintervall zwischen 0,1 und 100 rad/s </entry></row><row><entry align="left">Figur 4</entry><entry align="left">Fließviskosität des Blendes B2 und des Polyacrylates V2 bei 130 °C in einem Frequenzintervall zwischen 0,1 und 100 rad/s </entry></row><row><entry align="left">Figur 5</entry><entry align="left">Fließviskosität des Blendes B3 und des Polyacrylates V3 bei 130 °C in einem Frequenzintervall zwischen 0,1 und 100 rad/s </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0051">Der Vergleich der Fließviskositäten (Abbildung 1 - 5) zeigt, daß durch das Polymerblending 
mit acResins A 203 UV ® und A 258 UV ® [BASF AG] die Fließviskosität herabgesetzt 
wird. Der Effekt ist für den 5%igen Zusatz gering, wird aber immer größer mit 
Zunahme des niedermolekularen Anteils. Bei 30 % Zusatz (s. Blend 2) verringert sich die 
Fließviskosität bei 1 rad/s nahezu um den Faktor 10. Blend 2 besitzt ebenfalls in Lösung 
eine extrem geringe Fließviskosität. Im Aufkonzentrationsschritt und in der anschließenden 
Beschichtung werden die Vorteile deutlich: B2 benötigt zur Aufkonzentration im 
Extruder eine bedeutend niedrigere Heiztemperatur im Vergleich zu V2. Um den gleichen 
Durchsatz zu erreichen, wird eine um 20 °C geringere Aufkonzentrationstemperatur 
benötigt. Weiterhin läßt sich bei der gleichen Temperatur für den Blend B2 ein um 20 % 
höherer Durchsatz erzielen. Der Blend wird also thermisch nicht so stark belastet und die 
Schädigung des Polymers kann verringert werden. </p><p num="0052">Neben der Verringerung der Fließviskosität sind auch die klebtechnischen Eigenschaften 
von Interesse. Üblicherweise verschlechtern sich diese durch die Zugabe von Weichmachem. 
Insbesondere die Scherfestigkeit der Klebemasse nimmt deutlich ab. </p><p num="0053">Zur genaueren Prüfung wurden weitere niedermolekulare UV-vemetzende Poylacrylate 
hergestellt. In der <ref type="patent">DE 27 43 979 A1</ref> wurde über den Einfluß von copolymerisiertem 
Benzoinacrylat auf die UV-Vemetzung von Polyacrylaten berichtet. In Analogie hierzu 
wurden zwei Polyacrylate mit folgender Zusammensetzung polymerisiert (Tabelle 4): 
<tables><table><tgroup cols="8"><tbody><row><entry align="left">Beispiel </entry><entry align="left">AS [%] </entry><entry align="left">MA [%] </entry><entry align="left">NTBAM [%] </entry><entry align="left">EHA [%] </entry><entry align="left">Photoinitiator [%] </entry><entry align="left">BuA [%] </entry><entry align="left">M<sub>w</sub> [g/mol] </entry></row><row><entry align="left">C1</entry><entry align="left">4.5</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">10</entry><entry align="left">85</entry><entry align="center">0.5 A</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">280000 </entry></row><row><entry align="left">C2</entry><entry align="left">3.5</entry><entry align="left">16</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">40</entry><entry align="center">0.5 B</entry><entry align="left">40</entry><entry align="left">250000 </entry></row><row><entry>A = acryliertes Benzophenon Ebecryl P 36 ® [UCB]; B = acryliertes Benzoinacrylat </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0054">Durch Zusatz von Isopropanol als Regler in der freien radikalischen Polymerisation wurde 
das mittlere Molekulargewicht auf unter 300.000 glmol herabgesetzt.
 
Anschließend wurden die Massen V1 und V2 mit den derart hergestelten UV-härtbaren 
Polyacrylaten gemischt (s. Tabelle 6): 
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="left">Blends </entry><entry align="left">V [%] </entry><entry align="left">C1 [%] </entry><entry align="left">C2 [%] </entry></row><row><entry align="left">B6</entry><entry align="left">V1 85 %</entry><entry align="left">15% </entry></row><row><entry align="left">B7</entry><entry align="left">V2 70%</entry><entry align="right" /><entry align="left">30% </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0055">Anschließend wurden die Blends B1 - B7 im Hinblick auf die Klebeeigenschaften ausgetestet. 
Zur Vernetzung wurden die Blends mit UV-Licht bestrahlt und anschließend durch 
Bestrahlung mit Elektronenstrahlen nachgehärtet. Durch die UV-Bestrahlung werden die 
acResins A 203 UV ® bzw. A 258 UV ® [BASF AG] oder C1 bzw. C2 aktiviert, und die 
relativ niedermolekularen Polymere reagieren miteinander, um längerkettige Polymere zu 
bilden. Anschließend wird der Polymerblend noch mit Elektronenstrahlen nachgehärtet. 
Die Elektronenstrahlhärtung (ESH) erzeugt bevorzugt Radikale an den langen Polymerketten 
und bildet ein zweites Netzwerk aus. Somit wird durch die ESH das UV-Netzwerk 
nochmals in ein größeres Netzwerk eingebaut. Der umgekehrte Prozeß funktioniert aber 
ebenfalls - nur mit einer schlechteren Effizienz. </p><p num="0056">Daß der Prozeß der UV-Vemetzung mit anschließender ESH sehr effektiv verläuft, zeigen 
die Ergebnisse der klebtechnischen Ausprüfungen in Tabelle 7: 
<tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry align="center">Blend </entry><entry align="center">SSZ 10 N RT [min] </entry><entry align="center">SSZ 5 N 70 °C [min] </entry><entry align="center">KK-Stahl [N/cm] </entry><entry align="center">KK-PE [N/cm] </entry></row><row><entry align="center">B1</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">5.8</entry><entry align="center">1.9 </entry></row><row><entry align="center">B2</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">6.1</entry><entry align="center">2.0 </entry></row><row><entry align="center">B3</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">2341</entry><entry align="center">6.5</entry><entry align="center">2.5 </entry></row><row><entry align="center">B4</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">4.9</entry><entry align="center">1.5 </entry></row><row><entry align="center">B5</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">4837</entry><entry align="center">4.8</entry><entry align="center">1.1 </entry></row><row><entry align="center">B6</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">5.6</entry><entry align="center">1.8 </entry></row><row><entry align="center">B7</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">5.9</entry><entry align="center">2.0 </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0057">Blend B1 zeigt im Vergleich zur nicht-geblendeten Basismasse ein ähnliche Scherfestigkeit. 
In beiden Schertesten werden Scherstandzeiten größer 10.000 Minuten erreicht. 
Beim Vergleich der Klebkräfte zeigt sich, daß durch den niedermolekularen Anteil des 
acResins die Klebkraft auf Stahl und PE deutlich ansteigt. Somit erhält man neben der 
Verringerung der Fließviskosität auch eine Verbesserung der Klebkräfte bei gleichbleibendem 
Niveau in der Scherfestigkeit. Der Vergleich mit den Blends B2 - B5 zeigt einen 
ähnlichen Trend. Blend B2 hat die gleiche Scherfestigkeit wie das Ausgangspolymer V2, 
zeigt aber im Klebkraft-Bereich mit 6,1 N/cm auf Stahl und mit 2,0 N/cm auf PE eine 
deutliche Verbesserung. Das gleiche gilt für die Blends B3 und B4. Blend B5 wurde 
dagegen etwas stärker UV-vernetzt. Als Resultat blieben die Klebkräfte auf gleichem 
Niveau, dagegen wurde aber eine Verbesserung in den Scherstandzeiten gemessen. Für 
Blend 6 und 7 wurden ähnliche Ergebnisse wie bei Blend 1 und 2 gefunden. Offensichtlich 
ist das Prinzip des Polymerblendings mit einer UV-vemetzenden Acrylatklebemasse 
nicht vom UV-Photoinitiator abhängig. </p><p num="0058">Zusammenfassend wird durch die Zugabe des acResins A 203 UV oder A 258 UV (je 
nach Menge) oder eines entsprechenden UV-vemetzbaren Acrylat-Copolymer mit einem 
niedrigen mittleren Molekulargewicht (&lt; 500.000 g/mol) deutlich die Fließviskosität herabgesetzt 
Durch den Grad der Härtung können die klebtechnischen Eigenschaften eingestellt 
werden. Bei mittlerer UV-Härtung bleiben die Scherstandzeiten auf gleichem 
Niveau, und die Klebkräfte steigen an. Dagegen wird bei starker UV-Vernetzung eine 
verbesserte Kohäsion aufgebaut, und die Klebkräfte verbleiben auf dem gleichen Niveau. </p><p num="0059">Im zweiten Teil dieser Erfindung werden unterschiedliche Mischkonzepte für das Polymer-Polymer-Blending 
untersucht 
<sl><li>1) Üblicherweise werden die acResins A 258 UV oder A 203 UV in Toluol gelöst und bei 
100 °C mit der Referenz-Acrylathaftklebemasse unter Rühren in einem Reaktor gemischt. 
Nach etwa 1 h Rührzeit waren die Lösungen transparent und die Polymerblends wurden 
im konventionellen Lösungsmittelaufstrichverfahren auf einen Träger aufgetragen. </li><li>2) Das zweite Konzept umfaßt das Blending durch Polymerisation in Gegenwart der 
acResins A 203 UV oder A 258 UV. Hierfür wurde die radikalische Polymerisation mit  
 
Acrylaten in Lösung in Gegenwart der acResins durchgeführt. Die regelnde Wirkung der 
acResins ist sehr gering, so daß mit einem Gemisch aus Lösungsmittel und acResin die 
Polymerisation durchgeführt wurde. Der Vergleich mit dem konventionellen Blending in 
Toluol zeigte, daß für Mengen bis zu 10 % acResin die gleiche Klebeperformance 
erreicht wurde. 
<tables><table><tgroup cols="6"><tbody><row><entry align="left">Blends </entry><entry align="left">Zusammensetzung </entry><entry align="center">SSZ 10 N RT [min] </entry><entry align="center">SSZ 5 N 70 °C [min] </entry><entry align="center">KK-Stahl [N/cm] </entry><entry align="center">KK-PE [N/cm] </entry></row><row><entry align="left">B11</entry><entry align="left">V4 +5 % A 203 UV</entry><entry align="left">+10000</entry><entry align="left">+10000</entry><entry align="center">4.9</entry><entry align="center">1.0 </entry></row><row><entry align="left">B12</entry><entry align="left">V3 + 10% A 203 UV</entry><entry align="left">+10000</entry><entry align="left">2143</entry><entry align="center">6.3</entry><entry align="center">2.6 </entry></row><row><entry align="left">B13</entry><entry align="left">V1 + 15 % A 203 UV</entry><entry align="left">7524</entry><entry align="left">2975</entry><entry align="center">5.1</entry><entry align="center">1.6 </entry></row></tbody></tgroup></table></tables>Vergleicht man z.B. Blend 89, hergestellt durch in-situ-Polymerisation in Gegenwart von 
10 % acResin A 203 UV ® [BASF AG] mit Blend B3, hergestellt durch Mischen in 100 °C 
heißem Toluol, so erhält man nahezu das gleiche klebtechnische Eigenschaftsprofil. Das 
gleiche gilt für Polymer Blend B6 im Vergleich mit B4. Dagegen verliert der Blend B13 
gegenüber B1 deutlich an Performance. Die Scherstandzeiten werden deutlich kürzer, 
und auch das Klebkraftniveau sinkt ab. Eine Erklärung ist sicherlich, daß zu große Mengen 
die Molekulargewichtsverteilung des Basispolymers zu stark verändern und somit 
auch die Eigenschaften des hergestellten Blends variieren. </li><li>3) Als letzte Alternative wurde der Inline-Prozeß untersucht, d.h. der acResin wird in 
Schmelze in einem Extruder zur Basismasse zudosiert. Da die acResins eine relativ 
geringe Erweichungstemperatur besitzen, können diese schon bei 70 - 80 °C zudosiert 
werden. Um dieses Verfahren zu erproben, wurde der Blend B4 mit dieser Technologie 
hergestellt. Die gefertigten Hotmelt-Stränge waren im Vergleich zu den in heißem Toulol 
geblendeten Polymeren nicht ganz so homogen und transparent. Nach Beschichtung, 
UV- und ESH-Härtung wurde wiederum eine klebtechnische Ausprüfung durchgeführt. 
Die Ergebnisse in Tabelle 9 verdeutlichen, daß mit der Compoundierung im Extruder eine 
etwas schlechtere Klebeperformance erreicht wurde. </li></sl><tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry align="center">Blend </entry><entry align="center">SSZ 10 N RT [min] </entry><entry align="center">SSZ 5 N 70 °C [min] </entry><entry align="center">KK-Stahl [N/cm] </entry><entry align="center">KK-PE [N/cm] </entry></row><row><entry align="center">B4</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">8363</entry><entry align="center">4.8</entry><entry align="center">1.6 </entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0060">Alle drei Techniken sind zur Herstellung von Polymerblends geeignet. </p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Verfahren zum Erniedrigen der Fließviskosität einer Polyacrylatmasse, dadurch 
gekennzeichnet, dass<claim-text><claim-text>a) einem Polyacrylat, einem Polyacrylatcopolymer, einem Polyacrylatgemisch oder 
einem Gemisch aus Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittlerem 
Molekulargewicht Mw, welches größer als 500.000 g/mol ist, </claim-text><claim-text>b) ein Polyacrylat, ein Polyacrylatcopolymer, ein Polyacrylatgemisch oder ein 
Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittlerem 
Molekulargewicht Mw von weniger als 500.000 g/mol zugesetzt wird, </claim-text></claim-text> 
wobei die Komponente (b) einpolymerisierte Photoinitiatoren besitzt. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass 
als Komponente (b) zumindest ein Acrylatcopolymer mit einpolymerisiertem Photoinitiator 
zu 1 bis 40 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, eingesetzt 
wird. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach zumindest einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, 
dass 
die Komponente (a) ein mittleres Molekulargewicht Mw zwischen 500.000 und 
4.000.000 g/mol und/oder die Komponente (b) ein mittleres Molekulargewicht zwischen 
200.000 und 400.000 g/mol besitzt. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren zur Herstellung von vernetzten Polyacrylaten, dadurch gekennzeichnet, 
dass<claim-text><claim-text>a) einem Polyacrylat, einem Polyacrylatcopolymer, einem Polyacrylatgemisch oder 
einem Gemisch aus Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittlerem 
Molekulargewicht Mw, welches größer als 500.000 g/mol ist, </claim-text><claim-text>b) ein Polyacrylat, ein Polyacrylatcopolymer, ein Polyacrylatgemisch oder ein 
Gemisch von Polyacrylaten und Polyacrylatcopolymeren mit einem mittlerem 
Molekulargewicht Mw von weniger als 500.000 g/mol zugesetzt wird, 
wobei die Komponente (b) 
einpolymerisierte Photoinitiatoren besitzt, </claim-text><claim-text>c) in der so hergestellten Mischung durch ultraviolette Bestrahlung die Komponente 
(b) vorvemetzt wird und </claim-text><claim-text>d) in einem folgenden Schritt eine Vernetzung der bereits vorvemetzten Komponente 
(b) mit der Komponente (a) erzielt wird. </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass 
die Vernetzung der vorvemetzten Komponente (b) mit der Komponente (a) durch 
Elektronenstrahlen hervorgerufen wird. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der oberen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass 
als Komponente (a) ein Gemisch von Polyacrylaten aus den folgenden Monomeren 
a1) Acrylsäureester und/oder Methacrylsäureester der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
   wobei R1 = H oder CH3 und R2 eine Alkylkette mit 1 - 20 C-Atomen ist, 
zu 75 - 100 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (a), 
<claim-text><claim-text>a2) Acrylsäure und/oder Methacrylsäure der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
wobei R1 = H oder CH3, 
zu 0 - 10 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (a), </claim-text><claim-text>a3) olefinisch ungesättigte Monomere mit funktionellen Gruppen, 
zu 0 - 15 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (a), </claim-text></claim-text> 
zu 60 - 99 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, eingesetzt wird. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der oberen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass 
als Komponente (a) ein Gemisch von Polyacrylaten aus den folgenden Monomeren 
<claim-text><claim-text>a1) Acrylsäureester und/oder Methacrylsäureester der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
wobei R1 = H oder CH3 und R2 eine Alkylkette mit 1 - 20 C-Atomen ist, 
zu 86 - 90 Gew.-%, bezogen auf das Gemisch unter Punkt a), </claim-text><claim-text>a2) Acrylsäure und/oder Methacrylsäure der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
wobei R1 = H oder CH3, 
zu 4 - 6 Gew.-%, bezogen auf das Gemisch unter Punkt a), </claim-text><claim-text>a3) olefinisch ungesättigte Monomere mit funktionellen Gruppen, 
zu 6 - 8 Gew.-%, bezogen auf das Gemisch unter Punkt a), </claim-text></claim-text> 
zu 60 - 99 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, eingesetzt wird. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der oberen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass 
als Komponente (b) Copolymere der folgenden Zusammensetzung 
<claim-text><claim-text>b1) Acrylsäureester und/oder Methacrylsäureester der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
wobei R1 = H oder CH3 und R2 eine Alkylkette mit 1 - 20 C-Atomen ist, 
zu 70 - 99,99 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), </claim-text><claim-text>b2) Acrylsäure und/oder Methacrylsäure der folgenden Formel 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
wobei R1 = H oder CH3, 
zu 0 - 10 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), </claim-text><claim-text>b3) olefinisch ungesättigte Monomere mit funktionellen Gruppen 
zu 0 - 15 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), </claim-text><claim-text>b4) durch olefinische Doppelbindungen funktionalisierter Photoinitiator 
zu 0,01 - 5 Gew.-%, insbesondere zu 0,1 - 2 Gew.-%, bezogen auf die Komponente 
(b), </claim-text></claim-text> 
zu 1 - 40 Gew.-%, bezogen auf die Gesamt-Polymermischung, eingesetzt werden. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der oberen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß 
die Komponente (b4) zu 0,1 - 2 Gew.-%, bezogen auf die Komponente (b), eingesetzt 
wird. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verwendung des nach einem der oberen Ansprüche hergestellten Polyacrylates als 
Haftklebemasse. </claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Method of reducing the flow viscosity of a polyacrylate composition, characterized 
in that, 
<claim-text><claim-text>a) to a polyacrylate, a polyacrylate copolymer, a polyacrylate mixture or a 
mixture of polyacrylates and polyacrylate copolymers having an average 
molecular weight Mw of more than 500 000 g/mol </claim-text><claim-text>b) there is added a polyacrylate, a polyacrylate copolymer, a polyacrylate 
mixture or a mixture of polyacrylates and polyacrylate copolymers having 
an average molecular weight Mw of less than 500 000 g/mol, </claim-text></claim-text> 
component (b) possessing copolymerized photoinitiators. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to Claim 1, characterized in that 
as component (b) there is used at least one acrylate copolymer with 
copolymerized photoinitiator at 1 to 40% weight, based on the overall polymer 
blend. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to at least one of the preceding claims, characterized in that 
component (a) has an average molecular weight Mw of between 500 000 and 
4 000 000 g/mol and/or component (b) has an average molecular weight of 
between 200 000 and 400 000 g/mol. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method of preparing crosslinked polyacrylates, characterized in that<claim-text><claim-text>a) to a polyacrylate, a polyacrylate copolymer, a polyacrylate mixture or a 
mixture of polyacrylates and polyacrylate copolymers having an average 
molecular weight Mw of more than 500 000 g/mol </claim-text><claim-text>b) there is added a polyacrylate, a polyacrylate copolymer, a polyacrylate 
mixture or a mixture of polyacrylates and polyacrylate copolymers having 
an average molecular weight Mw of less than 500 000 g/mol, 
component (b) possessing copolymerized photoinitiators, </claim-text><claim-text>c) in the mixture thus prepared, component (b) is precrosslinked by 
ultraviolet radiation and </claim-text><claim-text>d) in a subsequent step, the already precrosslinked component (b) is 
crosslinked with component (a). </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to Claim 4, characterized in that 
the crosslinking of component (b) with component (a) is induced by electron 
beams. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the above claims, characterized in that 
as component (a) there is used a mixture of polyacrylates of the following 
monomers 
<claim-text><claim-text>a1) acrylates and/or methacrylates of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
where R1 = H or CH3 and R2 is an alkyl chain with 1 - 20 carbon atoms, 
at 75 -100% by weight, based on component (a), </claim-text><claim-text>a2) acrylic acid and/or methacrylic acid of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
where R1 = H or CH3, 
at 0 - 10% by weight, based on component (a), </claim-text><claim-text>a3) olefinically unsaturated monomers containing functional groups, 
at 0 - 15% by weight, based on component (a), </claim-text></claim-text> 
at 60 - 99% by weight, based on the overall polymer blend. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the above claims, characterized in that 
as component (a) there is used a mixture of polyacrylates of the following 
monomers 
<claim-text><claim-text>a1) acrylates and/or methacrylates of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
where R1 = H or CH3 and R2 is an alkyl chain with 1 - 20 carbon atoms, 
at 86 - 90% by weight, based on the mixture under item a), </claim-text><claim-text>a2) acrylic acid and/or methacrylic acid of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
where R1 = H or CH3, 
at 4 - 6% by weight, based on the mixture under item a), </claim-text><claim-text>a3) olefinically unsaturated monomers containing functional groups, 
at 6 - 8% by weight, based on the mixture under item a), </claim-text></claim-text>
 
at 60 - 99% by weight, based on the overall polymer blend. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the above claims, characterized in that 
as component (b) there are used copolymers of the following composition 
<claim-text><claim-text>b1) acrylates and/or methacrylates of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOR2), 
where R1 = H or CH3 and R2 is an alkyl chain with 1 - 20 carbon atoms, 
at 70 - 99.99% by weight, especially 0.1 - 2% by weight, based on 
component (b), </claim-text><claim-text>b2) acrylic acid and/or methacrylic acid of the following formula 
CH2 = CH(R1)(COOH), 
where R1 = H or CH3, 
at 0 - 10% by weight, based on component (b), </claim-text><claim-text>b3) olefinically unsaturated monomers containing functional groups, 
at 0 - 15% by weight, based on component (b), </claim-text><claim-text>b4) photoinitiator functionalized by olefinic double bonds, 
at 0.01 - 5% by weight, especially 0.1 - 2% by weight, based on 
component (b), </claim-text></claim-text> 
at 1 - 40% by weight, based on the overall polymer blend. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the above claims, characterized in that 
component (b4) is used at 0.1 - 2% by weight, based on component (b). </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The use of the polyacrylate prepared in accordance with one of the above claims 
as a pressure-sensitive adhesive composition. </claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Procédé pour l'abaissement de la viscosité 
d'écoulement d'une masse de polyacrylates, caractérisé en 
ce qu'<claim-text><claim-text>a) on ajoute à un polyacrylate, un copolymère de 
polyacrylates, un mélange de polyacrylates ou un mélange 
de polyacrylates et de copolymères de polyacrylates d'un 
poids moléculaire moyen Mw supérieur à 500 000 g/mole, </claim-text><claim-text>b) un polyacrylate, un copolymère de polyacrylates, un 
mélange de polyacrylates ou un mélange de polyacrylates 
et de copolymères de polyacrylates d'un poids moléculaire 
moyen Mw inférieur à 500 000 g/mole, </claim-text><claim-text>c) le composant (b) comportant des photos-initiateurs 
polymérisés. </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé 
en ce qu'on utilise comme composant (b) au moins un 
copolymère d'acrylates comportant un photo-initiateur 
polymérisé, à 1 à 40% en poids, par rapport au mélange de 
polymères total. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon au moins une des revendications 
précédentes, caractérisé en ce que le composant (a) 
possède un poids moléculaire moyen Mw entre 500 000 et 
4 000 000 g/mole et/ou le composant (b) possède un poids 
moléculaire moyen entre 200 000 et 400 000 g/mole. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé pour la préparation de polyacrylates 
réticulés, caractérisé en ce qu'<claim-text><claim-text>a) on ajoute à un polyacrylate, un copolymère de 
polyacrylates, un mélange de polyacrylates ou un mélange 
de polyacrylates et de copolymères de polyacrylates d'un 
poids moléculaire moyen Mw supérieur à 500 000 g/mole, </claim-text><claim-text>b) un polyacrylate, un copolymère de polyacrylates, un 
mélange de polyacrylates ou un mélange de polyacrylates 
et de copolymères de polyacrylates d'un poids moléculaire 
moyen Mw inférieur à 500 000 g/mole, 
le composant (b) comportant des photo-initiateurs 
polymérisés, </claim-text><claim-text>c) dans le mélange ainsi préparé, le composant (b) est 
pré-réticulé par irradiation avec une lumière 
 
ultraviolette et </claim-text><claim-text>d) dans une phase suivante, se trouve réalisée une 
réticulation du composant (b) déjà pré-réticulé avec le 
composant (a). </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 4, caractérisé 
en ce que la réticulation du composant pré-réticulé (b) 
avec le composant (a) est provoquée par irradiation avec 
un faisceau d'électrons. </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des 
revendications précédentes, caractérisé en ce que l'on 
utilise, comme composant (a) un mélange de polyacrylates 
constitué des monomères suivants : 
<claim-text><claim-text>a1) ester de l'acide acrylique et/ou de l'acide 
méthacrylique répondant à la formule suivante : 
CH2=CH(R1)(COOR2) 
dans laquelle R1=H ou CH3 et R2 représente un groupement 
alkyle de 1 à 20 atomes de carbone, 
à 75-100% en poids par rapport au composant (a) </claim-text><claim-text>a2) acide acrylique et/ou acide méthacrylique répondant à 
la formule suivante : 
CH2=CH(R1) (COOH) 
dans laquelle R1=H ou CH3 
à 0-10% en poids par rapport au composant (a) </claim-text><claim-text>a3) monomères oléfiniquement insaturés comportant des 
groupes fonctionnels, 
à 0-15% en poids par rapport au composant (a) 
à 60-99% en poids par rapport au mélange de polymères 
total. </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des 
revendications précédentes, caractérisé en ce que l'on 
utilise, comme composant (a) un mélange de polyacrylates 
constitué des monomères suivants : 
<claim-text><claim-text>a1) ester de l'acide acrylique et/ou de l'acide 
méthacrylique répondant à la formule suivante : 
CH2=CH(R1) (COOR2) 
dans laquelle R1=H ou CH3 et R2 représente un groupement 
alkyle de 1 à 20 atomes de carbone, 
à 86-90% en poids par rapport au mélange sous (a) </claim-text><claim-text>a2) acide acrylique et/ou acide méthacrylique répondant à 
 
la formule suivante : 
CH2=CH(R1) (COOH) 
dans laquelle R1=H ou CH3 
à 4-6% en poids par rapport au mélange sous (a) </claim-text><claim-text>a3) monomères oléfiniquement insaturés comportant des 
groupes fonctionnels, 
à 6-8% en poids par rapport au mélange sous (a) 
à 60-99% en poids par rapport au mélange de polymères 
total. </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des 
revendications précédentes, caractérisé en ce que l'on 
utilise, comme composant (b) des copolymères de la 
composition suivante: 
<claim-text><claim-text>b1) ester de l'acide acrylique et/ou de l'acide 
méthacrylique répondant à la formule suivante : 
CH2=CH(R1) (COOR2) 
dans laquelle R1=H ou CH3 et R2 représente un groupement 
alkyle de 1 à 20 atomes de carbone, 
à 70-99,99% en poids par rapport au composant (b) </claim-text><claim-text>b2) acide acrylique et/ou acide méthacrylique répondant à 
la formule suivante : 
CH2=CH(R1) (COOH) 
dans laquelle R1=H ou CH3, 
à 0-10% en poids par rapport au composant (b) </claim-text><claim-text>b3) monomères oléfiniquement insaturés comportant des 
groupes fonctionnels, 
à 0-15% en poids par rapport au composant (b) </claim-text><claim-text>b4) photo-initiateur fonctionnalisé par des doubles 
liaisons oléfiniques 
à 0,01-5% en poids, en particulier à 0,1-2% en poids, par 
rapport au composant (b), 
à 1-40% en poids par rapport au mélange de polymères 
total. </claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des 
revendications précédentes, caractérisé en ce que le 
composant (b4) est utilisé à 0,1-2% en poids par rapport 
au composant (b). </claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Utilisation du polyacrylate préparé selon l'une 
quelconque des revendications précédentes comme masse 
 
adhésive de contact. </claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="R26" date="20050413"><legal-event-body><event-title>OPPOSITION FILED (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>opponent name </event-attribute-label><event-attribute-value>3M INNOVATIVE PROPERTIES COMPANY3M CENTER</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>opponent name </event-attribute-label><event-attribute-value>BASF AKTIENGESELLSCHAFT, LUDWIGSHAFEN</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040922</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050128</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="26" date="20050323"><legal-event-body><event-title>OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>opponent name </event-attribute-label><event-attribute-value>3M INNOVATIVE PROPERTIES COMPANY3M CENTER</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>opponent name </event-attribute-label><event-attribute-value>BASF AKTIENGESELLSCHAFT, LUDWIGSHAFEN</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040922</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050128</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="ET" date="20050107"><legal-event-body><event-title>FR: TRANSLATION FILED</event-title></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="26" date="20041117"><legal-event-body><event-title>OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>opponent name </event-attribute-label><event-attribute-value>BASF AKTIENGESELLSCHAFT, LUDWIGSHAFEN</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040922</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20041116"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>ES</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG2A</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>2218287</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>T3</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RAP2" date="20040908"><legal-event-body><event-title>PATENT OWNER REASSIGNMENT (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Owner name </event-attribute-label><event-attribute-value>TESA AG</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="GBT" date="20040714"><legal-event-body><event-title>GB: TRANSLATION OF EP PATENT FILED (GB SECTION 77(6)(A)/1977)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040621</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20040603"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>50102093</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20040603</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20040428"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>B1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEESFRGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20040428"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>NOT ENGLISH</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20020522"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>DE ES FR GB IT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20020102"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20011119</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RAP1" date="20011205"><legal-event-body><event-title>APPLICANT REASSIGNMENT (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Owner name </event-attribute-label><event-attribute-value>TESA AG</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20011004"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20010803</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010905"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010905"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>