<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="DE" ucid="EP-1122954-B1" country="EP" doc-number="1122954" kind="B1" date="20050831"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23186708" ucid="EP-1122954-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1122954</doc-number><kind>B1</kind><date>20050831</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01100521-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01100521</doc-number><kind>A</kind><date>20010109</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="DE-10004829-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>DE</country><doc-number>10004829</doc-number><kind>A</kind><date>20000131</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new"><intention-to-grant-date><date>20050210</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">H04N   7/16        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04N   7/16        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04N   7/173       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04N   7/173       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">H04N7/173B2</classification-symbol><classification-symbol scheme="ICO">T04N7:16S30</classification-symbol><classification-symbol scheme="ICO">T04N7:16T10C</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Verfahren und Vorrichtung zum Übertragen von Dateneinheiten eines Datenstroms</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Method and device for transmitting data units of a data stream</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Procédé et dispositif pour transmettre des unités de données d'un flux de données</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>TELLIQUE KOMMUNIKATIONSTECHNIK</name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>TELLIQUE KOMMUNIKATIONSTECHNIK GMBH</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>SEIFERT NILS</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>SEIFERT, NILS</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>SEIFERT, NILS</last-name><address><street>Veitstrasse 30a</street><city>13507 Berlin</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>Tellique Kommunikationstechnik GmbH</last-name><address><street>Berliner Strasse 26</street><city>13507 Berlin</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Liesegang, Eva</last-name><address><street>FORRESTER &amp;amp; BOEHMERT, Pettenkoferstrasse 20-22</street><city>80336 München</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>AT</country><country>BE</country><country>CH</country><country>CY</country><country>DE</country><country>DK</country><country>ES</country><country>FI</country><country>FR</country><country>GB</country><country>GR</country><country>IE</country><country>IT</country><country>LI</country><country>LU</country><country>MC</country><country>NL</country><country>PT</country><country>SE</country><country>TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="DE" source="EPO" status="new"><p>Die Erfindung betrifft ein Verfahren und eine Vorrichtung zum Übertragen eines Datenstroms, insbesondere eines Multimediadatenstroms, von mindestens einer Sendeeinrichtung an mindestens eine Empfangseinrichtung. Der Datenstrom wird hierbei in Dateneinheiten zerlegt. Zu aufeinanderfolgenden Zeitpunkten wird jeweils wenigstens ein Teil der Dateneinheiten so übertragen, daß die mindestens eine Empfangseinrichtung zu jedem der aufeinanderfolgenden Zeitpunkte einen vollständigen Empfang des Datenstroms beginnen kann.</p></abstract><abstract lang="DE" status="new"><p num="">Die Erfindung betrifft ein Verfahren und eine Vorrichtung zum Übertragen eines Datenstroms,
insbesondere eines Multimediadatenstroms, von mindestens einer Sendeeinrichtung
an mindestens eine Empfangseinrichtung. Der Datenstrom wird hierbei in Dateneinheiten
zerlegt. Zu aufeinanderfolgenden Zeitpunkten wird jeweils wenigstens ein Teil der Dateneinheiten
so übertragen, daß die mindestens eine Empfangseinrichtung zu jedem der aufeinanderfolgenden
Zeitpunkte einen vollständigen Empfang des Datenstroms beginnen kann.</p></abstract><description lang="DE" status="new"><p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren und eine Vorrichtung zum Übertragen von Dateneinheiten
eines Datenstroms, insbesondere eines Multimediadatenstroms von mindestens einer Sendeeinrichtung
an mindestens eine Empfangseinrichtung.</p><p num="0002">Die Übertragung von Echtzeit-Medien - hierzu zählt insbesondere die Übertragung im Zusammenhang
mit Radio und Fernsehen - ist aus der heutigen Welt der Unterhaltung und Informationsverbreitung
nicht wegzudenken. Der Verbraucher hat bei der Nutzung dieser Medien
derzeit jedoch immer noch Einschränkungen in Kauf zu nehmen: Die Übertragungen beginnen
zu festen Zeitpunkten und können vom Verbraucher, außer beim Einsatz von Videorecordem,
auch nur zu diesen festen Zeitpunkten betrachtet bzw. &quot;abgerufen&quot; werden.

Vor einigen Jahren fanden deshalb Feldversuche, unter anderem mit Beteiligung der Deutschen
Telekom AG statt, die den Einsatz moderner Kommunikationstechnik zur Realisierung
von &quot;Video-on-demand&quot; vorsahen. Hierbei handelt es sich um einen Mediendienst, bei dem
jeder Kunde individuell auswählt, wann er sich eine bestimmte Sendung (Spielfilm, Konzertübertragung,
usw.) mit Hilfe seines Fernsehers ansehen möchte. &quot;Video-on-demand&quot;
stellt sehr hohe Anforderungen an die hierbei genutzte technische Infrastruktur. Dieses betrifft
beispielsweise die Videoserver, mit deren Hilfe die abrufbaren Medieninhalte zur Verfügung
gestellt werden, und die bei der Übertragung der abrufbaren Medieninhalte an ein Empfangsgerät
des Kunden notwendige Kommunikationsbandbreite. &quot;Video-on-demand&quot; ist deshalb
im Massenmarkt bisher nicht eingesetzt worden.</p><p num="0003">Eine (&quot;zeitunabhängige&quot;) individuelle Auswählbarkeit von Medieninhalten besteht heute (neben
dem Verleih von Videokassetten) vorwiegend nur im Bereich des Internets. Über Internetseiten
oder andere grafische Nutzerschnittstellen gesteuert, liefern Medienserver individuelle
Medieninhalte an die Nutzer bzw. Kunden.</p><p num="0004">Die bisher im Medienbereich (zum Beispiel beim Fernsehen oder Radio) genutzten Verfahren
zur Übertragung von Medieninhalten bzw. Multimediadatenströmen umfassen zunächst das
oben genannte, übliche Verfahren, bei dem eine Sendung zu einem festen Sendezeitpunkt
&quot;live&quot; an alle möglichen Empfänger übertragen wird. </p><p num="0005">Hiervon ist eine Übertragung auf Abruf, beispielsweise &quot;Video-on-demand&quot; zu unterscheiden.
Bei diesem Verfahren ist es notwendig, daß für jeden Empfänger eine seperate Übertragung
des Multimediadatenstroms, beispielsweise über ATM stattfindet, wobei die Übertragung
auf Abruf, d.h. zu einem individuell bestimmbaren Zeitpunkt begonnen werden kann.
Die Übertragung auf Abruf hat jedoch den Nachteil, daß potentiell für jeden Empfänger eine
eigene Übertragung ausgeführt werden muß. Hierdurch steigt die notwendige Gesamtübertragungsbandbreite
des Senders proportional zur Anzahl der gleichzeitig zu bedienenden
Empfänger, so daß dieses Verfahren nicht oder nur mit hohen Aufwand für eine große Anzahl
von Empfängern genutzt werden kann.</p><p num="0006">Aus der Druckschrift <ref type="patent">EP-A-0 749 242</ref> ist ein Verfahren bekannt, bei dem ebenfalls eine
(mehrfache, überlappende) periodische Übertragung eines Programms (z.B. eines Videodatenstroms)
vorgesehen ist. In Ergänzung zu dieser periodischen Übertragung wird der Beginn
der Programms einem an der Betrachtung eines Programms interessierten Nutzer individuell
bereitgestellt, so dass der Nutzer das Programm zu einem beliebigen Zeitpunkt t0 betrachten
kann. Hierzu wird der seit dem Beginn der letzten Sendeperiode verstrichene Teil des Programms
direkt an der Nutzer zur sofortigen Wiedergabe gesendet. Parallel empfängt dieser
ebenfalls das aktuell in der letzten Sendeperiode übertragene Programm und speichert es zur
anschließenden Wiedergabe zwischen. Im Ergebnis kann der Nutzer das Programm zeitversetzt
von der eigentlichen Übertragungsperiode betrachten.</p><p num="0007">Die Druckschrift <ref type="patent">EP 1 164 796</ref> sieht ein Verfahren vor, bei dem ebenfalls eine periodische
Übertragung eines Programms (z.B. eines Videodatenstroms) erfolgt. Weiterhin wird der
Beginn vieler Programme vorab zu den potentiellen Betrachtern (Nutzern) übertragen und
dort dauerhaft gespeichert. Möchte nun ein Nutzer ein Programm betrachten, wird der Videodatenstrom
der zuletzt begonnenen Periode empfangen und zur späteren Wiedergabe
kurzzeitig zwischengespeichert. Der (verpasste) Beginn des Videodatenstroms steht aufgrund
der Vorabübertragung bereits im dauerhaften Speicher zur Verfügung und wird von dort aus
sofort wiedergegeben.</p><p num="0008">Aus der Druckschrift <ref type="patent">US-A-5 612 742</ref> ist ein Verfahren bekannt, das ebenfalls eine (mehrfache,
überlappende) periodische Übertragung eines Programms vorsieht. Dazu wird das Programm
(z.B. ein Videodatenstrom) in n Segmente und jedes dieser Segmente wiederum in m
Elemente zerlegt. Die Elemente der einzelnen Segmente werden dann verschränkt (&quot;interleaved&quot;) 
übertragen, so dass das jeweils i-te Element aller n Segmente quasi gleichzeitig gesendet
weiden (z.B. die Übermittlung mit der n-fachen Datenrate des Programms unmittelbar
nacheinander erfolgt) und die Segmente jeweils in aufsteigender Reihenfolge übertragen werden.
Der Empfänger kann bei Empfang und Nutzung der geeigneten Elemente mit der Betrachtung
des Programms nach von n und m abhängiger Verzögerung beginnen. Auch ein
Vor- und Zurückspulen mit von n und m abhängiger Granularität wird möglich.</p><p num="0009">Bei einer Übertragung nahezu auf Abruf, die auch als &quot;Near video-on-demand&quot; bezeichnet
wird, werden mehrere Empfänger zu einer Gruppe zusammengefaßt. Für diese Empfänger
findet dann eine einzige gemeinsame Übertragung des Multimediadatenstroms statt. Bei diesem
Verfahren werden Empfängergruppen, die den Multimediadatenstrom innerhalb eines
vorgegebenen Zeitraums abrufen möchten, zusammengefaßt, und die Übertragung des Multimediadatenstroms
beginnt für alle Empfänger gemeinsam nach Ablauf des vorgegebenen
Zeitraums. Die Übertragung an Empfängergruppen hat jedoch den Nachteil, daß potentiell
zumindestens einige Empfänger auf den Übertragungsbeginn sehr lange warten müssen (bei
wenigen Übertragungen an eine große Anzahl von Empfängern) oder die Gesamtübertragungsbandbreite
des Senders sehr groß ist, wenn viele Übertragungen an kleine Empfängergruppen
vorgesehen sind.</p><p num="0010">Aus der Druckschrift <ref type="patent">WO 91/031112</ref> A ist ein Verfahren und ein System zur Optimierung der
Übertragung eines Programms an mehrere Nutzer über ein Verteilsystem bekannt, insbesondere
in Verbindung mit Video-on-Demand. Bei dem bekannten Verfahren werden Segmente
eines Videodatenstroms nach einem Sendeschema übermittelt, welches es den Nutzern ermöglicht,
zu verschiedenen Zeitpunkten die Wiedergabe des gewünschten Videodatenstroms
zu beginnen. Der Abstand der Zeitpunkte, zu denen die Wiedergabe des Videodatenstroms
begonnen werden kann, hängt hierbei von der Granularität der Segmente ab, in welche der
Videodatenstrom zum Übertragen zerlegt wird.</p><p num="0011">Bekannt ist weiterhin ein periodisches Übertragungsverfahren. Bei einer großen Anzahl von
Empfängern müßten die Übertragungsanforderungen einzeln bearbeitet werden. Um dieses
zu vermeiden, kann es sinnvoll sein, den Multimediadatenstrom bzw. den Medieninhalt von
vornherein periodisch zu übertragen. Ein Empfänger muß dann auf den Beginn der nächsten
Übertragung des Multimediadatenstroms warten. Um für die Empfänger den Beginn eines
Abrufs zu vorgegebenen Zeitpunkten zu ermöglichen, muß beginnend ab den möglichen Abrufzeitpunkten 
jeweils der komplette Multimediadatenstrom auf mehreren Kanälen ausgestrahlt
werden. Die periodische Übertragung hat deshalb den Nachteil, daß die Gesamtübertragungsbandbreite
des Senders sehr groß sein muß, insbesondere wenn eine ausreichende
Anzahl von Anfangsabrufzeitpunkten zur Verfügung gestellt werden soll. Andernfalls müssen
die Empfänger auf den Übertragungsbeginn sehr lange warten. </p><p num="0012">Ein weiteres bekanntes Verfahren sieht vor, daß der Multimediadatenstrom von dem Empfangsgerät
des Verbrauchers zu einem Zeitpunkt empfangen und gespeichert wird, zu dem
eine Wiedergabe nicht vorgesehen ist. Der automatisch gespeicherte Multimediadatenstrom
kann später zu einem beliebigen Zeitpunkt wiedergegeben werden. Die Speicherung kann
hierbei selektiv für einzelne Multimediadatenströme vorgenommen werden oder permanent
erfolgen. Das Verfahren der Wiedergabe einer gespeicherten Übertragung hat jedoch den
Nachteil, daß der Empfänger den Empfang vorher auswählen muß und über eine ausreichende
Speicherkapazität verfügen muß.</p><p num="0013">Aufgabe der vorliegenden Erfindung ist es, ein verbessertes Verfahren der eingangs genannten
Art zu schaffen, bei dem die beschriebenen Nachteile wenigstens teilweise überwunden
sind.</p><p num="0014">Die Aufgabe wird durch ein Verfahren gemäß Anspruch 1 und eine Vorrichtung gemäß Anspruch
14 gelöst.</p><p num="0015">Der wesentliche Vorteil, welcher mit der Erfindung gegenüber dem Stand der Technik erreicht
ist, besteht darin, daß ein Verfahren geschaffen ist, mittels dessen ein Datenstrom, insbesondere
ein Multimediadatenstrom, beliebiger Länge so übertragen wird, daß es einer beliebigen
Anzahl von Verbrauchern ermöglicht ist, den Datenstrom mit Hilfe jeweiliger Empfänger
zu verschiedenen Zeitpunkten unabhängig voneinander zu empfangen und zu konsumieren.</p><p num="0016">Des weiteren besteht ein wesentlicher Aspekt des erfindungsgemäßen Verfahrens darin, daß
die Gesamtmenge der zwischen der Sendeeinrichtung und den Empfangseinrichtungen zu
übertragenden Daten nicht proportional mit der Anzahl der Empfangseinrichtungen steigt.
Hierdurch werden Übertragungskapazitäten eingespart, so daß die Kosten gesenkt werden,
und &quot;Video-on-demand&quot; auch für den Massenmarkt nutzbar wird.</p><p num="0017">Ein gemäß des Verfahrens übertragener Datenstrom kann hierbei als Teil eines &quot;übergeordneten&quot;
Gesamtdatenstroms ausgebildet sein.</p><p num="0018">Anwendungsgebiete des Verfahrens umfassen alle Anwendungen, bei denen beliebige Audio-/Video-
oder andere Datenströme (Fernsehen, Radio, Media-on-demand, und Business TV, 
aber auch Streamingdata wie Börsenticker u.s.w.) an Gruppen von Verbrauchern mit jeweiligen
Empfangseinrichtungen über Satelliten, Kabelnetze oder dergleichen verteilt werden, und
die Verbraucher die Möglichkeit haben sollen, zwischen Datenströmen wählen zu können.</p><p num="0019">Weiterhin bestehen im Zusammenhang mit dem neuen Verfahren zur Übertragung von Dateneinheiten
die folgenden Vorteile:
<ul list-style="bullet"><li>Der Einstieg in eine Übertragung eines Multimediadatenstroms ist zu einem (nahezu beliebigen)
Zeitpunkt möglich, wobei die Granularität der Einstiegspunkte von einer Reihe
von Parametern abhängig ist, die pro Mediendatenstrom, pro Kundengruppe usw. eingestellt
werden können.</li><li>Das Betrachten bzw. Konsumieren des beim Verbraucher ausgegebenen Multimediadatenstroms
kann für einen beliebigen Zeitraum unterbrochen werden.</li><li>Ein &quot;Schnellvorlauf&quot; und ein &quot;Überspringen von Teilen&quot; nach einer Unterbrechung sind
möglich.</li><li>Für die Verbraucher können verschiedene Varianten desselben Programms (etwa ein
Spielfilm in zwei Ausführungen: ein &quot;Happy End&quot; und ein tragisches Ende) zur Verfiigung
gestellt werden.</li><li>Es ist eine Übertragung mit unterschiedlich viel Werbung, mit kundenspezifischer Werbung
usw. möglich.</li></ul></p><p num="0020">Eine zweckmäßige Weiterbildung der Erfindung sieht vor, daß eine Eingabe eines Nutzers der
mindestens einen Empfangseinrichtung E<sub>j</sub> zur Festlegung des Zeitpunkts t<sub>1</sub> und/oder des Zeitpunkts
t<sub>k</sub> (2 ≤ k ≤ n) elektronisch erfaßt wird, wobei die Eingabe über einen zwischen der
mindestens einen Sendeeinrichtung und der mindestens einen Empfangseinrichtung E<sub>m</sub> ausgebildeten
Rück-Datenkanal an die mindestens eine Sendeeinrichtung übertragen wird. Hierdurch
kann der Beginn der Übertragung der Datenmengen von den Nutzern der Empfangseinrichtung
individuell festgelegt werden.</p><p num="0021">Eine vorteilhafte Ausgestaltung der Erfindung sieht vor, daß zwischen den Zeitpunkten t<sub>k-1</sub>
und t<sub>k</sub> (2 ≤ k ≤ n) jeweils ein im wesentlichen gleicher zeitlicher Abstand ausgebildet ist, welcher
sendeseitig vorgegeben wird, wodurch bei genügend kurzen zeitlichen Abständen fortlaufend
mit der Wiedergabe der übertragenen Dateneinheiten durch die Nutzer der Empfangseinrichtungen
begonnen werden kann. </p><p num="0022">Weitere Fortbildungen der Erfindung sind in den weiteren Unteransprüchen offenbart.</p><p num="0023">Die Erfindung wird im Folgenden anhand von Ausführungsbeispielen unter Bezugnahme auf
eine Zeichnung näher erläutert. Hierbei zeigen:
<dl tsize="7"><dt>Figur 1</dt><dd>eine schematische Darstellung des zeitlichen Verlaufs einer Übetragung eines Datenstroms
für eine Empfangseinrichtung;</dd><dt>Figur 2</dt><dd>eine schematische Darstellung des zeitlichen Verlaufs einer Übetragung des Datenstroms
für zwei Empfangseinrichtungen;</dd><dt>Figur 3</dt><dd>eine schematische Darstellung des zeitlichen Verlaufs einer Übetragung des Datenstroms
für eine bzw. zwei Empfangseinrichtungen, die jeweils über eine begrenzte
Speicherkapazität verfügen;</dd><dt>Figur 4</dt><dd>eine schematische Darstellung eines ersten Sendeplans für eine Sendeeinrichtung zur
Übertragung des Datenstroms;</dd><dt>Figur 5</dt><dd>eine schematische Darstellung eines zweiten Sendeplans für die Sendeeinrichtung
zur Übertragung des Datenstroms;</dd><dt>Figur 6</dt><dd>eine schematische Darstellung eines dritten Sendeplans für die Sendeeinrichtung zur
Übertragung des Datenstroms;</dd><dt>Figur 7</dt><dd>eine schematische Darstellung des zeitlichen Verlaufs einer Übertragung des Datenstroms
für eine bzw. zwei Empfangseinrichtungen, wobei die Übertragung für eine
Zeitdauer t<sub>U</sub> unterbrochen wird;</dd><dt>Figur 8</dt><dd>eine schematische Darstellung mehrerer Dateneinheiten eines Multimediadatenstroms;
und</dd><dt>Figur 9</dt><dd>eine schematische Darstellung eines weiteren Sendeplans, wobei ein Teil der Dateneinheiten
vorab übertragen wird.</dd></dl></p><p num="0024">Ein Multimediadatenstrom, z.B. ein Spielfilm, soll an eine beliebige Anzahl von Empfangseinrichtungen
bzw. Empfängern E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> (j ≥ 1) übertragen werden. Nach dem Empfang wird
der Spielfilm mit Hilfe von Wiedergabemitteln, beispielsweise mit Hilfe eines Fernsehers
oder eines rechnerbasierten Monitors und einer zugehörigen Lautsprechereinrichtung, der
jeweils von den Empfangseinrichtungen E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> umfaßt oder mit diesen so verbunden ist,
daß der empfangene Spielfilm an den jeweiligen Fernseher weitergeleitet werden kann. Der 
Multimediadatenstrom (Spielfilm) wird hierbei (potentiell) kontinuierlich, d.h. ohne Unterbrechung
wiedergegeben.</p><p num="0025">Es wird beispielhaft angenommen, daß der den zu übertragenden Spielfilm beinhaltende Datenstrom
in x Dateneinheiten D<sub>x</sub> (x = 1, 2, ...) teilbar ist, wobei jede der x Dateneinheiten D<sub>x</sub>
mindestens ein Datenbit und vorzugsweise im wesentlichen die gleiche Menge von Daten
umfaßt . Die Dateneinheiten D<sub>x</sub> werden grundsätzlich zu einem Sendezeitpunkt t<sup>S</sup><sub>x</sub> von der
Sendeeinrichtung gesendet, zu einem Empfangszeitpunkt t<sup>E</sup><sub>x</sub> von einem der Empfänger empfangen
und zu einem Wiedergabezeitpunkt t<sup>W</sup><sub>x</sub> mit Hilfe zugehöriger Wiedergabemittel wiedergegeben.
Zur Vereinfachung der folgenden Darstellung des Verfahrens wird für eine Dateneinheit
D<sub>n</sub> (1≤ n ≤ x) die folgende Annahme gemacht: t<sub>n</sub> = t<sup>S</sup><sub>n</sub> = t<sup>E</sup><sub>n</sub> = t<sup>W</sup><sub>n</sub>. Tatsächlich liegt
der Empfangszeitpunkt t<sup>E</sup><sub>n</sub> der Dateneinheit D<sub>n</sub> jedoch später als der Sendezeitpunkt t<sup>S</sup><sub>n</sub>, wobei
der zeitliche Abstand zwischen t<sup>S</sup><sub>n</sub> und t<sup>E</sup><sub>n</sub> von den Parametern der Übertragung zwischen
der Sendeeinrichtung und der jeweiligen Empfangseinrichtung abhängt. Die Übertragungsverzögerung
kann je nach gewähltem Übertragungsmedium konstant sein oder schwanken,
wobei letzteres beispielsweise in IP-Netzen der Fall ist. Wenn die Übertragungsverzögerung
schwankt, kann zur Vereinfachung eine feste Obergrenze der Übertragungsverzögerung angenommen
werden, oder diese Obergrenze kann wiederholt dynamisch ermittelt werden. Auch
der Wiedergabezeitpunkt t<sup>W</sup><sub>n</sub> der Dateneinheit D<sub>n</sub> liegt um eine endliche Zeit verschoben nach
dem Empfangszeitpunkt t<sup>E</sup><sub>n</sub>, da die Dateneinheit D<sub>n</sub> nach dem Empfang an die Wiedergabemittel
weitergeleitet und zum Zweck der Wiedergabe (mehrfach) umgewandelt werden muß.</p><p num="0026">In der folgenden Beschreibung wird in der Regel davon ausgegangen, daß zum Zeitpunkt t<sub>n</sub>
die Übertragung für eine Empfangseinrichtung beginnt. Es ist jedoch auch möglich, daß die
zum Zeitpunkt t<sub>n</sub> beginnende Übertragung für mehrere Empfangseinrichtung parallel stattfindet,
d.h. mehrere Empfangseinrichtungen werden zum Zeitpunkt t<sub>n</sub> &quot;zugeschaltet&quot;. Die Sendeeinrichtung
sendet in diesem Fall Dateneinheiten aus, die von einer beliebigen Anzahl von
Empfangseinrichtungen empfangen werden. Hierbei kann vorgesehen sein, daß die Dateneinheiten
von mehreren Sendeeinrichtungen gesendet werden. Beipielsweise ist vorgesehen,
daß die einzelnen Sendeeinrichtungen in diesem Fall jeweils nur eine bestimmte Teilmenge
der Dateneinheiten des Datenstroms einmalig oder wiederholt sendet.</p><p num="0027">Gemäß Figur 1 wird für die Wiedergabe des Spielfilms, d.h. aller x Dateneinheiten D<sub>x</sub> mittels
des Fernsehers, insgesamt eine Zeitdauer Δt benötigt. Hierbei wird die Dateneinheit D<sub>n</sub> zu 
einem Zeitpunkt t<sub>n</sub> nach Beginn der Übertragung (Senden, Empfangen, Wiedergeben) übertragen.
Das bedeutet, daß zum Zeitpunkt t<sub>n</sub> nach dem Beginn der Wiedergabe (des Empfangs)
des Spielfilms die Dateneinheit D<sub>n</sub> gesendet/empfangen sein und zur Wiedergabe zur Verfügung
stehen muß.</p><p num="0028">Die Übertragung an eine Empfangseinrichtung E<sub>k</sub> kann zu einem Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub> (k = 0, 1, ...)
beginnen. Nach der obigen Annahme (t<sub>n</sub> = t<sup>S</sup><sub>n</sub> = t<sup>E</sup><sub>n</sub> = t<sup>W</sup><sub>n</sub>) beginnen zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub> das
Senden, der Empfang und die Wiedergabe. Ab diesem Zeitpunkt empfängt der Empfänger E<sub>k</sub>
(potentiell) alle zum Spielfilm gehörenden Dateneinheiten D<sub>x</sub>. Dieses wird in Figur 1 mittels
einer Einstiegslinie 1 veranschaulicht.</p><p num="0029">Um die Dateneinheiten D<sub>n</sub> in der dem Verlauf des Spielfilms entsprechenden Weise wiedergeben
zu können, ist es notwendig, daß spätestens zum Zeitpunkt (t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>n</sub>) nach dem Beginn
der Übertragung des Spielfilms die Dateneinheit D<sub>n</sub> übertragen sein muß. Bei ununterbrochener
Wiedergabe des Spielfilms ergibt sich aus den spätesten Übertragungszeitpunkten t<sub>n</sub> der
Dateneinheiten für den Empfänger E<sub>k</sub> eine Wiedergabelinie 2, die bei (t<sup>0</sup><sub>k</sub>, 0) beginnt und bei
(t<sup>0</sup><sub>k</sub> + Δt, Δt) endet (vgl. Figur 1).</p><p num="0030">Die Wiedergabelinie 2 und die Einstiegslinie 1 bilden zusammen (mit einer Linie t = Δt) ein
Dreieck, einen sogenannten Empfangstrichter 3 des Empfängers E<sub>k</sub>. Alle Dateneinheiten D<sub>x</sub>
des Spielfilms müssen innerhalb dieses Empfangstrichters 3 an den Empfänger E<sub>k</sub> übertragen
werden, damit der Empfänger E<sub>k</sub> bzw. dessen zugehörige Wiedergabemittel den Spielfilm
vollständig und kontinuierlich darstellen kann.</p><p num="0031">Wird der Spielfilm, d.h. die Dateneinheiten D<sub>x</sub> von der Sendeeinrichtung für zwei Empfänger
E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> (vgl. Figur 2) übertragen, wobei der Empfänger E<sub>2</sub> den Empfang zu einem Einstiegszeitpunkt
t<sup>0</sup><sub>2</sub> beginnt, bevor die zum Einstiegszeitpunkt t<sup>0</sup><sub>1</sub> begonnene Übertragung des
Spielfilms für den bereits aktiven Empfänger E<sub>1</sub> abgeschlossen ist, so überlappen sich die
Empfangstrichter 4, 5 der zwei Empfänger E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub>. Wird die Dateneinheit D<sub>n</sub> des Spielfilms
zu einem Zeitpunkt innerhalb eines Überlappungsbereichs 6 gesendet, so muß diese
Dateneinheit D<sub>n</sub> nur einmal übertragen werden, wenn beide Empfänger E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> in der Lage
sind, die Dateneinheit D<sub>n</sub> bis zu deren jeweiligem Übertragungszeitpunkt (t<sup>0</sup><sub>1</sub> + t<sub>n</sub> bzw. t<sup>0</sup><sub>2</sub> +
t<sub>n</sub>) - nach der obigen Annahme ist dies der Sende-, Empfangs- und Wiedergabezeitpunkt - in
jeweiligen Speichermitteln zwischenzuspeichern. Hierdurch wird die sonst zur individuellen 
Übertragung an die beiden Empfänger E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> benötigte Bandbreite eingespart. Hierbei
erfolgt eine Zwischenspeicherung der Dateneinheit D<sub>n</sub> grundsätzlich nur dann, wenn die Dateneinheit
D<sub>n</sub> vor dem Zeitpunkt übertragen wird, zu der die Dateneinheit D<sub>n</sub> im Ablauf des
Spielfilms wiederzugeben ist.</p><p num="0032">Aus der beschriebenen beispielhaften Vorgehensweise ergibt sich, daß eine erste Datenmenge
M<sub>1</sub>, die zum Zweck der Übertragung des Spielfilms an den Empfänger E<sub>1</sub> oder eine beliebige
Anzahl anderer Empfänger, die sich ebenfalls zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>1</sub> zuschalten, übertragen wird,
alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> des Datenstroms bzw. des Spielfilms umfaßt. Eine zweite Datenmenge
M<sub>2</sub>, die beginnend ab dem Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>2</sub> für den Empfänger E<sub>2</sub> oder eine beliebige Anzahl
weiterer Empfänger, die sich auch zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>2</sub> zuschalten, übertragen wird, umfaßt
jedoch nur einen Teil der Dateneinheiten D<sub>x</sub>, da der Empfänger E<sub>2</sub> ab dem Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>2</sub> neben
der für diesen Empfänger E<sub>2</sub> bestimmten Datenmenge M<sub>2</sub> auch die Dateneinheiten der Datenmenge
M<sub>1</sub> empfängt, die nach dem Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>2</sub> übertragen werden.</p><p num="0033">Ausgehend von der Darstellung des Verfahrens für zwei Empfängern E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> läßt sich das
beschriebene Verfahren auf eine Vielzahl von Empfängern E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> (j ≥ 1) erweitern. Hierbei
sind zwei grundsätzliche Varianten möglich, die auch miteinander kombinierbar sind:
<sl><li>1. Nutzung eines Rückkanals
Jeder der Empfänger E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> (j ≥ 1) teilt über einen (interaktiven) Rückkanal der Sendeeinrichtung
mit, welches Programm (Medieninhalt) er ab welchem Zeitpunkt empfangen
möchte. Im oben beschriebenen Beispiel bedeutet dies, daß die Empfänger mitteilen, ab
wann der Spielfilm für den jeweiligen Empfänger übertragen werden soll. Jeder Empfänger
E<sub>k</sub> legt auf diese Weise einen zugehörigen Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub> für den Beginn der Übertragung
fest. Die Sendeeinrichtung errechnet aus den eingehenden Anfragen der Empfänger
E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> einen Sendeplan, der beschreibt, in welcher Reihenfolge die Dateneinheiten D<sub>x</sub>
zu senden sind, um jeweils in einer möglichst großen Anzahl von Empfangstrichtern der
Empfänger übertragen zu werden.</li><li>2. Senden ohne Rückkanal</li></sl></p><p num="0034">Steht zwischen der Sendeeinrichtung und den Empfängern E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> kein Rückkanal zur Verfügung,
oder wird die Anzahl der Empfänger zu groß, um eine individuelle Ausstrahlung
zu ermöglichen, kann die Sendeeinrichtung statt der von den Empfängern angefragten
Zeitpunkte t<sup>0</sup><sub>0</sub>...t<sup>0</sup><sub>j</sub> für den jeweiligen Beginn der Übertragung ein vorgegebenes Raster 
von Zeitpunkten für den Beginn festlegen, beispielsweise Zeitpunkte im Abstand von
zehn Sekunden, einer Minute usw. Ein Empfänger wartet dann bis zum nächsten vorgegeben
Einstiegszeitpunkt, der dem übertragenen Datenstrom zu entnehmen ist, und beginnt
erst dann mit der Wiedergabe, so daß in diesem Fall die von der Sendeeinrichtung
vorgegebenen Rasterzeitpunkte den Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>0</sub>...t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 1) bilden bzw. festlegen.</p><p num="0035">In beiden Fällen kann die Sendeeinrichtung festlegen, bis zu welchem Zeitpunkt der Datenstrom
(Spielfilm) maximal abgerufen werden kann, d.h. wann die letzte Übertragungsanforderung
von den Empfängern eingehen darf, die noch erfüllt wird.</p><p num="0036">Unabhängig von der Verfügbarkeit eines oder mehrerer Rückkanäle, der Anzahl der Empfänger,
der Regelmäßigkeit der Einstiegszeitpunkte t<sup>0</sup><sub>0</sub>...t<sup>0</sup><sub>j</sub>, der Länge des Datenstroms (Spielfilms)
muß die Sendeeinrichtung bei der Erstellung und/oder dynamischen Anpassung des
Sendeplans für die Dateneinheiten D<sub>x</sub> folgende Anforderungen erfüllen. Im Zusammenhang
mit dem Empfänger E<sub>k</sub> mit dem Einstiegszeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub>, der einer der mehreren Empfänger
E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> mit unterschiedlichen Einstiegszeitpunkten t<sup>0</sup><sub>0</sub> ... t<sup>0</sup><sub>j</sub> ist, gilt grundsätzlich das Folgende:
<sl><li>(a) Alle Dateneinheiten, die aufgrund eines anderen Empfängers (E<sub>0</sub> ... E<sub>k-1</sub>, E<sub>k+1</sub> ... E<sub>j</sub>) innerhalb
des Empfangstrichters von E<sub>k</sub> übertragen werden, müssen nicht noch einmal für
E<sub>k</sub> übertragen werden. Eine Übertragung innerhalb des Empfangstrichters von E<sub>k</sub> bedeutet
hierbei, daß eine Dateneinheit D<sub>n</sub> in einem Intervall [t<sup>0</sup><sub>k</sub>; t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>n</sub>] übertragen wird.</li><li>(b) Eine gemäß (a) nicht übertragene Dateneinheit D<sub>m</sub> muß spätestens zum Zeitpunkt (t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>m</sub>)
für E<sub>k</sub> übertragen werden, um der zeitliche Abfolge des Spielfilms entsprechend wiedergegeben
werden zu können.</li></sl></p><p num="0037">Für zwei Empfänger E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> (vgl. Figur 2) wird die Übertragungsbandbreite optimal genutzt,
wenn möglichst viele der Dateneinheiten innerhalb beider Übertragungstrichter 4, 5
gesendet werden, also in diesem Fall möglichst &quot;nah an bzw. entlang&quot; der Wiedergabelinie
von E<sub>1</sub>, da alle diese Dateneinheiten nur einmal übertragen werden müssen.</p><p num="0038">Auf der Empfängerseite geht ein Empfänger E<sub>k</sub> ab dem Beginn des Empfangs des Datenstroms,
d.h. der Dateneinheiten, wie folgt vor: Zu einem beliebigen Zeitpunkt t<sub>x</sub> wird die Dateneinheit
D<sub>n</sub> übertragen (gesendet, empfangen), die im Rahmen der Übertragung des Datenstroms
zum Zeitpunkt t<sub>n</sub> zu übertragen ist, und <sl><li>i) an die zugehörige Wiedergabeeinrichtung übergeben, falls t<sub>x</sub> = t<sub>n</sub> ist;</li><li>ii) in Speichermitteln des Empfängers E<sub>k</sub> gespeichert, falls t<sub>x</sub> &lt; t<sub>n</sub> ist, d.h. die Dateneinheit
D<sub>n</sub> zu einem späteren Zeitpunkt zur Wiedergabe benötigt wird und die Dateneinheit D<sub>n</sub>
noch nicht in den Speichermitteln vorliegt;</li><li>iii) verworfen, falls t<sub>x</sub> &gt; t<sub>n</sub> ist, d.h. die die Dateneinheit D<sub>n</sub> zum Zeitpunkt t<sub>x</sub> für die Wiedergabe
nicht mehr von Bedeutung ist, oder bereits in den Speichermitteln vorliegt.</li></sl></p><p num="0039">Außerdem wird zum Zeitpunkt t<sub>s</sub> die Dateneinheit D<sub>n</sub> aus den Speichermitteln genommen und
an die Wiedergabeeinrichtung übergeben, wenn t<sub>s</sub> = t<sub>n</sub> und die Dateneinheit D<sub>n</sub> gemäß ii) gespeichert
oder vorab übertragen bzw. verteilt wurde (vgl. Beschreibung zu Figuren 8 und 9).
In den Empfängern E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> wird also Speicherplatz (potentiell in Form einer Festplatte) benötigt,
auf dem die empfangenen und noch nicht benötigten Dateneinheiten temporär abgelegt
werden, bis der Zeitpunkt zur Wiedergabe gekommen ist.</p><p num="0040">Die Empfänger E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> verfügen i.d.R. nur über eine endliche Speicherkapazität. Ist das zu
einem Zeitpunkt vorübergehend zu speichernde Volumen der Dateneinheiten D<sub>x</sub> größer als als
die verfügbare Speicherkapazität - können etwa immer nur maximal 10 Minuten des Spielfilms
gespeichert werden - so ergeben sich veränderte Anforderungen an die Sendeeinrichtung
und die Empfänger E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub>. Eine Speichergrenzlinie 7 schränkt den Empfangstrichter 3 ein
(vgl. Figur 3). Dateneinheiten, deren Wiedergabezeitpunkt bei einer frühen Übertragung zu
weit in der Zukunft liegt, werden beim Empfang noch nicht gespeichert. Statt dessen wird auf
eine erneute Übertragung zu einem späteren Zeitpunkt gewartet.</p><p num="0041">Für einen Empfänger E<sub>k</sub> mit dem Einstiegszeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub>, der einer von E<sub>0</sub> ... E<sub>j</sub> Empfängern
mit unterschiedlichen Einstiegszeitpunkten t<sup>0</sup><sub>0</sub> ... t<sup>0</sup><sub>n</sub> ist, ergibt sich bei einer Speicherbegrenzung
auf eine Zeitdauer t<sub>Mem</sub>:
<sl><li>(a) Alle Dateneinheiten, die aufgrund eines anderen Empfängers (E<sub>0</sub> ... E<sub>k-1</sub>, E<sub>k+1</sub> ... E<sub>n</sub>) innerhalb
des modifizierten Empfangstrichters von E<sub>k</sub> übertragen werden, müssen nicht
noch einmal für E<sub>k</sub> übertragen werden. Eine Übertragung innerhalb des Empfangstrichters
von E<sub>k</sub> bedeutet, daß eine Dateneinheit D<sub>n</sub> im Intervall frühestens zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>k</sub>
und im Intervall [t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>n</sub> - t<sub>Mem</sub>; t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>n</sub>] gesendet wird.</li><li>(b) Eine gemäß (a) nicht übertragene Dateneinheit D<sub>m</sub> muß spätestens zum Zeitpunkt (t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>m</sub>)
versendet werden, jedoch nicht vor t<sup>0</sup><sub>k</sub> und nicht vor (t<sup>0</sup><sub>k</sub> + t<sub>n</sub> - t<sub>Mem</sub>).</li></sl></p><p num="0042">Auf der Empfängerseite verändert sich das Verfahren bei Berücksichtigung des Parameters
t<sub>Mem</sub>. Mit dem Beginn des Empfangs eines Datenstroms, geht die Empfangseinrichtung eines
Empfängers E<sub>k</sub> wie folgt vor: Zu einem beliebigen Zeitpunkt t<sub>x</sub> wird die Dateneinheit D<sub>n</sub>
übertragen (gesendet, empfangen), die im Rahmen der Übertragung des Datenstroms zum
Zeitpunkt t<sub>n</sub> zu übertragen ist, und
<sl><li>i) an die zugehörige Wiedergabeeinrichtung übergeben, falls t<sub>x</sub> = t<sub>n</sub> ist;</li><li>ii) in Speichermitteln des Empfängers E<sub>k</sub> gespeichert, falls t<sub>x</sub> &lt; t<sub>n</sub> und t<sub>x</sub> &gt; t<sub>n</sub> - t<sub>Mem</sub> ist, d.h.
die Dateneinheit D<sub>n</sub> zu einem späteren Zeitpunkt zur Wiedergabe benötigt wird, der aber
noch im Bereich der &quot;Reichweite&quot; (Speicherkapazität) der Speichermittel liegt, und die
Dateneinheit D<sub>n</sub> noch nicht in den Speichermitteln vorliegt;</li><li>iii) verworfen, falls t<sub>x</sub> &gt; t<sub>n</sub> ist, d.h. die die Dateneinheit D<sub>n</sub> zum Zeitpunkt t<sub>x</sub> für die Wiedergabe
nicht mehr von Bedeutung ist, oder bereits in den Speichermitteln vorliegt oder (t<sub>x</sub> ≤
t<sub>n</sub> - t<sub>Mem</sub>).</li></sl></p><p num="0043">Außerdem wird zum Zeitpunkt t<sub>s</sub> die Dateneinheit D<sub>n</sub> aus den Speichermitteln genommen und
an die Wiedergabeeinrichtung übergeben, wenn t<sub>s</sub> = t<sub>n</sub> und die Dateneinheit D<sub>n</sub> gemäß ii) gespeichert
oder vorab übertragen bzw. verteilt wurde (vgl. Beschreibung zu Figuren 8 und 9).</p><p num="0044">Gemäß Figur 3 vermindert sich der Überlappungsbereich 6 der Empfangstrichter 3 der Empfänger
E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> im Fall der mittels t<sub>Mem</sub> charakterisierten, begrenzten Speicherkapazität der
Empfänger E<sub>1</sub> und E<sub>2</sub> auf eine verminderten Überlappungsbereich 8.</p><p num="0045">Die Sende- und Empfangsregeln, die hier für diese Verfahrensabwandlung angegeben sind,
stellen nur ein mögliches Beispiel dar. Es hängt vom konkreten Sendeplan ab, ob zu einem
Zeitpunkt auch weiter in der Zukunft als t<sub>Mem</sub> gelegene Dateneinheiten zwischengespeichert
werden können. Insgesamt ist von Sender und Empfänger lediglich gemeinsam Sorge zu tragen,
daß die Dateneinheit D<sub>n</sub> zum Zeitpunkt t<sub>n</sub> beim Empfänger vorliegt.</p><p num="0046">Während sich aus den oben beschriebenen Verfahren für die Empfangsseite jeweils direkt ein
Algorithmus zur Realisierung ableitet, können für die Sendeseite eine Reihe von Regeln angegeben
werden, die bei der Erstellung eines Sendeplans für das Senden der Dateneinheiten
D<sub>x</sub> mittels der Sendeeinrichtung zu erfüllen sind. </p><p num="0047">Im folgenden wird zunächst ein mögliches Übertragungsverfahren beispielhaft beschrieben,
das den obigen Regeln genügt und einfach zu implementieren ist. Im Anschluß werden exemplarisch
drei Vorgehensweisen zur Erstellung eines Sendeplans für die Dateneinheiten beschrieben.
Für das Übertragungsverfahren wie auch zur Sendeplanerstellung sind auch andere
Formen der Realisierung denkbar.</p><p num="0048">Bei der beispielhaften Erstellung eines Übetragungs-/Sendeplans für den von der Sendeeinrichtung
an die Empfänger zu übertragenden Datenstrom werden die folgenden Regeln berücksichtigt:
<sl><li>1) Der Datenstrom wird dadurch in einen übertragbaren Datenstrom transformiert, daß der
Datenstrom in vorzugsweise gleich große voneinander abgrenzbare Dateneinheiten D<sub>x</sub>
(x = 1,2,...) aufgeteilt wird. Die Dateneinheiten D<sub>x</sub> können beliebig klein sein, im Extremfall
auch nur einzelne Bytes oder Bits umfassen. Diese gegeneinander abgrenzbaren
Dateneinheiten D<sub>x</sub> werden auch als &quot;Slots&quot; bezeichnet.</li><li>2) Die Dateneinheiten D<sub>x</sub> werden jeweils möglichst spät gesendet, d.h. möglichst nah an der
Wiedergabelinie der Empfänger E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub>, so daß die Dateneinheiten D<sub>x</sub> in einer möglichst
großen Anzahl der Empfangstrichter der Empfänger E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> liegen, um die für die Übertragung
aufgewendete Bandbreite zu minimieren.</li><li>3) Um eine möglichst gleichmäßige Auslastung des Übertragungsmediums zu erzielen bzw.
eine temporäre Überlastung zu vermeiden, können Dateneinheiten bereits zu einem früheren
Zeitpunkt gesendet werden. Auf diese Weise lassen sich Lastspitzen ausgleichen, jedoch
muß die verfrüht gesendete Dateneinheit ggf. noch einmal gesendet werden, da sie
bei der verfrühten Übertragung im Empfangstrichter von weniger Empfängern liegen
könnte, als dies der Fall wäre, wenn die Dateneinheit nicht verfrüht gesendet worden wäre.
Der Vermeidung von Lastspitzen steht dann im Gegensatz zur Minimierung des insgesamt
übertragenen Datenvolumens.</li></sl></p><p num="0049">Im folgenden sind drei Beispiele für die Verteilung der Dateneinheiten D<sub>x</sub> (Sendeplan) zur
Übertragung angegeben. Es wird angenommen, daß alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> Informationen
gleicher Dauer umfassen, d.h., im Fall des Spielfilms, einen Spielfilmabschnitt gleicher Zeitdauer.
Die Dauer einer Dateneinheit definiert gleichzeitig die Granularität der Einstiegszeitpunkte
t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 0) für die Empfänger E<sub>j</sub> (j ≥ 0). Bei einer Dauer einer Dateneinheit von zehn
Sekunden, wird bei diesem Verfahren ohne Rückkanal alle zehn Sekunden ein neuer (virtueller) 
Empfänger angenommen, d.h. Betrachter können alle zehn Sekunden neu hinzukommen,
um den Spielfilm von Anfang an zu betrachten. In der folgenden Darstellung werden die
Dateneinheiten D<sub>x</sub> (x = 1, 2...) durchnumeriert.</p><p num="0050">Die im folgenden beschriebenen Ausführungsformen sind lediglich Beispiele. Darüber hinaus
gestattet das Verfahren:
<ul list-style="bullet"><li>daß die Größe/Dauer der Dateneinheiten nicht gleich ist,</li><li>daß die Dauer der Dateneinheit und die Granularität der Einstiegszeitpunkte t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 0) unterschiedlich
sind, und/ oder</li><li>daß die Einstiegszeitpunkte t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 0) mit und ohne Rückkanal beliebig verteilt sein können.</li></ul></p><p num="0051">Figur 4 zeigt ein Beispiel für einen harmonischer Sendeplan, wobei der zu übertragende Datenstrom
in sieben Dateneinheiten D<sub>1</sub> ... D<sub>7</sub> unterteilt ist. Die Zeitachse wird in Intervalle
gleicher Länge unterteilt, wobei die Intervalle der Dauer der sieben Dateneinheiten D<sub>x</sub> entsprechen.
Zur Übertragung werden die Dateneinheiten D<sub>1</sub> ... D<sub>7</sub> nach einer einfachen Regel
für die Übertragung auf die Zeitintervalle verteilt: Die Dateneinheit D<sub>n</sub> mit der Laufnummer
n wird in jedem n-ten Intervall übertragen, d.h. die erste Dateneinheit D<sub>1</sub> in jedem Intervall,
die zweite Dateneinheit D<sub>2</sub> in den Intervallen 2, 4, 6, ..., die dritte Dateneinheit D<sub>3</sub> in den Intervallen
3, 6, 9, ... usw. Die jeweiligen Anfangszeitpunkte der Intervalle bilden die möglichen
Einstiegszeitpunkte t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 0) für die Empfänger E<sub>j</sub> (j ≥ 0) (vgl. Figur 4).</p><p num="0052">Für einen ersten Empfänger E<sub>0</sub> wird gemäß Figur 4 eine Datenmenge M<sub>0</sub> übertragen, die alle
sieben Dateneinheiten D<sub>1</sub> ... D<sub>7</sub> umfaßt. Die für den ersten Empfänger übertragenen Dateneinheiten
sind mit den Bezugszeichen 1a bis 1g bezeichnet. Wenn zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>1</sub> ein
zweiter Empfänger E<sub>1</sub> zugeschaltet wird, für den der Datenstrom, beginnend ab t<sup>0</sup><sub>1</sub>, übertragen
werden soll, so umfaßt eine für den zweiten Empfänger E<sub>1</sub> übertragenen Datenmenge M<sub>1</sub> lediglich
die Dateneinheit D<sub>1</sub>, die in Figur 4 mit 2a bezeichnet ist. Die übrigen Dateneinheiten
D<sub>2</sub> ... D<sub>7</sub>, die zur Wiedergabe des Datenstroms für den Nutzer des zweiten Empfängers E<sub>1</sub>
ebenfalls an den zweiten Empfänger E<sub>1</sub> übertragen werden müssen, &quot;entnimmt&quot; der zweite
Empfänger E<sub>1</sub>, beginnend ab t<sup>0</sup><sub>1</sub> der Datenmenge M<sub>0</sub>. Für den zweiten Empfänger E<sub>1</sub> muß
deshalb eine wesentlich geringere Anzahl der Dateneinheiten gesendet werden, so daß Übertragungsbandbreite
eingespart wird. </p><p num="0053">Wenn zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>2</sub> ein dritter Empfänger E<sub>2</sub> zugeschaltet wird, für den der Datenstrom
beginnend ab t<sup>0</sup><sub>2</sub> übertragen werden soll, so umfaßt eine für den dritten Empfänger E<sub>2</sub> übertragenen
Datenmenge M<sub>2</sub> die Dateneinheiten D<sub>1</sub> und D<sub>2</sub>, die in Figur 4 mit 3a bzw. 3b bezeichnet
sind. Die übrigen Dateneinheiten D<sub>3</sub> ... D<sub>7</sub>, die zur Wiedergabe des Datenstroms für
den Nutzer des dritten Empfängers E<sub>2</sub> ebenfalls übertragen werden müssen, &quot;entnimmt&quot; der
dritte Empfänger E<sub>2</sub>, beginnend ab t<sup>0</sup><sub>2</sub> der Datenmenge M<sub>0</sub>, nämlich D<sub>3</sub> ... D<sub>7</sub> (lc bis 1g in Figur
4).</p><p num="0054">Wenn zum Zeitpunkt t<sup>0</sup><sub>3</sub> ein vierter Empfänger E<sub>3</sub> zugeschaltet wird, für den der Datenstrom
beginnend ab t<sup>0</sup><sub>3</sub> übertragen werden soll, so umfaßt eine für den vierten Empfänger E<sub>3</sub> übertragene
Datenmenge M<sub>3</sub> die Dateneinheiten D<sub>1</sub> und D<sub>3</sub>, die in Figur 4 mit 4a bzw. 4b bezeichnet
sind. Die übrigen Dateneinheiten D<sub>2</sub>, D<sub>4</sub> ... D<sub>7</sub>, die zur Wiedergabe des Datenstroms für
den Nutzer des dritten Empfängers E<sub>2</sub> ebenfalls übertragen werden müssen, &quot;entnimmt&quot; der
vierte Empfänger E<sub>3</sub>, beginnend ab t<sup>0</sup><sub>3</sub> der Datenmenge M<sub>0</sub>, nämlich die Dateneinheiten D<sub>4</sub> ...
D<sub>7</sub> (1d bis 1g), und der Datenmenge M<sub>2</sub>, nämlich die Dateneinheit D<sub>2</sub> (3b ind Figur 4).</p><p num="0055">Sowohl bei dem im Zusammenhang mit Figur 4 beschriebenen Ausführungsbeispiel als auch
bei den im Folgenden erläuterten Ausführungsbeispielen können eine oder mehrere der gesendeten
Dateneinheiten jeweils von einer oder mehreren der Datenmengen M<sub>j</sub> (j ≥ 0) umfaßt
sein.</p><p num="0056">Der unter Bezugnahme auf Figur 4 beschriebene harmonische Sendeplan hat den Nachteil,
daß die in einem Zeitintervall zu sendende Anzahl von Dateneinheiten D<sub>x</sub> stark variiert. So
wird im Zeitintervall 1 nur eine Dateneinheit (die erste Dateneinheit D<sub>1</sub>) gesendet, in den Intervallen
2, 3 und 5 zwei, im Intervall 4 drei und im Intervall 6 vier (wird für spätere Intervalle
entsprechend fortgesetzt). Das führt zu Lastspitzen, und zwar mit der Konsequenz, daß
die Übertragungskapazität vom Sender zu den Empfängern E<sub>0</sub>...E<sub>j</sub> an der größten Lastspitze
ausgerichtet werden muß, die Übertragungskapazität für einen Großteil der übrigen Übertragungszeit
jedoch nicht ausgenutzt wird.</p><p num="0057">Figur 5 zeigt eine Abwandlung des Verfahrens nach Figur 4, die auf eine gleichmäßigere
Auslastung des Übertragungsmediums bzw. der Übertragungskapazität abzielt: Es wird in
jedem (1 + p · n)-ten Intervall (p ≥ 0) damit begonnen, die Dateneinheit D<sub>n</sub> zu senden. Das
Versenden wird jedoch nicht im selben Intervall abgeschlossen (außer bei der ersten Dateneinheit 
D<sub>1</sub>), vielmehr wird die Übertragung auf n Intervall verteilt: Die Dateneinheit D<sub>1</sub> wird
in jedem Intervall übertragen. Die Dateneinheit D<sub>2</sub> in den Intervallen 1 bis 2, 3 bis 4, 5 bis 6,
.... Die Dateneinheit D<sub>3</sub> in den Intervallen 1 bis 3, 4 bis 6, 7 bis 9, .... Das bedeutet bei einer
gleichmäßigen Aufteilung einer Dateneinheit D<sub>x</sub> über die zu nutzenden Zeitintervalle, daß die
Dateneinheit D<sub>1</sub> durchschnittlich mit einfacher Bandbreite gesendet wird, die zweite Dateneinheit
D<sub>2</sub> durchschnittlich mit halber Bandbreite, die dritte Dateneinheit D<sub>3</sub> durchschnittlich
mit ein Drittel der Bandbreite usw. - also die m-te Dateneinheit D<sub>m</sub> mit durchschnittlich 1/m
der Bandbreite, die benötigt würde, um die Dateneinheit D<sub>m</sub> innerhalb eines Zeitintervalls zu
übertragen. Die jeweiligen Anfangszeitpunkte der Intervalle bilden wiederum die Einstiegszeitpunkte
t<sup>0</sup><sub>j</sub> (j ≥ 0) für die Empfänger (vgl. Figur 5).</p><p num="0058">Wenn es aufgrund des technischen Übertragungsverfahrens und/oder der Anzahl der Dateneinheiten
D<sub>x</sub> nicht möglich ist, die Übertragung der m-ten Dateneinheit D<sub>m</sub> (gleichmäßig) auf
m Zeitintervalle zu verteilen, läßt sich ein vergleichbarer Effekt, wenn auch bei leicht höherem
Übertragungsvolumen, wie folgt erzielen (vgl. Figur 6):
<ul list-style="bullet"><li>Falls m=2<sup>z</sup> ist mit z ≥ 0 (also m eine Zweierpotenz ist), wird die m-te Dateneinheit D<sub>m</sub> in
jedem m-ten Intervall übertragen (vgl. Figur 6).</li><li>Andernfalls werden alle m-ten Dateneinheiten D<sub>m</sub>, für die 2<sup>z</sup> &lt; m &lt; 2<sup>z+1</sup> mit j ≥ 0 gilt, genau
einmal zwischen den Zeitintervallen 2<sup>z</sup> und 2<sup>z+1</sup> übertragen, und zwar in beliebiger
(aber gleichbleibender) Reihenfolge.</li></ul></p><p num="0059">Das heißt, die Dateneinheiten D<sub>1</sub>, D<sub>2</sub>, D<sub>4</sub>, ... werden in jedem, jedem zweiten, jedem vierten
usw. Zeitintervall gesendet. Die Dateneinheit D<sub>3</sub> wird jeweils in den Pausen zwischen den
Dateneinheiten D<sub>2</sub>, also in den Zeitintervallen 1, 3, 5, 7 usw. gesendet. Die Dateneinheiten D<sub>5</sub>
bis D<sub>7</sub> mit den Laufnummern 5 bis 7 werden nacheinander jeweils einmal in der Folge von
Zeitintervallen gesendet, in denen die Dateneinheit D<sub>4</sub> nicht gesendet wird, also in den Zeitintervallen
1, 2 und 3; 5, 6 und 7; 9, 10 und 11 usw.</p><p num="0060">Figur 7 zeigt einen veränderten Verlauf der Empfangstrichter im Fall der Übertragung des
Datenstroms an einen bzw. an zwei Empfänger, wenn die Wiedergabe des Spielfilms für eine
Zeit t<sub>U</sub> unterbrochen und danach wieder fortgesetzt wird. Hierbei kann zwischen zwei Formen
von Empfängern unterschieden werden. Bei einer Form von Empfängern werden die Dateneinheiten
während der Unterbrechung im Hintergrund weiterhin empfangen und gespeichert.
Dies führt dann zu einem erweiterten Empfangstrichter. Bei einer anderen Form von Empfängern
werden die Dateneinheiten während der Unterbrechung nicht empfangen, was zu einem 
verschobenen Empfangstrichter führt. In beiden Fällen dürfen die Empfänger die bereits gespeicherten
Dateneinheiten während der Wiedergabeunterbrechung nicht verwerfen.</p><p num="0061">Das beschriebene Verfahren basiert darauf, daß Dateneinheiten D<sub>x</sub> so übertragen werden, daß
die Empfänger alle für die kontinuierliche Darstellung des Multimediadatenstroms erforderlichen
Dateneinheiten D<sub>x</sub> erhalten, gleichgültig, wann sie mit dem Empfang beginnen. Die
verschiedenen beschriebenen Sendepläne (vgl. Figuren 4 bis 6) erläutern beispielhaft, wann
und wie oft eine bestimmte Dateneinheit D<sub>x</sub> gesendet werden muß, um die Anforderungen der
kontinuierlichen Wiedergabe des Multimediadatenstroms zu erfüllen. Hierbei ergibt sich insbesondere,
daß die ersten Dateneinheiten D<sub>1</sub> des Multimediadatenstroms besonders oft übertragen
werden und somit einen hohen Anteil an der für das Verfahren erforderlichen Bandbreite
haben. Für eine Übertragung eines 2-Stunden-Spielfilms mit 7200 gleich großen Dateneinheiten
D<sub>x</sub> gemäß des beschriebenen Verfahrens wurde eine optimale Bandbreite berechnet,
die etwa dem 9,45-fachen der Sendebandbreite beim Übertragen dieses Spielfilms
nach einem üblichen, einfachen Aussenden des Spielfilms entspricht. Der Faktor variiert in
Abhängigkeit von der Länge des Spielfilms und der Anzahl der Dateneinheiten D<sub>x</sub>.</p><p num="0062">Eine weitere Verbesserung des beschriebenen Verfahrens hinsichtlich der durchschnittlich
benötigten Sendebandbreite kann dadurch erreicht werden, daß eine Teilmenge D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> (1 ≤
v &lt; x) der Dateneinheiten D<sub>x</sub>, beispielsweise die ersten 60 Sekunden des Spielfilms, nicht
entsprechend des beschriebenen Verfahrens übertragen werden, sondern dem Empfänger bereits
lokal zur Verfügung stehen, z.B. als Datei, aus der diese Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> ausgelesen
werden. Auf diese Weise kann in dem oben erwähnten Beispiel die erforderlich
Bandbreite von dem Faktor 9,5 auf etwa 4,8 vermindert werden.</p><p num="0063">In Figur 8 ist ein Multimediadatenstrom schematisch dargestellt, welcher die Dateneinheiten
D<sub>x</sub> umfaßt. Der Multimediadatenstrom umfaßt eine Teilmenge von Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub>
und eine Teilmenge von Dateneinheiten D<sub>v+1</sub>, ..., D<sub>x</sub>. Die Teilmenge der Dateneinheiten D<sub>v+1</sub>,
..., D<sub>x</sub> wird gemäß des oben beschriebenen Verfahrens an den oder alle Empfänger übertragen.
Vorab wird die Teilmenge von Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> an den oder alle Empfänger
verteilt, so daß die Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> vor Beginn einer Wiedergabe des Multimediadatenstroms
in dem oder allen Empfängern vorliegen. Hierdurch wird die benötigte Sendebandbreite
beim Übertragen der Teilmenge von Dateneinheiten D<sub>v+1</sub>, ..., D<sub>x</sub> gemäß des beschriebenen,
neuen Verfahrens vermindert. </p><p num="0064">Das Vorabverteilen der Teilmenge der Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> an den oder alle Empfänger
kann in beliebiger Weise gemäß üblicher Verfahren erfolgen, beispielsweise mittels Web-Prefetching,
mittels Dateiverteilung (z.B. über Satellit), als Bestandteil einer elektronischen
Programmzeitschrift, auf CDs usw. Die vorab verteilten Dateneinheiten D<sub>1</sub>, ..., D<sub>v</sub> können
beim Verteilen verschlüsselt übertragen werden.</p><p num="0065">Figur 9 zeigt einen zum Sendeplan in Figur 4 ähnlichen Sendeplan zum Verteilen der Dateneinheiten
D<sub>x</sub> schematisch. Die Dateneinheiten D<sub>1</sub> und D<sub>2</sub> werden im Unterschied zu dem in
Verbindung mit Figur 4 beschriebenen Verfahren vorab nicht gemäß des gezeigten Sendeplans
an den/die Empfänger verteilt und sind deshalb schraffiert gezeichnet. Die weiteren
Dateneinheiten D<sub>v+1</sub> (v ≥ 1) werden dann gemäß des Verfahrens an den/die Empfänger übertragen,
welches im Zusammenhang mit Figur 4 beschrieben wurde. Hierbei entsprechen die
Häufigkeit des Sendens der weiteren Dateneinheiten D<sub>v+1</sub> sowie deren zeitliche Reihenfolge
innerhalb des Sendeplans der mittels des Indexes v+1 jeweils gekennzeichneten Stellung der
weiteren Dateneinheiten D<sub>v+1</sub> (v ≥ 1) in dem Datenstrom der Dateneinheiten D<sub>x</sub> (vgl. Figur 9).
Dieses gilt in entsprechender Weise, wenn die weiteren Dateneinheiten D<sub>v+1</sub> (v ≥ 1) gemäß
der in den Figuren 5 oder 6 schematisch gezeigten Sendepläne gesendet werden.</p><p num="0066">In der bisherigen Darstellung wird davon ausgegangen, daß alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> eines
Spielfilms immer von allen Empfängern (die begonnen haben, den Spielfilm zu betrachten)
empfangen werden, und daß die Empfänger die Dateneinheiten, die sie nicht benötigen, verwerfen.
Insbesondere werden hierbei alle Empfänger als gleich angesehen, vor allem bezüglich
<ul list-style="bullet"><li>der von ihnen geforderten Empfangsbandbreite und</li><li>der Zahl der ihnen angebotenen Einstiegspunkte t<sup>0</sup><sub>k</sub> (falls kein Rückkanal verfügbar ist).</li></ul></p><p num="0067">D.h. alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> eines Spielfilms werden in demselben Übertragungskanal gesendet
und erreichen in diesem einen Übertragungskanal alle Empfänger. Unterschiedliche
Spielfilme werden jedoch potentiell auf verschiedenen Übertragungskanälen gesendet. Dieses
Vorgehen ist analog zu Radio und Fernsehen, wo ebenfalls unterschiedliche Sender unterschiedliche
Übertragungskanäle (hier Sendefrequenzen) nutzen. </p><p num="0068">Eine Unterscheidung verschiedener Kanäle für unterschiedliche Spielfilme / Programme kann
hierbei alle denkbaren Formen annehmen: Sendefrequenzen, Zeitscheiben in Frequenzen,
Frequenzbereiche, Bit- und/oder Bytepositionen in kontinuierlichen Datenströmen wie auch
in Datenpaketen, Netzwerk- und/oder Transportadressen (für ATM-, IP- und beliebige andere
Netze) usw. Diese Möglichkeiten der Realisierung der Unterscheidung verschiedener Kanäle
gilt gleichermaßen für die im Folgenden vorgestellten Subkanäle.</p><heading><u style="single">Unterteilung in Haupt- und Subkanäle</u></heading><p num="0069">Um die Anforderungen an die Empfänger heterogener gestalten zu können, und ggf. in Zusammenhang
hiermit oder als Ergänzung unterschiedliche Leistungen anbieten zu können, ist
in Ergänzung zur Übertragung eines Spielfilms / Programms in einem Kanal eine weitergehende
Unterstrukturierung dieses Kanals in Subkanäle pro Spielfilm / Programm denkbar.</p><p num="0070">In diesem Fall werden nicht alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> (Slots) auf demselben Kanal (dem Hauptkanal)
gesendet, sondern entsprechend der Zielsetzung auf mehrere Subkanäle verteilt. Unter
anderem sind folgende Anwendungsszenarien auf diese Weise realisierbar:</p><heading>a) Kundenspezifische Werbung</heading><p num="0071">Auf die Spieldauer eines Spielfilms verteilt werden mehrere Werbeblöcke W<sub>1</sub> bis W<sub>n</sub> eingestreut.
Ein solcher Werbeblock W<sub>k</sub> benötigt zu seiner Übertragung die Dateneinheiten D<sub>k,l</sub> bis
D<sub>k,m</sub>. Wird nur eine Art Werbung für das gesamte Publikum gesendet, so werden die Werbeblöcke
als Bestandteil des einen Übertragungskanals gesendet. Sollen verschiedene Arten
von Werbung (pro Werbeblock) unterschieden werden, werden die jeweiligen Dateneinheiten
auf unterschiedlichen Unterkanälen versandt. Jeder Empfänger wählt zusätzlich zum Hauptkanal
einen oder mehrere Zusatzkanal:
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Kanal</b></entry><entry align="left"><b>Dateneinheiten (Slots)</b></entry></row><row><entry align="left">Hauptkanal</entry><entry align="left">Inhalt des Spielfilms</entry></row><row><entry align="left">Subkanal 1</entry><entry align="left">Werbung &quot;Sport&quot;</entry></row><row><entry align="left">Subkanal 2</entry><entry align="left">Werbung &quot;Spirituosen&quot;</entry></row><row><entry align="left">... </entry></row><row><entry align="left">Subkanal w</entry><entry align="left">Werbung &quot;Haushalt&quot;</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0072">Werbung ist hier nur ein Beispiel. Einschübe anderer Informationsarten (etwa Kurznachrichten,
(regionale) Verkehrsinformationen, unterschiedliche Teile eines Spielfilms (etwa zensiert/
unzensiert usw.) sind mit demselben Mechanismus realisierbar.</p><heading>b) Unterschiedliche Versionen eines Spielfilms (Happy End vs. tragisches Ende)</heading><p num="0073">Ab einem bestimmten Zeitpunkt t<sub>E</sub> im Film (alle Dateneinheiten D<sub>x</sub> mit x &gt; E) werden unterschiedliche
Inhalte auf unterschiedlichen Kanälen ausgesendet. Jeder Empfänger entscheidet
individuell, welchen dieser Kanäle er sehen möchte.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Kanal</b></entry><entry align="left"><b>Dateneinheiten (Slots)</b></entry></row><row><entry align="left">Hauptkanal</entry><entry align="left">Inhalt des Spielfilms bis D<sub>E</sub></entry></row><row><entry align="left">Subkanal I</entry><entry align="left">Dateneinheiten D<sub>x</sub> mit x &gt; E für &quot;Happy End&quot;</entry></row><row><entry align="left">Subkanal II</entry><entry align="left">Dateneinheiten D<sub>x</sub> mit x &gt; E für &quot;Tragisches Ende&quot;</entry></row><row><entry align="left">Subkanal III</entry><entry align="left">Dateneinheiten D<sub>x</sub> mit x &gt; E für &quot;Überraschendes Ende&quot;</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0074">Hier ist insbesondere zu beachten, daß eine Kombination der Ausstrahlung verschiedener Enden
mit der Erfindung dazu führt, daß nur ein überproportional geringerer Teil zusätzlicher
Informationen gesendet werden muß. Gemäß den exemplarisch vorgestellten Sendeplänen
werden Dateneinheiten mit Inhalten, die am Ende eines Spielfilms liegen, deutlich seltener
gesendet, als solche mit Inhalten vom Anfang des Spielfilms.</p><heading>c) Einfache Spielfilmübertragung vs. gemäß der Erfindung erweiterte</heading><p num="0075">Die Übertragung der Dateninhalte läßt sich so gestalten, daß einerseits einfache (d.h. nicht
gemäß der Erfindung erweiterte) Empfänger den Spielfilm empfangen und wiedergeben können,
jedoch nur zu dem vorgegebenen Anfangszeitpunkt der ersten Übertragung t<sup>0</sup><sub>0</sub>, andererseits
erfindungsgemäße Empfänger zu verschiedenen Zeitpunkten mit der Betrachtung des
Spielfilms beginnen können.</p><p num="0076">Hierzu wird z.B. auf dem Hauptkanal nur die initiale Übertragung des Spielfilms vorgenommen
und sukzessive jede Dateneinheit genau einmal übertragen. Auf einem anderen Kanal
(hier als Subkanal I bezeichnet) werden gemäß der Erfindung die ergänzenden Informationen 
übertragen. Einfache Empfänger empfangen nur den Hauptkanal, erweiterte Empfänger hingegen
auch den Ergänzungskanal.</p><p num="0077">Es ist denkbar, den Spielfilm auf dem Hauptkanal wiederholt vollständig zu übertragen (etwa
im 2-Stunden-Takt).
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Kanal</b></entry><entry align="left"><b>Dateneinheiten (Slots)</b></entry></row><row><entry align="left">Hauptkanal</entry><entry align="left">Inhalt des Spielfilms einmalig übertragen wie normaler Rundfunk / normales Fernsehen (die Dateneinheiten 1a, 1b, ..., 1g aus Figur 4, wenn Übertragung gemäß des in Figur 4 dargestellten Verfahrens)</entry></row><row><entry align="left">Subkanal I</entry><entry align="left">Ergänzende Informationen, die zur Realisierung der Erfindung notwendig sind (alle anderen Dateneinheiten aus Figur 4)</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0078">Dieses Verfahren läßt sich nicht zur Unterstützung konventioneller Empfänger einsetzen; es
ist z.B. auch eine Kombination mit Datenverschlüsselung denkbar. So kann etwa der Hauptkanal
unverschlüsselt und damit jedem zugänglich übertragen werden, der Subkanal hingegen
verschlüsselt. Ein Empfänger ohne Kenntnis des Schlüssels kann den Spielfilm dann nur zum
ersten Einstiegspunkt betrachten, ein Empfänger mit Kenntnis des Schlüssels hingegen zu
einem beliebigen Zeitpunkt einsteigen und den Spielfilm trotzdem von Anfang an betrachten.
So lassen sich einfach unterschiedliche Tarifmodelle für verschiedene Kundengruppen schaffen
(siehe auch nächster Abschnitt).</p><heading>d) Unterschiedliche Granularität von Einstiegszeitpunkten</heading><p num="0079">In Erweiterung zu Abschnitt c) läßt sich auch die Granularität der Einstiegspunkte durch Nutzung
verschiedener Übertragungskanäle einstellen. Auf einem Hauptkanal kann beispielsweise,
wie im Abschnitt c) beschrieben, der Spielfilm nur einmalig übertragen werden, auf Subkanal
I die notwendigen Zusatzinformationen, um alle 10 Minuten in den Spielfilm einsteigen
zu können, auf Subkanal II die Zusatzinformationen, um jede Minute mit der Betrachtung
beginnen zu können usw. Selbstverständlich sind hier auch beliebige andere Kombinationen
denkbar.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Kanal</b></entry><entry align="left"><b>Dateneinheiten (Slots)</b></entry></row><row><entry align="left">Hauptkanal</entry><entry align="left">Inhalt des Spielfilms einmalig übertragen wie normaler Rundfunk / normales Fernsehen (die Dateneinheiten 1a, 1b, ..., 1g aus Figur 4, wenn Übertragung gemäß des in Figur 4 dargestellten Verfahrens) </entry></row><row><entry align="left">Subkanal I</entry><entry align="left">Ergänzende Informationen für Einstiegspunkte alle 10 Minuten</entry></row><row><entry align="left">Subkanal II</entry><entry align="left">Ergänzende Informationen für Einstiegspunkte jede Minute</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><heading>e) Unterschiedliche Qualität des Videos (&quot;Layered Coding&quot;)</heading><p num="0080">Schließlich ist eine Technik bekannt, die den Inhalt eines Multimediadatenstroms auf verschiedene
Unterströme aufteilt: ein Basisdatenstrom liefert die Grundlage für die Betrachtung,
ergänzende Datenströme liefern zusätzliche Qualität. Derartige Verfahren werden als &quot;Layered
Coding&quot; bezeichnet und sind in verschiedenen Formen bekannt, insbesondere aus der Videodatenkompression.
Hier können z.B. unterschiedliche (zeitliche und räumliche) Auflösungen
eines Videofilms angeboten werden, etwa Basiskanal 15 fps (Frames per Second),
352x288, erster Zusatzkanal 30fps bei einer Auflösung von 352x288 Bildpunkten, zweiter
Zusatzkanal 30fps bei einer Auflösung von 704x576 Bildpunkten usw.

Sie lassen sich ergänzend zu der Erfindung einsetzen und in beliebiger Kombination mit den
oben genannten Aufteilungen in Subkanäle verwenden.</p><p num="0081">Im folgenden Beispiel wird im Hauptkanal nur ein Mono-Audio-Signal übertragen und ein
Schwarz-weiß-Bild, Subkanal I liefert Stereoton und Farbe, Subkanal 2 HDTV-Qualität und
Surround Sound. Eine solche Anwendung kann z.B. bei Pay-TV-Programmen sinnvoll sein,
um unterschiedliche qualitative Abstufungen eines Film anzubieten.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Kanal</b></entry><entry align="left"><b>Dateneinheiten (Slots)</b></entry></row><row><entry align="left">Hauptkanal</entry><entry align="left">Schwarzweiß-Bild, Mono-Audio</entry></row><row><entry align="left">Subkanal I</entry><entry align="left">Farbbild, Stereoton</entry></row><row><entry align="left">Subkanal II</entry><entry align="left">HDTV-Qualität, Surround Sound</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p><p num="0082">Es sei noch angemerkt, daß sich alle obigen Szenarien prinzipiell auch ohne Unterteilung in
verschiedene Kanäle und Subkanäle realisieren lassen, indem die übertragenen Dateneinheiten
entsprechend ihres jeweiligen Inhalts gekennzeichnet werden und die Empfänger dann nur
die vom Verbraucher gewünschten Inhalte auswerten bzw. diejenigen, die sie auswerten können.
Das Konzept der Kanäle bringt hier jedoch zusätzlich eine höhere Effizienz und gestattet
die eingangs motivierte Heterogenität der Empfänger bezüglich ihrer Empfangsbandbreite. </p><heading><u style="single">Fehlertolerante Übertragung</u></heading><p num="0083">In paketvermittelten Netzen treten potentiell Paketverluste auf. Diese sind primär abhängig
von der Dimensionierung des Netzes (Bandbreite der Verbindungen) und der Leistungsfähigkeit
der eingesetzten Router. Während heute im Internet Paketverlustraten von 10% - 20%
oder mehr auftreten, was die Übertragung von qualitativ hochwertigen Medienströmen quasi
nicht realistisch erscheinen läßt, bieten in sich geschlossene und wohladministrierte Netze
(wie etwa Satellitenverbindungen, Kabelnetze, Intranetze usw.) eine Umgebung mit nahezu
verlustfreier Datenübertragung.</p><p num="0084">Auch hier kann jedoch der gelegentliche Verlust einer oder mehrerer Dateneinheiten nicht
vollständig ausgeschlossen werden. Daher sind Mechanismen vorzusehen, die bei ihrer eigentlichen
Übertragung verlorene Dateneinheiten bei dem/den Empfänger(n) rechtzeitig wiederherstellen,
bevor sie wiedergegeben werden müssen.</p><p num="0085">Insgesamt lassen sich zwei Verfahren unterscheiden, die beide mit der Erfindung kombiniert
werden können:
<sl><li>Falls ein Rückkanal zur Verfügung steht, können die Empfänger fehlende Dateneinheiten
nochmals vom Sender anfordern, der diese dann wiederholt sendet. Um das Fehlen von Dateneinheiten
festzustellen, sind die Dateneinheiten z.B. gemäß ihrer Übertragungsreihenfolge
im Sendeplan zu numerieren oder anderweitig so zu kennzeichnen, daß ein Empfänger potentiell
unabhängig von dem zu einem Zeitpunkt vom Sender genutzten Sendeplan in der Lage
ist,
<ul list-style="bullet"><li>das Fehlen einer Dateneinheit zu erkennen (auch wenn diese erst in ferner Zukunft wiedergegeben
werden soll),</li><li>ggf. zu ermitteln, ob die fehlende Dateneinheit nicht ohnehin vor dem Wiedergabezeitpunkt
noch mindestens einmal vom Sender übertragen wird (so daß es keiner weiteren
Aktion seitens des Empfängers bedarf) und,</li><li>falls erforderlich, das wiederholte Senden der fehlenden Dateneinheit beim Sender anzufordern.</li></ul></li><li>Hier ist anzumerken, daß bei dieser Variante der Fehlerbehebung Sende-, Empfangs- und
Wiedergabezeitpunkt einer Dateneinheit auseinanderfallen. Insbesondere kann eine zusätzliche
(künstliche) Verzögerung zwischen Empfang und Wiedergabe eingefügt werden, um sicherzustellen,
daß auch Dateneinheiten, deren Übertragung zeitnah an ihrem (ohne diese zusätzliche 
Verzögerung geltenden) Wiedergabezeitpunkt erfolgt ist, auch dann noch rechtzeitig
für die Wiedergabe zur Verfügung stehen, wenn ihre Übertragung wiederholt werden muß.</li></sl></p><p num="0086">Unabhängig davon, ob ein Rückkanal zur Verfügung steht oder nicht, können die übertragenen
Dateneinheiten um redundante Zusatzinformationen angereichert werden. Wird dann bei
der Übertragung eine Dateneinheit verloren, läßt sie sich mit einer vom Verfahren und/oder
der genutzten Menge an Redundanzinformationen abhängigen Wahrscheinlichkeit aus den
restlichen Dateneinheiten und/oder den Redundanzinformationen rekonstruieren. Derartige
Verfahren bezeichnet man als Vorwärts-Fehlerkorrektur (Forward Error Correction, FEC).
Im einfachsten Fall wird jede Dateneinheit mehrfach gesendet. Komplexere Verfahren senden
für k Datenheiten (n-k) Redundanzeinheiten, die so generiert werden, daß aus n übertragenen
Informationseinheiten k verloren gehen können und der Inhalt sich trotzdem vollständig
rekonstruieren läßt. Verschiedene weitere Verfahren und Kombinationen unterschiedlicher
Verfahren sind ebenfalls denkbar.</p><p num="0087">Hier ist ebenfalls anzumerken, daß Empfangs- und Wiedergabezeitpunkt auseinanderfallen
können, falls beim Empfänger ggf. noch auf das Eintreffen der (potentiell später gesendeten)
Redundanzeinheiten gewartet werden muß, bevor der Medieninhalt wiedergegeben werden
kann.</p><p num="0088">Auch dies kann ggf. unter Nutzung von Kanälen und Subkanälen geschehen: so können etwa
die Sendewiederholungen auf einem eigenen Subkanal übertragen werden; ebenso lassen sich
unterschiedliche (sich vorzugsweise ergänzende) Mengen von FEC-Daten auf verschiedenen
Subkanälen senden.</p><p num="0089">Die in der vorstehenden Beschreibung, der Zeichnung und den Ansprüchen offenbarten
Merkmale der Erfindung können sowohl einzeln als auch in beliebiger Kombination für die
Verwirklichung der Erfindung in ihren verschiedenen Ausführungsformen von Bedeutung
sein.</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Verfahren zum Übertragen von Dateneinheiten eines Datenstroms, insbesondere eines
Multimediadatenstroms, von mindestens einer Sendeeinrichtung an mindestens eine
Empfangseinrichtung Ej (j ≥ 1), wobei :
<claim-text><claim-text>mit Hilfe mindestens einer Sendeeinrichtung n Datenmengen (n ≥ 2) gesendet werden;</claim-text><claim-text>das Senden einer ersten Datenmenge M1 der n Datenmengen zu einem Zeitpunkt t1
beginnt,</claim-text><claim-text>die erste Datenmenge M1 alle Dateneinheiten des Datenstroms umfaßt,</claim-text><claim-text>das Senden wenigstens einer weiteren Datenmenge Mk (2 ≤ k ≤ n) der n Datenmengen
zu einem Zeitpunkt tk (2 ≤ k ≤ n) beginnt;</claim-text><claim-text>die wenigstens eine weitere Datenmenge Mk mindestens einen Teil der Dateneinheiten
des Datenstroms umfaßt;</claim-text><claim-text>die n Datenmengen gesendet werden, so daß in der wenigstens einen Empfangseinrichtung
Ej eine Wiedergabe der Dateneinheiten des Datenstroms als vorgegebene
zeitliche Abfolge von Informationen, insbesondere Bild- und/ oder Toninformationen,
zu einem Anfangszeitpunkt tk^ = tk + ϑ (ϑ &gt; 0) begonnen und zu einem Endzeitpunkt
tkE = tk^ + Δt beendet werden kann, wobei ϑ eine für die Übertragung einzeiner Dateneinheiten
des Datenstroms von der mindestens einen Sendeeinrichtung an die mindestens
eine Empfangseinrichtung Ej und/oder eine Verarbeitung einzelner Dateneinheiten
des Datenstroms charakteristische Zeitdauer und Δt eine für die Wiedergabe aller
Dateneinheiten des Datenstroms als die vorgegebene zeitliche Abfolge von Informationen
charakteristische Zeitdauer sind; und</claim-text><claim-text>die wenigstens eine weitere Datenmenge Mk (2 ≤ k ≤ n) von ausgewählten Dateneinheiten
des Datenstroms gebildet wird, für die ein früheres Senden in einem Zeitintervall
zwischen einem Zeitpunkt tk-1 und dem Zeitpunkt tk (2 ≤ k ≤ n) von der mindestens
einen Sendeeinrichtung zumindest einmal begonnen wird, wobei für wenigstens
zwei von aufeinanderfolgenden Zeitpunkten tk und tk+1 (1 ≤ k ≤ n) ein zeitlicher Abstand
(tk+1 - tk) kleiner als Δt ist;</claim-text></claim-text>dadurch gekennzeichnet, daß an die mindestens eine Empfangseinrichtung Ej
mindestens ein von dem Datenstrom verschiedener, weiterer Datenstrom in Form von
weiteren Dateneinheiten von der mindestens einen Sendeeinrichtung und / oder von wenigstens
einer anderen Sendeeinrichtung übermittelt wird und daß die weiteren Dateneinheiten
des weiteren Datenstroms empfängerseitig verwendet werden, um für die Dateneinheiten
des Datenstroms eine erste Wiedmabeform und eine von der ersten verschiedene
zweiten Wiedergabeform für die Wiedergabe der Dateneinheiten des Datenstroms
mit der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej zu bilden.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß eine Eingabe eines
Nutzers der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej zur Festlegung des Zeitpunkts t1
und/oder des Zeitpunkts tk (2 ≤ k ≤ n) elektronisch erfaßt wird, wobei die Eingabe über
einen zwischen der mindestens einen Sendeeinrichtung und der mindestens einen Empfangseinrichtung
Ej ausgebildeten Rück-Datenkanal an die mindestens eine Sendeeinrichtung
übertragen wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß der Zeitpunkt t1 und/oder
die Zeitpunkte tk (2 ≤ k ≤ n) sendeseitig vorgegeben werden.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß zwischen den Zeitpunkten tk-1 und tk (2 ≤ k ≤ n) jeweils ein im wesentlichen gleicher
zeitlicher Abstand ausgebildet ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Datenstrom x Dateneinheiten Dx (x = 1, 2, ...) umfaßt, das Übertragen zwischen
der mindestens einen Sendeeinrichtung und der mindestens einen Empfangseinrichtung
Ej (j ≥ 1) über eine vorgegebene Zeitdauer ausgeführt wird, die in Zeitintervalle Δty (y =
1, 2, ...) geteilt wird, wobei eine m-te Dateneinheit Dm (1 &lt; m ≤ x) innerhalb jedes m-ten
Zeitintervalls Δtm (1 &lt; m ≤ y) übertragen wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß der
Datenstrom x Dateneinheiten Dx (x = 1, 2, ...) umfaßt, das Übertragen zwischen der mindestens
einen Sendeeinrichtung und der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej (j ≥ 1)
über eine vorgegebene Zeitdauer ausgeführt wird, die in Zeitintervalle Δty (y = 1, 2, ...)
geteilt wird, wobei das Senden einer m-ten Dateneinheit Dm (1 ≤ m ≤ x) innerhalb jedes
(1 + p · m)-ten Zeitintervalls Δt1+pm (p ≥ 0) begonnen wird und sich über m Zeitintervalle
Δt1 +...+ Δtm (1 ≤ m ≤ y) erstreckt.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß der
Datenstrom x Dateneinheiten Dx (x = 1, 2, ...) umfaßt, das Übertragen zwischen der mindestens
einen Sendeeinrichtung und der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej (j ≥ 1)
über eine vorgegebene Zeitdauer ausgeführt wird, die in Zeitintervalle Δty (y = 1, 2, ...)
geteilt wird, wobei alle m-ten Dateneinheiten Dm (1 &lt; m ≤ x) in jedem m-ten Zeitintervall
Δtm gesendeten wird, wenn m = 2p (p = 0, 1, 2, 3, ...), und alle h-ten Dateneinheiten Dh (1
&lt; h &lt; x), für welche 2z &lt; h &lt; 2z+1 (z ≥ 0) gilt, genau einmal zwischen dem 2z-ten Zeitintervall
und dem 2z+1-ten Zeitintervall.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 5 bis 7, dadurch gekennzeichnet, daß die
Dateneinheiten Dx des Datenstroms von einem Gesamtdatenstrom von Dateneinheiten
Dx* (x* = v + x; v ≥ 1) umfaßt sind, wobei v eine Anzahl von Dateneinheiten Dx* des Gesamtdatenstroms
ist, die vor dem Zeitpunkt t1 an die mindestens eine Empfangseinrichtung
Ej übermittelt werden, so daß beim Senden der m-ten Dateneinheit Dm gilt: v &lt; m ≤
x*.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß eine von der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej empfangene Dateneinheit DEx
(x = 1, 2, ...) des Datenstroms zu einem Wiedergabezeitpunkt tWx (x = 1, 2, ...) innerhalb
der vorgegebenen zeitlichen Abfolge von Informationen mit Hilfe von Wiedergabemitteln
wiedergegeben wird, wobei eine m-te Dateneinheit Dm des Datenstroms so gesendet
wird, daß eine die gesendete m-te Dateneinheit Dm umfassende, m-te empfangene Dateneinheit
DEm (1 &lt; m ≤ x) in zeitlicher Nähe zu einem Wiedergabezeitpunkt tWm von der
mindestens einen Empfängereinrichtung Ej empfangen wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß eine von der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej empfangene Dateneinheit DEx
(x = 1, 2, ...) des Datenstroms zu einem Wiedergabezeitpunkt tWx (x = 1, 2, ...) innerhalb
der vorgegebenen zeitlichen Abfolge von Informationen mit Hilfe von Wiedergabemitteln
wiedergegeben wird, wobei eine zu einem Empfangszeitpunkt tEmpfang m-te empfangene
Dateneinheit DEm (1 &lt; m ≤ x)<claim-text><claim-text>a) an die Wiedergabemittel übergegeben wird, wenn tEmpfang = tWm - ε (e &gt; 0), wobei ε eine
charakteristische Zeit für die Übergabe der m-ten empfangenen Dateneinheit DEm
an die Wiedergabemittel und/oder eine Umwandlung der m-ten empfangenen Dateneinheit
DEm zur Wiedergabe ist; oder</claim-text><claim-text>b) in Speichermitteln der wenigstens einen Empfangseinrichtung Ej gespeichert wird,
wenn tEmpfang &lt; tWm - ε und die m-te empfangene Dateneinheit DEm noch nicht in den
Speichermitteln gespeichert ist; oder</claim-text><claim-text>c) verworfen wird, wenn tEmpfang &gt; tWm - ε oder die m-te empfangene Dateneinheit DEm in
den Speichermitteln bereits gespeichert ist.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, daß eine
von der mindestens einen Empfangseinrichtung Ej empfangene Dateneinheit DEx (x = 1,
2, ...) des Datenstroms zu einem Wiedergabezeitpunkt tWx (x = 1, 2, ...) innerhalb der vorgegebenen
zeitlichen Abfolge von Informationen mit Hilfe von Wiedergabemitteln wiedergegeben
wird, wobei eine zu einem Empfangszeitpunkt tEmpfang m-te empfangene Dateneinheit
DEm (1 &lt; m ≤ x)
<claim-text><claim-text>a) an die Wiedergabemittel übergegeben wird, wenn tEmpfang = tWm - ε (ε &gt; 0), wobei E eine
charakteristische Zeit für die Übergabe der m-ten empfangenen Dateneinheit DEm
an die Wiedergabemittel und/oder eine Umwandlung der m-ten empfangenen Dateneinheit
DEm zur Wiedergabe ist; oder</claim-text><claim-text>b) in Speichermitteln der wenigstens einen Empfangseinrichtung Ej gespeichert wird,
wenn [tEmpfang &lt; (tWm - ε) &lt; (tEmpfang + ΔtMem)] und die m-te empfangene Dateneinheit
DEm noch nicht in den Speichermitteln gespeichert ist, wobei ΔtMem eine für die Wiedergabe
eines Teils der empfangenen Dateneinheiten DEx charakterisierende Zeitdauer
ist, und die Speicherkapazität der Speichermittel auf den Teil der empfangenen Dateneinheiten
begrenzt ist; oder</claim-text><claim-text>c) verworfen wird, wenn tEmpfang &gt; tWm - ε oder die m-te empfangene Dateneinheit DEm in
den Speichermitteln bereits gespeichert ist.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Datenstrom wenigstens teilweise als verschlüsselter Datenstrom übertragen wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, daß die erste Datenmenge
M1 und die wenigstens eine weitere Datenmenge Mk (2 ≤ k ≤ n) der n Datenmengen so
übertragen werden, daß bei der Wiedergabe der Dateneinheiten in der mindestens einen
Empfangseinrichtung Ej für einen vorgegebenen Anfangszeitraum nach dem Anfangszeitpunkt
tkA = tk + ϑ (ϑ &gt; 0) Dateneinheiten wiedergegeben werden, die unverschlüsselt
übertragen werden.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Sendevorrichtung zum Übertragen von Dateneinheiten eines Datenstroms, insbesondere
eines Multimediadatenstroms, und mindestens eines von dem Datenstrom verschiedenen,
weiteren Datenstroms in Form von weiteren Dateneinheiten, die in die Wiedergabe der
Dateneinheiten des Datenstroms empfängerseitig verwendet werden, um für die
eine erste Wiedergabeform und eine von der ersten
verschiedene zweite Wiedergabeform zu bilden,
an mindestens eine Empfangseinrichtung Ej (j ≥ 1) mit Sendemitteln
zum Senden der Dateneinheiten und der weiteren Dateneinheiten
und Steuermitteln zum Steuern der Sendemittel, derart,
daß die Dateneinheiten des Datenstroms und die weiteren Datenemheiten des mindesteins
einen weiteren Datenstroms nach einem Verfahren der Ansprüche 1 bis 13 übertragen werden.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, daß die Sendemittel
wenigstens zwei Sender zum Senden der Dateneinheiten und der weiteren Dateneinheiten
umfassen, wobei die zwei Sender mit Hilfe der Steuereinrichtung so steuerbar sind, daß
ein Teil des Datenstroms und/oder des mindestens einen weiteren Datenstroms über einen
der wenigstens zwei Sender und ein anderer Teil des Datenstroms und/oder des mindestens
einen weiteren Datenstroms über einen anderen der wenigstens zwei Sender gesendet
werden kann.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 15, dadurch gekennzeichnet, daß der eine Teil des
Datenstroms von den x Dateneinheiten Dx (x = 2, 3, ...) mindestens eine Dateneinheit Db
(b ≤ x) und der andere Teil des Datenstroms von den x Dateneinheiten Dx Dateneinheiten
D1, ..., Db-1, Db+1, ..., Dx umfaßt.</claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Method for transmitting data units of a data stream, especially a multimedia data
stream, from at least one transmitting facility to at least one receiving facility Ej (j ≥ 1),
in which method:
<claim-text><claim-text>n data sets (n ≥ 2) are sent with the aid of the at least one transmitting facility,</claim-text><claim-text>the sending of a first data set M1 of the n data sets begins at a time t1,</claim-text><claim-text>the first data set M1 comprises all data units of the data stream,</claim-text><claim-text>the sending of at least one further data set Mk (2 ≤ k ≤ n) of the n data sets begins at a
time tk (2 ≤ k ≤ n),</claim-text><claim-text>the at least one further data set Mk comprises at least one part of the data units of the
data stream,</claim-text><claim-text>the n data sets are sent in such a manner that in the at least one receiving facility Ej, a
reproduction of the data units of the data stream as predetermined time sequence of
information, especially picture and/or sound information, can be begun at a starting
time tk^=tk +  ( &gt; 0) and ended at an ending time tkE = tkA + Δt, where  is a period
characteristic of the transmission of individual data units of the data stream from the
at least one transmitting facility to the at least one receiving facility Ej and/or processing
of individual data units of the data stream and Δt is a period characteristic of
the reproduction of all data units of the data stream as the predetermined time sequence
of information, and</claim-text><claim-text>the at least one further data set Mk (2 ≤ k ≤ n) is formed from selected data units of
the data stream for which an earlier transmission is begun at least once by the at least
one transmitting facility in a time interval between a time tk-1 and the time tk
(2 ≤ k ≤ n), a time interval (tk-1-tk) being smaller than Δt for at least two of successive
times tk and tk+1 (1 ≤ k ≤ n),</claim-text></claim-text>characterised in that at least one further data stream, different from the data stream, in
the form of further data units is transmitted to the at least one receiving facility Ej by the
at least one transmitting facility and/or by at least one other transmitting facility, and in
that the further data units of the further data stream are used on the receiving side to
form, for the data units of the data stream, a first reproduction form and a second reproduction
form different from the first, for the reproduction of the data units of the data
stream with the at least one receiving facility Ej.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to Claim 1, characterized in that an input of a user of the at
least one receiving facility Ej for establishing the time t1 and/or the time tk (2 ≤ k ≤ n) is
electronically detected, the input being transmitted to the at least one transmitting facility
via a return data channel formed between the at least one transmitting facility and the
at least one receiving facility Ej.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to Claim 1, characterized in that the time t1 and/or the times tk
(2 ≤ k ≤ n) are predetermined at the transmitting end.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the preceding claims, characterized in that an essentially
equal time interval is formed in each case between the times tk-1 and tk (2 ≤ k ≤ n).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the preceding claims, characterized in that the data
stream comprises x data units Dx (x = 1,2, ...), the transmitting between the at least one
transmitting facility and the at least one receiving facility Ej (j ≥ 1) is performed over a
predetermined period which is divided into time intervals Δty (y = 1,2, ...), an mth data
unit Dm (1 &lt; m ≤ x) being transmitted within each mth time interval Δtm (1 &lt; m ≤ y).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of Claims 1 to 4, characterized in that the data stream
comprises x data units Dx (x = 1,2, ...), the transmitting between the at least one transmitting
facility and the at least one receiving facility Ej (j ≥ 1) is performed over a predetermined
period which is divided into time intervals Δty (y = 1,2, ...), the sending of
an mth data unit Dm (1 ≤ m ≤ x) being begun within each (1 + p·m)-th time interval
Δt1+pm (p ≥ 0) and extending over m time intervals Δt1+...+Δtm (1 ≤ m ≤ y).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of Claims 1 to 4, characterized in that the datastream
comprises x data units Dx (x = 1,2, ...), the transmitting between the at least one transmitting
facility and the at least one receiving facility Ej (j ≥ 1) is performed over a predetermined
period which is divided into time intervals Δty (y = 1,2, ...), all mth data
units Dm (1 ≤ m ≤ x) being sent in each mth time interval Δtm if m = 2p (p = 0, 1, 2,
3, ...) and all hth data units Dh (1 &lt; h ≤ x), for which 2k &lt; h &lt; 2z+1 (z ≥ 0), exactly once
between the 2zth time interval and the 2z+1th time interval.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of Claims 5 to 7, characterized in that the data units Dx
of the data stream of a total data stream are comprised of data units Dx* (x* = v + x; v ≥
1), where v is a number of data units Dx* of the total data stream which are conveyed to
the at least one receiving facility Ej before the time t1 so that the following holds true
when the mth data unit Dm is sent: v &lt; m ≤ x*.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method as claimed in one of the preceding claims, characterized in that a data
unit DEx (x = 1,2, ...) of the data stream which is received by the at least one receiving
facility Ej is reproduced with the aid of replay means at a replay time tWx (x = 1,2, ...)
within the predetermined time sequence of information items, an mth data unit Dm of
the data stream being sent in such a manner that an mth received data unit DRm
(1 &lt; m ≤ x) comprising the transmitted mth data unit Dm is received by the at least one
receiver facility Ej closely in time to a replay time tWm.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the preceding claims, characterized in that a data
unit DEx (x = 1,2, ...) of the data stream which is received by the at least one receiving
facility Ej is reproduced with the aid of replay means at a replay time tWx (x = 1,2, ...)
within a predetermined time sequence of information items, an mth received data unit
DEm (1 &lt; m ≤ x) received at a receiving time tE being
<claim-text><claim-text>a) transferred to the replay means when tE = tWm - ε (ε &gt; 0), where ε is a characteristic
time for transferring the mth received data unit DEm to the replay means and/or a
conversion of the mth received data unit DEm for reproduction; or</claim-text><claim-text>b) stored in storage means of the at least one receiving facility Ej if tE &lt; tWm - ε and the
mth received data unit DEm is not yet stored in the storage means; or</claim-text><claim-text>c) discarded if tE &gt; tWm - ε or the mth received data unit DEm is already stored in the
storage means.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of Claims 1 to 9, characterized in that a data unit DEx
(x = 1,2, ...) of the data stream which is received by the at least one receiving facility Ej
is reproduced with the aid of replay means at a replay time tWx (x = 1,2, ...) within a
predetermined time sequence of information items, an mth received data unit DEm
(1 &lt; m ≤ x) received at a receiving time tE being<claim-text><claim-text>a) transferred to the replay means when tE = tWm - s (s &gt; 0), where ε is a characteristic
time for transferring the mth received data unit DEm to the replay means and/or a
conversion of the mth received data unit DEm for reproduction; or</claim-text><claim-text>b) stored in storage means of the at least one receiving facility Ej if [tE &lt; (tWm - s) &lt; (tE
+ Δ tMem)] and the mth received data unit DEm is not yet stored in the storage means,
where ΔtMem is a characteristic period for the reproduction of a part of the received
data units DEx and the storage capacity of the storage means is limited to the part of
the received data units; or</claim-text><claim-text>c) discarded if tE &gt; tWm - ε or the mth received data unit DEm is already stored in the
storage means.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to one of the preceding claims, characterized in that a data
stream is at least partially transmitted as encrypted data stream.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method according to Claim 12, characterized in that the first data set M1 and the
at least one further data set Mk (2 ≤ k ≤ n) of the n data sets are transmitted in such a
manner that during the reproduction of the data units in the at least one receiving facility
Ej, data units which are transmitted unencrypted are reproduced for a predetermined
starting period after the starting time tk^ = tk + ( &gt; 0).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Transmitting device for transmitting data units of a data stream, in particular a
multimedia data stream, and at least one further data stream different from the data
stream, in the form of further data units which are used on the receiving side in the reproduction
of the data units of the data stream to form a first reproduction form, and a
second reproduction form different from the first, for the data units of the data stream,
to at least one receiving device Ej (j ≥ 1), comprising transmission means for transmitting
the data units and the further data units, and control means for controlling the
transmission means in such a way that the data units of the data stream and the further
data units of the at least one further data stream are transmitted according to a method
according to claims 1 to 13.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Device according to Claim 14, characterized in that the transmitting means comprise
at least two transmitters for transmitting the data units, the two transmitters being
controllable with the aid of the control device in such a manner that a part of the data
stream and / or of the at least one further data stream can be sent via one of the at least
two transmitters and another part of the data stream and / or of the at least one further
data stream can be sent via another one of the at least two transmitters.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Device according to Claim 15, characterized in that the one part of the data
stream comprises at least one data unit Db (b ≤ x) of the x data units Dx (x =1 2,3, ...)
and the other part of the data stream comprises data units D1, ..., Db-1, Db+1, ..., Dx of
the x data units Dx.</claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Procédé de transmission d'unités de données dans un
flux de données, notamment dans un flux de données
multimédia, d'au moins un dispositif émetteur vers au
moins un dispositif récepteur Ej (j≥1), où :
<claim-text><claim-text>à l'aide d'au moins un dispositif émetteur, n
quantités de données (n ≥ 2) étant envoyées ;</claim-text><claim-text>l'envoi d'une première quantité de données M1 des n
quantités de données commençant à un moment t1,</claim-text><claim-text>la première quantité de données M1 comprenant toutes
les unités de données du flux de données ;</claim-text><claim-text>l'envoi d'au moins une quantité supplémentaire de
données Mk (2 ≤ k ≤ n) de la n quantité de données
commençant à un moment tk (2 ≤ k ≤ n) ;</claim-text><claim-text>la au moins une quantité de données supplémentaires
Mk comprenant au moins une partie des unités de
données du flux de données ;</claim-text><claim-text>les n quantités de données étant envoyées pour que
dans ledit au moins un dispositif récepteur Ej, une
reproduction des unités de données du flux de données
puisse commencer à un moment de démarrage tkA = tk + 3
(ϑ &gt; 0) et être arrêté à un moment d'arrêt tkE = tkA +
Δt, en tant que séquence temporaire prédéfinie d'informations,
notamment d'informations vidéo ou audio,
ϑ étant une période caractéristique pour la transmission
d'unités individuelles de données du flux de
données dudit au moins un dispositif émetteur vers
ledit au moins un dispositif récepteur Ej, et/ou pour
un traitement d'unités individuelles de données du
flux de données et Δt étant une période caractéristique
pour la reproduction de toutes les unités de
données du flux de données en tant que séquence
temporelle prédéfinie d'informations ; et</claim-text><claim-text>ledit au moins une quantité supplémentaire de données
Mk (2 ≤ k ≤ n) étant formée par des unités de données
sélectionnées dans le flux de données, pour
lesquelles une émission prématurée dans un intervalle
temporel compris entre un moment tk-1 et le moment tk
(2 ≤ k ≤ n) est démarrée au moins une fois par ledit
au moins un dispositif émetteur, pour au moins deux
moments consécutifs tk et tk+1 (1 ≤ k ≤ n) un écart
temporel (tk+1 - tk) étant inférieur à Δt;</claim-text></claim-text>caractérisé en ce qu'au moins un flux de données supplémentaire,
différent du flux de données est transmis
audit au moins un dispositif récepteur Ej sous la forme
d'unités de données supplémentaires par ledit au moins
un dispositif émetteur et/ou par au moins un dispositif
émetteur supplémentaire et en ce que les unités de
données supplémentaires du flux de données supplémentaire
sont utilisées côté récepteur pour former pour
les unités de données du flux de données une première
forme de reproduction et une seconde forme de reproduction
différente de la première pour la reproduction des
unités de données du flux de données avec ledit au
moins un dispositif récepteur Ej.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce
qu'un opérateur dudit au moins un dispositif récepteur
Ej procède à une saisie par informatique pour déterminer
le moment t1 et/ou le moment tk (2 ≤ k ≤ n), la
saisie étant transmise à audit au moins un dispositif
émetteur par l'intermédiaire d'un canal de données de
retour conçu entre ledit au moins un dispositif
émetteur et ledit au moins un dispositif récepteur Ej.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce
que le moment t1 et ou les moments tk (2 ≤ k ≤ n) sont
prédéfinis côté émetteur.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce qu'un espace temporel
sensiblement identique est respectivement conçu entre
les moments tk-1 et tk (2 ≤ k ≤ n).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que le flux de données
comprend x unités de données Dx (x = 1, 2 ...), en ce
que la transmission entre ledit au moins un dispositif
émetteur et ledit au moins un dispositif récepteur Ej
(j ≥ 1) est réalisée sur une période prédéfinie, qui
est divisée en intervalles temporels Δty (y = 1, 2 ...),
une mème unité de données Dm (1 &lt; m ≤ x) étant transmise
au sein de chaque mème intervalle de temps Δtm (1&lt;m≤y).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 1
à 4, caractérisé en ce que le flux de données comprend
x unités de données Dx (x = 1, 2 ...), en ce que la transmission
entre ledit au moins un dispositif émetteur et
ledit au moins un dispositif récepteur Ej (j ≥ 1) est
réalisée sur une période prédéfinie, qui est divisée en
intervalles temporels Δty (y = 1, 2 ...), l'envoi d'une
mème unité de données Dm (1 ≤ m ≤ x) démarrant au sein
de chaque (1 + p · m)ème intervalle temporel Δt1+pm (p ≥
0) et s'étendant sur m intervalles temporels Δt1 +...+
Δtm (1 ≤ m ≤ y).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 1
à 4, caractérisé en ce que le flux de données comprend
x unités de données Dx (x = 1, 2 ...), en ce que la
transmission entre ledit au moins un dispositif
émetteur et ledit au moins un dispositif récepteur Ej
(j ≥ 1) est réalisée sur une période prédéfinie, qui
est divisée en intervalles temporels Δty (y = 1, 2 ...),
un envoi ayant lieu toutes les mème unités de données Dm
(1 &lt; m ≤ x) dans chaque même intervalle temporel Δtm, si
m = 2p (p = 0, 1, 2, 3, ...) et toutes les hème unités de
données Dh (1 &lt; h ≤ x) pour lesquelles 2z &lt; h &lt; 2z+1
(z ≥ 0) s'applique, exactement une fois entre le 2zème
intervalle temporel et le 2z+i ème intervalle temporel.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 5
à 7, caractérisé en ce que les unités de données Dx du
flux de données sont compris dans un flux de données
global d'unités de données Dx* (x* = v + x ; v ≥ 1), v
étant un nombre d'unités de données Dx* du flux de
données global, qui sont transmises à au moins le
dispositif récepteur Ej avant le moment t1 pour que
lors de l'envoi de la mème unité de données Dm, on
applique : v &lt; m ≤ x*.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce qu'une unité de données
DEx (x = 1, 2, ...) du flux de données réceptionnée par
ledit au moins un dispositif récepteur Ej est reproduite
à un moment de reproduction tWx (x = 1, 2, ...) à
l'intérieur de la séquence temporelle prédéfinie
d'informations, à l'aide de moyens de reproduction, une
mème unité de données Dm du flux de données étant envoyée
de façon telle qu'une mème unité de données DEm (1 &lt;
m ≤ x) réceptionnée comprenant la mème unité de données
envoyée est réceptionnée à un moment proche d'un moment
de reproduction twm par ledit au moins un dispositif
récepteur Ej.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce qu'une unité de données
DEx (x = 1, 2, ...) du flux de données, qui est réceptionnée
par ledit au moins un dispositif récepteur Ej
est reproduite à l'aide de moyens de reproduction, à un
moment de reproduction tWx (x = 1, 2, ...), au sein de
la séquence temporelle prédéfinie, une mème unité de
données DEm (1 &lt; m ≤ x) réceptionnée à un moment de
réception tréception :
<claim-text><claim-text>a) étant transmise aux moyens de reproduction, si
tréception = tWm - E (ε &gt; 0), E étant un temps caractéristique
pour la transmission de la mème unité de
données réceptionnée DEm aux moyens de reproduction
et/ou pour une transformation de la mème unité de
données réceptionnée DEm pour la reproduction ; ou</claim-text><claim-text>b) étant sauvegardée dans des mémoires dudit au moins
un dispositif récepteur Ej, si tréception &gt; tWm - ε et si
la mème unité de données réceptionnée DEm n'est pas
encore sauvegardée dans les mémoires ; ou</claim-text><claim-text>c) étant rejetée, si tréception &gt; tWm - ε ou si la mème
unité de données réceptionnée DEm est d'ores et
déjà sauvegardée dans les mémoires.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 1
à 9, caractérisé en ce qu'une unité de données DEx (x =
1, 2, ...) du flux de données, réceptionnée par ledit
au moins un dispositif récepteur Ej est reproduite à un
moment de reproduction tWx (x = 1, 2, ...), au sein de
la séquence temporelle prédéfinie d'informations, à
l'aide de moyens de reproduction, une mème unité de
données réceptionnée DEm 1 &lt; m ≤ x) à un moment de
réception tréception :
<claim-text><claim-text>a) étant transmise aux moyens de reproduction, si
tréception = tWm - ε (ε &gt; 0), ε étant un temps caractéristique
pour la transmission de la mème unité de
données réceptionnée DEm aux moyens de reproduction
et/ou pour une transformation de la mème unité de
données réceptionnée DEm pour la reproduction ; ou</claim-text><claim-text>b) étant sauvegardée dans des mémoires dudit au moins
un dispositif récepteur Ej, si [tréception &lt; (tWm - s )
&lt; (tréception &lt; Δtmem)] et si la mème unité de données
réceptionnée DEm n'est pas encore sauvegardée dans
les mémoires, Δtmem étant une période caractéristique
pour la reproduction d'une partie des unités
de données DEx réceptionnées et la capacité de
mémoire des mémoires étant limitée à la partie des
unités de données réceptionnées ; ou</claim-text><claim-text>c) étant rejetée, si tréception &gt; tWm - ε ou si la mème
unité de données réceptionnée DEm est d'ores et
déjà sauvegardée dans les mémoires.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que le flux de données
est transmis au moins partiellement en tant que flux de
données crypté.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 12, caractérisé en
ce que la première quantité de données M1 et ladite au
moins une quantité de données supplémentaires Mk (2 ≤ k
≤ n) des n quantités de données sont transmises de
façon telle, que lors de la reproduction des unités de
données dans ledit au moins un dispositif récepteur Ej
des unités de données qui sont transmises de façon non
cryptée sont reproduites pour une période de démarrage
prédéfinie après le moment de démarrage tkA = tk + ϑ (ϑ
&gt; 0).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif émetteur pour la transmission d'unités
de données d'un flux de données, notamment d'un flux de
données multimédia, et d'au moins un flux de données
supplémentaire, différent du flux de données, sous la
forme d'unités de données supplémentaires, qui dans la
reproduction des unités de données du flux de données à
au moins un dispositif récepteur Ej (j ≥ 1) avec des
moyens émetteurs pour émettre les unités de données et
les unités de données supplémentaires et à des moyens
de commande pour le pilotage des moyens de commande
sont utilisées côté récepteur, pour former pour les
unités de données du flux de données une première forme
de reproduction et une deuxième forme de reproduction
différente de la première, de façon à ce que les unités
de données du flux de données et les unités de données
supplémentaires dudit au moins un flux de données
supplémentaires soient transmises selon un procédé
selon les revendications 1 à 13.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon la revendication 14, caractérisé
en ce que les moyens émetteurs comportent au moins deux
émetteurs pour l'envoi des unités de données et des
unités de données supplémentaires, les deux émetteurs
étant pilotables à l'aide du dispositif de commande de
façon telle, qu'une partie du flux de données et/ou
dudit au moins un flux de données supplémentaire puisse
être envoyée par l'intermédiaire de l'un d'au moins les
deux émetteurs et qu'une autre partie du flux de
données et/ou d'au moins le flux de données
supplémentaire puisse être envoyée par l'intermédiaire
d'un autre émetteur d'au moins les deux émetteurs.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Dispositif selon la revendication 15, caractérisé
en ce que l'une des parties du flux de données des x
unités de données Dx (x = 2, 3 ...) comprend au moins
une unité de données Db (b ≤ x) et l'autre partie du
flux de données comprend des unités de données D1, Db-1,
Db+1, ... Dx des x unités de données Dx.</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="25" date="20070328"><legal-event-body><event-title>LAPSED IN A CONTRACTING STATE ANNOUNCED VIA POSTGRANT INFORM. FROM NAT. OFFICE TO EPO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>BE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>CH</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>DK</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>ES</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FI</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GR</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>IE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>LI</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>LU</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>MC</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>NL</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>PT</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>SE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050831</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050831</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050831</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050831</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20051130</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20051130</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20051130</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20051212</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060131</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060131</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060131</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060131</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060131</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060222</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="EN" date="20061027"><legal-event-body><event-title>FR: TRANSLATION NOT FILED</event-title></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20060915"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>CH</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>PL</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="26N" date="20060809"><legal-event-body><event-title>NO OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20060601</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="GBV" date="20060329"><legal-event-body><event-title>GB: EP PATENT (UK) TREATED AS ALWAYS HAVING BEEN VOID IN ACCORDANCE WITH GB SECTION 77(7)/1977</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050831</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20060322"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>IE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FD4D</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="NLV1" date="20060301"><legal-event-body><event-title>NL: LAPSED OR ANNULED DUE TO FAILURE TO FULFILL THE REQUIREMENTS OF ART. 29P AND 29M OF THE PATENTS ACT; NO LEGAL EFFECT FROM</event-title></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20051006"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>50107233</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20051006</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20050921"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>IE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>LANGUAGE OF EP DOCUMENT: GERMAN</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20050831"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>B1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20050831"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>CH</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>EP</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>NOT ENGLISH</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20040602"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040420</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20031002"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>8566</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20030924"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20030725</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RBV" date="20030924"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES (CORRECTION):</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20030827"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20021204"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A3</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20021204"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RIC1" date="20021204"><legal-event-body><event-title>CLASSIFICATION (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>7H 04N 7/14 A, 7H 04N 7/173 B</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010808"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A2</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010808"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>