<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="FR" ucid="EP-1134690-B1" country="EP" doc-number="1134690" kind="B1" date="20040407"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23240869" ucid="EP-1134690-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1134690</doc-number><kind>B1</kind><date>20040407</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01410010-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01410010</doc-number><kind>A</kind><date>20010126</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="FR-0001214-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>FR</country><doc-number>0001214</doc-number><kind>A</kind><date>20000131</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new" /><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">G01S  13/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G01S  13/75        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G01S  13/76        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G01S  13/79        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G06K   7/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G06K   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G06K  17/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G06K  17/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H02J  17/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H02J  17/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04B   1/59        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04B   1/59        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04B   5/02        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">H04B   5/02        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">G06K7/00E</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Sendeleistungsanpassung in einem Leser für elektromagnetische Transponder</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Transmission power adaptation in a reader for electromagnetic transponders</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Adaptation de la puissance d'émission d'un lecteur de transpondeur électromagnétique</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>ST MICROELECTRONICS SA</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>STMICROELECTRONICS S.A.</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>WUIDART LUC</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>WUIDART, LUC</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>WUIDART, LUC</last-name><address><street>12, Lotissement le Cade</street><city>83910 Pourrieres</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>STMicroelectronics S.A.</last-name><address><street>29, Boulevard Romain Rolland</street><city>92120 Montrouge</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>de Beaumont, Michel</last-name><address><street>1, rue Champollion</street><city>38000 Grenoble</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>DE</country><country>FR</country><country>GB</country><country>IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="FR" source="EPO" status="new"><p>L'invention concerne une borne (1') de génération d'un champ électromagnétique propre à coopérer avec au moins un transpondeur lorsque ce dernier entre dans ce champ et comprenant un circuit oscillant (R1, L1, 24) propre à recevoir une tension d'excitation alternative haute fréquence, des moyens de régulation de la phase du signal dans le circuit oscillant par rapport à une valeur de référence, des moyens pour déterminer une information courante relative au couplage magnétique (k) entre le transpondeur et la borne, et des moyens pour adapter la puissance du champ électromagnétique en fonction de cette information courante au moins. &lt;IMAGE&gt;</p></abstract><abstract lang="FR" status="new"><p num="">L'invention concerne une borne (1') de génération d'un
champ électromagnétique propre à coopérer avec au moins un transpondeur
lorsque ce dernier entre dans ce champ et comprenant un
circuit oscillant (R1, L1, 24) propre à recevoir une tension
d'excitation alternative haute fréquence, des moyens de régulation
de la phase du signal dans le circuit oscillant par rapport
à une valeur de référence, des moyens pour déterminer une information
courante relative au couplage magnétique (k) entre le
transpondeur et la borne, et des moyens pour adapter la puissance
du champ électromagnétique en fonction de cette information courante
au moins.
<img file="00000001.tif" id="img-EP-1135410-A2-00000001" he="113" wi="134" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no" /></p></abstract><description lang="FR" status="new"><p num="0001">La présente invention concerne des systèmes utilisant
des transpondeurs électromagnétiques, c'est-à-dire des émetteurs-récepteurs
(généralement mobiles) susceptibles d'être interrogés,
sans contact et sans fil, par une unité (généralement fixe) dite
borne de lecture. L'invention concerne, plus particulièrement, un
lecteur de transpondeur électromagnétique destiné à des transpondeurs
dépourvus d'alimentation autonome. Ces transpondeurs
extraient l'alimentation nécessaire aux circuits électroniques
qu'ils comportent d'un champ haute fréquence rayonné par une
antenne de la borne de lecture et d'écriture. L'invention
s'applique aussi bien à une borne se contentant de lire les
données d'un transpondeur à lecture seule ou à une borne de
lecture-écriture propre à modifier des données que contient le
transpondeur.</p><p num="0002">La présente invention concerne, plus particulièrement,
l'adaptation de la puissance d'émission d'une borne de lecture-écriture
en fonction de la position du transpondeur par rapport à
la distance qui le sépare de la borne.</p><p num="0003">Les systèmes utilisant des transpondeurs électromagnétiques
sont basés sur l'emploi de circuits oscillants comprenant un
enroulement formant antenne, côté transpondeur et côté borne de 
lecture-écriture. Ces circuits sont destinés à être couplés par
champ magnétique proche lorsque le transpondeur entre dans le
champ de la borne de lecture-écriture.</p><p num="0004">La figure 1 représente, de façon très schématique et
simplifiée, un exemple classique de système d'échange de données
entre une borne 1 de lecture/écriture et un transpondeur 10 du
type auquel s'applique la présente invention.</p><p num="0005">Généralement, la borne 1 est essentiellement constituée
d'un circuit oscillant série, formé d'une inductance L1, en série
avec un condensateur C1 et une résistance R1, entre une borne 2
de sortie d'un amplificateur ou coupleur d'antenne (non représenté)
et une borne 3 de référence (généralement, la masse). Le
coupleur d'antenne fait partie d'un circuit 4 de commande du circuit
oscillant et d'exploitation des données reçues comprenant,
en autre, un modulateur/démodulateur et un microprocesseur de
traitement des commandes et des données. Dans l'exemple représenté
à la figure 1, le point 5 de connexion du condensateur C1
et de l'inductance L1 constitue une borne de prélèvement d'un
signal de données reçues à destination du démodulateur. Le circuit
4 de la borne communique généralement avec différents circuits
d'entrée-sortie (clavier, écran, moyen d'échange avec un
serveur, etc.) et/ou de traitement non représentés. Les circuits
de la borne de lecture-écriture tirent l'énergie nécessaire à
leur fonctionnement d'un circuit d'alimentation (non représenté)
raccordé, par exemple, au réseau de distribution électrique.</p><p num="0006">Un transpondeur 10 destiné à coopérer avec une borne 1,
comporte essentiellement un circuit oscillant parallèle formé
d'une inductance L2 en parallèle avec un condensateur C2 entre
deux bornes 11 et 12 d'entrée d'un circuit 13 de commande et de
traitement. Les bornes 11 et 12 sont, en pratique, reliées à
l'entrée d'un moyen de redressement (non représenté) dont les
sorties constituent des bornes d'alimentation continues des circuits
internes au transpondeur.</p><p num="0007">Le circuit oscillant de la borne 1 est excité par un
signal haute fréquence (par exemple, 13,56 MHz) qui, en l'absence 
de transmission de données de la borne vers le transpondeur, sert
exclusivement de source d'énergie à ce dernier. Quand un transpondeur
10 se trouve dans le champ de la borne 1, une tension
haute fréquence est engendrée aux bornes 11, 12 du circuit résonnant
du transpondeur. Cette tension, après redressement et écrêtement
éventuel, est destinée à fournir la tension d'alimentation
des circuits électroniques 13 du transpondeur. Ces circuits comprennent
généralement, essentiellement, un microprocesseur, une
mémoire, un démodulateur des signaux éventuellement reçus de la
borne 1, et un modulateur pour transmettre des informations à la
borne.</p><p num="0008">Les circuits oscillants de la borne et du transpondeur
sont généralement accordés sur la fréquence d'une porteuse de
transmission, c'est-à-dire que la fréquence de résonance est
réglée sur une fréquence de, par exemple, 13,56 MHz. Cet accord a
pour objet de maximiser la diffusion d'énergie vers le transpondeur,
généralement, une carte de format type carte de crédit
intégrant les différents constituants du transpondeur.</p><p num="0009">La porteuse de téléalimentation haute fréquence émise
par la borne 1 sert également de porteuse de transmission de données.
Cette porteuse est généralement modulée en amplitude par la
borne selon différentes techniques de codage de façon à transmettre
les données au transpondeur. En retour, la transmission de
données du transpondeur vers la borne s'effectue généralement en
modulant la charge constituée par le circuit résonnant L2, C2.
Cette variation de la charge s'effectue au rythme d'une sous-porteuse
de fréquence (par exemple, 847,5 kHz) inférieure à celle
de la porteuse. Cette variation de charge peut alors être détectée
par la borne sous la forme d'une variation d'amplitude ou
d'une variation de phase au moyen, par exemple, d'une mesure de
la tension aux bornes du condensateur C1 ou du courant dans le
circuit oscillant. La transmission des données, que ce soit de la
borne vers le transpondeur ou du transpondeur vers la borne, fait
appel à des techniques parfaitement connues qui ne seront pas
détaillées plus avant et ne font pas l'objet de la présente 
invention. On notera simplement que ces transmissions de données
utilisent, comme porteuse de transmission, le signal haute fréquence
de téléalimentation du transpondeur, même si les données
émises par la borne sont modulées sur une sous-porteuse.</p><p num="0010">La tension récupérée par le transpondeur 10 dans le
champ d'une borne 1 dépend de la distance qui sépare le transpondeur
de la borne et, plus particulièrement, du coefficient de
couplage entre les circuits oscillants respectifs de la borne et
du transpondeur. Pour disposer d'un système ayant une portée
relativement grande (de l'ordre de 10 à 20 centimètres), on est
contraint de délivrer une puissance conséquente aux circuits
oscillants de la borne pour que le champ magnétique rayonné reste
suffisamment intense à la distance de portée souhaitée pour fournir
l'énergie de téléalimentation nécessaire au transpondeur.
Toutefois, cela présente l'inconvénient que, quand un transpondeur
se trouve près de la borne, il reçoit une énergie beaucoup
trop importante par rapport à ses besoins. Outre le fait que cela
oblige de prévoir des moyens de protection contre les surcharges
côté transpondeur, cela entraíne une surconsommation inutile
d'énergie par la borne de lecture-écriture.</p><p num="0011">Un autre problème qui se pose en raison de la forte
énergie rayonnée par la borne est que plusieurs transpondeurs
peuvent capter une énergie suffisante de ce champ magnétique
rayonné, ce qui peut poser des problèmes de conflit dans les
transmissions de données et/ou entraíner un piratage non-autorisé
des transmissions de données entre un transpondeur et une borne
de lecture-écriture.</p><p num="0012">Un objet de la présente invention est de pallier les
inconvénients des systèmes à transpondeur électromagnétique classiques,
liés à la forte énergie rayonnée par une borne de
lecture-écriture.</p><p num="0013">Plus particulièrement, la présente invention vise à
optimiser la consommation énergétique d'une borne de lecture-écriture
de transpondeur électromagnétique. </p><p num="0014">L'invention vise également à proposer une solution qui
ne nécessite aucune modification du transpondeur et qui soit par
conséquent compatible avec les transpondeurs existants.</p><p num="0015">Pour cela l'invention prévoit une adaptation de la
puissance d'émission de la borne de lecture-écriture en fonction
de la distance du transpondeur entré dans son champ. Ainsi, selon
l'invention, on module l'énergie émise par la borne selon que le
transpondeur est plus ou moins loin de celle-ci.</p><p num="0016">Le document <ref type="patent">EP-A-0 722 094</ref> prévoit une telle adaptation
de l'énergie d'excitation du circuit oscillant d'un lecteur en
fonction de la distance à laquelle se trouve un transpondeur et,
plus précisément du couplage magnétique entre le transpondeur et
le lecteur. La solution préconisée par ce document consiste à
déterminer le couplage à partir de la tension aux bornes du circuit
oscillant du lecteur, puis à adapter le niveau de sortie du
lecteur en conséquence.</p><p num="0017">Une telle solution n'est pas satisfaisante pour plusieurs
raisons.</p><p num="0018">Tout d'abord, la tension récupérée par le transpondeur
(l'énergie prélevée sur le champ rayonné par la borne de lecture-écriture)
n'est pas une fonction monotone de la distance. En particulier,
pour un type de transpondeurs donné, caractérisé par
l'impédance de son circuit résonant, la caractéristique de la
tension aux bornes de ce circuit oscillant en fonction du couplage
(ou de la distance) présente généralement un maximum à une
position de couplage optimal. Par conséquent, un même niveau de
tension peut être récupéré par le transpondeur pour deux distances
différentes.</p><p num="0019">De plus, cette caractéristique tension-couplage varie
en fonction de l'accord des circuits oscillants (donc de leur
fréquence de résonance), c'est-à-dire qu'elle dépend également de
l'impédance du circuit oscillant de la borne.</p><p num="0020">On notera que, côté lecteur, le courant dans le circuit
oscillant est fonction, notamment, de la tension récupérée par le
transpondeur et du coefficient de couplage. </p><p num="0021">Les problèmes liés à l'allure non monotone de la tension
récupérée par le transpondeur en fonction du couplage ne
sont pas résolus par le document <ref type="patent">EP-A-0 722 094</ref> susmentionné.</p><p num="0022">Un autre problème est qu'une même borne est susceptible
d'être utilisée avec différentes familles de transpondeurs qui se
différencient, notamment, par le dimensionnement de leurs composants.
Par conséquent, les relations d'asservissement doivent
être prévues pour un type de transpondeurs donné et être modifiées
à chaque fois que ce type de transpondeur change. Cela peut
être le cas, par exemple, si une nouvelle version de transpondeurs
vient à remplacer une ancienne version dans un système de
contrôle d'accès.</p><p num="0023">La présente invention vise à proposer une adaptation de
l'énergie émise par la borne à destination d'un transpondeur sans
qu'il soit nécessaire de procéder à une émission du transpondeur
pour évaluer la distance qui sépare ce dernier de la borne.</p><p num="0024">La présente invention vise également à rendre cette
adaptation fiable, même pour une réponse non monotone du transpondeur
en fonction de la distance.</p><p num="0025">La présente invention vise également à permettre un
paramétrage automatique de la borne pour la préparer à un type de
transpondeurs.</p><p num="0026">Plus particulièrement, la présente invention prévoit
une borne de génération d'un champ électromagnétique propre à
coopérer avec au moins un transpondeur lorsque ce dernier entre
dans ce champ et comprenant un circuit oscillant propre à recevoir
une tension d'excitation alternative haute fréquence, cette
borne comportant :
<sl><li>des moyens de régulation de la phase du signal dans le
circuit oscillant par rapport à une valeur de référence ;</li><li>des moyens pour déterminer une information courante
relative au couplage magnétique entre le transpondeur et la
borne ;</li><li>des moyens pour adapter la puissance du champ électromagnétique
en fonction de ladite information courante au moins et</li><li>des moyens pour mesurer une première grandeur fonction
de la tension (VC1) aux bornes d'un élément capacitif de son
circuit oscillant et une deuxième grandeur fonction du
courant (I) dans son circuit oscillant.</li></sl></p><p num="0027">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
la borne comporte des moyens pour déterminer et mémoriser des
informations caractéristiques relatives au couplage dans plusieurs
configurations déterminées de distance séparant le transpondeur
de la borne, et pour tenir compte de ces informations
caractéristiques dans l'adaptation de la puissance du champ en
fonction de l'information courante.</p><p num="0028">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
lesdites informations caractéristiques comprennent, entre
autres :
<sl><li>la tension aux bornes de l'élément capacitif lorsque
aucun transpondeur n'est présent dans le champ de la borne ;</li><li>la tension aux bornes de l'élément capacitif lorsque
qu'un transpondeur est dans une relation de proximité maximale
avec la borne ;</li><li>le courant dans le circuit oscillant quand aucun transpondeur
n'est présent dans le champ de la borne ; et</li><li>le courant dans le circuit oscillant quand un transpondeur
est dans une relation de proximité maximale avec la borne.</li></sl></p><p num="0029">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
ladite information courante est déduite de la mesure courante
desdites deux grandeurs et des valeurs desdites informations
caractéristiques.</p><p num="0030">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
au moins une information caractéristique est déterminée automatiquement
par la borne dans une phase d'apprentissage.</p><p num="0031">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
les moyens pour adapter la puissance du champ électromagnétique
comprennent des moyens commandables pour modifier la tension
d'excitation alternative du circuit oscillant de la borne. </p><p num="0032">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
les moyens pour adapter la puissance du champ électromagnétique
comprennent un ou plusieurs éléments résistifs, commandables et
faisant partie du circuit oscillant de la borne.</p><p num="0033">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
le temps de réponse des moyens de régulation de phase est choisi
pour être grand devant la fréquence d'une rétromodulation éventuelle
provenant d'un transpondeur présent dans le champ électromagnétique
de la borne et pour être rapide par rapport à la
vitesse de déplacement d'un transpondeur dans ce champ électromagnétique.</p><p num="0034">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
ledit circuit oscillant comprend un élément de capacité variable,
ladite borne comprenant des moyens propres à fixer la valeur de
cette capacité à partir d'une mesure de phase du signal dans le
circuit oscillant en faisant varier la tension aux bornes de
l'élément de capacité variable.</p><p num="0035">La présente invention prévoit également un procédé de
commande d'une borne, consistant à :
<sl><li>a) dans une phase d'apprentissage :
<sl><li>déterminer une première information caractéristique
liée au courant dans le circuit oscillant quand aucun transpondeur
n'est présent dans le champ de la borne ;</li><li>déterminer une deuxième information caractéristique
liée au courant dans le circuit oscillant quand un transpondeur
est dans une relation de proximité maximale avec la borne ;</li><li>calculer des relations linéaires d'asservissement de la
puissance du champ magnétique en fonction de ladite information
courante et d'une valeur nominale prédéterminée ; et</li></sl></li><li>b) en fonctionnement :
<sl><li>déterminer l'information courante liée au couplage
entre un transpondeur entré dans le champ de la borne et celle-ci
; et</li><li>adapter la puissance du champ magnétique à partir desdites
relations linéaires.</li></sl></li></sl></p><p num="0036">Selon un mode de réalisation de la présente invention,
ladite information courante est fonction du rapport entre le
coefficient de couplage magnétique courant et le coefficient de
couplage magnétique maximal obtenu quand un transpondeur est dans
une relation de proximité maximale avec la borne.</p><p num="0037">Ces objets, caractéristiques et avantages, ainsi que
d'autres de la présente invention seront exposés en détail dans
la description suivante de modes de réalisation particuliers
faite à titre non-limitatif en relation avec les figures jointes
parmi lesquelles :
<sl><li>la figure 1 représente, de façon très schématique et
simplifiée, un système à transpondeur électromagnétique du type
auquel s'applique la présente invention ;</li><li>la figure 2 représente, sous forme de blocs, un mode de
réalisation d'une borne d'un système à transpondeur électromagnétique
selon la présente invention ;</li><li>la figure 3 représente un exemple général d'évolution
de la tension aux bornes du circuit oscillant d'un transpondeur
en fonction de la distance le séparant d'une borne ;</li><li>la figure 4 représente un exemple de réponse du procédé
d'asservissement de la présente invention ;</li><li>la figure 5 représente un premier exemple de réponse
d'un transpondeur dans un mode de mise en oeuvre de la présente
invention ; et</li><li>la figure 6 représente un deuxième exemple de réponse
d'un transpondeur dans un mode de mise en oeuvre de la présente
invention.</li></sl></p><p num="0038">Les mêmes éléments ont été désignés par les mêmes références
aux différentes figures qui, notamment pour les figures 3
à 6, ont été tracés sans respect d'échelle. Pour des raisons de
clarté, seuls les éléments nécessaires à la compréhension de
l'invention ont été représentés aux figures et seront décrits par
la suite. En particulier, la structure d'un transpondeur n'a pas
été détaillée de même que la structure des éléments de traitement
des données numériques côté borne de lecture. </p><p num="0039">Une caractéristique de la présente invention est de
modifier l'énergie d'excitation du circuit oscillant d'une borne
de lecture-écriture en fonction de la distance d'un transpondeur
entré dans le champ de la borne, évaluée au moyen du signal à la
fréquence de la porteuse de téléalimentation. Le fait d'utiliser
directement l'information de la porteuse de téléalimentation permet
d'effectuer une évaluation de la distance sans qu'il soit
nécessaire que le transpondeur émette lui-même des informations.
En effet, lorsqu'il entre dans le champ d'une borne, un transpondeur
intervient sur la charge du circuit oscillant de cette
borne. Cette variation de charge dépend, notamment, de la distance
qui sépare le transpondeur de la borne. La modification de
l'énergie est effectuée, selon l'invention, en agissant sur le
courant dans le circuit oscillant série, c'est-à-dire dans l'antenne
(l'inductance L1) de la borne. Cette action peut être
effectuée, soit en modifiant la tension dite de générateur,
c'est-à-dire la tension de sortie de l'amplificateur 3, soit en
modifiant la valeur de la résistance R1.</p><p num="0040">Pour disposer de l'information de distance, une solution
de l'invention est de mesurer, entre autres, l'amplitude du
signal (par exemple, l'amplitude de la tension aux bornes du
condensateur C1, figure 1). Comme cela a été indiqué précédemment,
une telle mesure est en pratique inexploitable avec une
borne classique, notamment car la plage de variation de tension
en fonction de la distance dépend de l'accord du circuit oscillant,
donc de la valeur de la capacité C1. Or, dans les circuits
classiques, l'accord n'est jamais parfait.</p><p num="0041">En particulier, dans les bornes classiques, l'accord de
la fréquence de résonance à la fréquence de la porteuse est
effectué manuellement au moyen d'un condensateur variable, une
fois la borne fabriquée. On a besoin d'ajuster l'accord, notamment,
en raison des tolérances de fabrication des éléments capacitifs
et inductifs, pour garantir le point de fonctionnement en
phase choisi entre un signal de référence délivré par un oscillateur
de la borne et le signal reçu prélevé, par exemple, aux bornes 
du condensateur C1. Un désaccord du circuit oscillant de la
borne a plusieurs conséquences et, en particulier, celle de modifier
l'amplitude du signal dans ce circuit oscillant et, par voie
de conséquence, l'amplitude disponible du signal pour une évaluation
éventuelle.</p><p num="0042">Ainsi, une autre caractéristique de la présente invention
est de prévoir une régulation de la phase du circuit oscillant
de la borne par rapport à une valeur de référence. Selon
l'invention, cette régulation de phase est effectuée au moyen
d'une boucle dont le temps de réponse est choisi pour que la
boucle soit suffisamment lente afin de ne pas gêner la rétromodulation
provenant d'un transpondeur et soit suffisamment rapide
devant la vitesse de passage d'un transpondeur dans le champ de
la borne. On peut parler de régulation statique par rapport aux
fréquences de modulations (par exemple, la fréquence de la porteuse
de téléalimentation de 13,56 MHz et la fréquence de rétromodulation
de 847,5 kHz utilisée dans la transmission de données
du transpondeur vers la borne).</p><p num="0043">La figure 2 représente, sous forme de blocs, un mode de
réalisation d'une borne 1' selon la présente invention, équipée
d'une boucle de régulation de phase du circuit oscillant.</p><p num="0044">De façon classique, la borne 1' comporte un circuit
oscillant formé d'une inductance ou antenne L1, en série avec un
élément capacitif 24 et un élément résistif (symbolisé par une
résistance R1), entre une borne 2p de sortie d'un amplificateur
ou coupleur d'antenne 3 et une borne 2m à un potentiel de référence
(généralement, la masse). L'amplificateur 3 reçoit un
signal Tx de transmission haute fréquence, issu d'un modulateur 6
(MOD) qui reçoit une fréquence de référence (signal OSC) par
exemple, d'un oscillateur à quartz (non représenté). Le modulateur
4 reçoit, si besoin, un signal DATA de données à transmettre
et, en l'absence de transmission de données depuis la borne,
délivre la porteuse haute fréquence (par exemple, 13,56 MHz) propre
à téléalimenter un transpondeur. </p><p num="0045">Une caractéristique de l'invention est que l'élément
capacitif 24 est un élément à capacité variable et commandable
par au moins un signal CTRL. Selon l'invention, on réalise une
régulation de la phase du courant dans l'antenne L1 par rapport à
un signal de référence REF. Cette régulation est une régulation
du signal haute fréquence, c'est-à-dire du signal de la porteuse
correspondant au signal Tx en l'absence de données à transmettre.
Cette régulation est effectuée en faisant varier la capacité du
circuit oscillant de la borne 1' de façon à maintenir le courant
dans l'antenne en relation de phase constante avec le signal de
référence. Le signal REF est à la fréquence de la porteuse et
correspond, par exemple, au signal OSC fourni par l'oscillateur
du modulateur.</p><p num="0046">La capacité variable peut être réalisée de plusieurs
façons. Généralement, cette capacité doit atteindre quelques centaines
de picofarads et supporter, à ses bornes, une tension de
plus de 100 Volts. Une première solution est d'utiliser un réseau
de capacités commutées. Toutefois, un inconvénient est alors que,
sauf à concevoir un circuit encombrant eu égard au nombre de
condensateurs, la variation est loin d'être linéaire. Une deuxième
solution est d'utiliser une diode dont on utilise la capacité
de la jonction polarisée en inverse en tant que capacité
variable qui est fonction de cette polarisation. La diode est
alors connectée, par son anode, côté borne 2m de référence et,
par sa cathode, côté inductance L1. Une troisième solution est
d'utiliser un transistor MOSFET monté en diode. Un tel composant
a sensiblement la même caractéristique capacité-tension que celle
d'une diode. L'avantage est que, pour une même tenue en tension
d'avalanche, la surface d'intégration nécessaire est moindre que
pour une diode.</p><p num="0047">Comme l'illustre la figure 2, l'élément capacitif 24
prévu en série avec la résistance R1 et l'inductance L1 est commandable
au moyen du signal CTRL. Le signal CTRL est issu d'un
circuit 21 (COMP) dont le rôle est de détecter l'écart de phase 
par rapport au signal de référence REF et de modifier en conséquence
la capacité de l'élément 24.</p><p num="0048">La mesure de la phase dans le circuit oscillant est
effectuée, par exemple, à partir d'une mesure du courant I dans
ce circuit oscillant. On utilise, par exemple dans le mode de
réalisation illustré par la figure 2, un circuit 23 constitué
d'un transformateur d'intensité monté en série avec l'élément 24
et l'inductance L1. Un tel transformateur d'intensité est généralement
constitué d'un enroulement primaire 23' entre l'élément 24
et la borne 2m de masse, et d'un enroulement secondaire 23&quot; dont
une première borne est connectée directement à la masse 2m et
dont l'autre borne délivre un signal MES fournissant le résultat
de la mesure, une résistance R23 de conversion courant-tension
étant connectée en parallèle avec l'enroulement secondaire 23&quot;.</p><p num="0049">Le résultat MES de la mesure est envoyé au comparateur
de phase 21 qui compare alors la phase du courant mesuré par le
bloc 23 au signal de référence REF, et asservit en conséquence
l'élément capacitif 24 au moyen du signal CTRL.</p><p num="0050">Selon un mode de réalisation préféré, le comparateur 21
utilise le même démodulateur de phase (non représenté) que celui
servant à démoduler le signal provenant du transpondeur et que
reçoit éventuellement le circuit oscillant. Par conséquent, comme
l'illustre la figure 2, le comparateur 21 délivre un signal Rx
restituant une rétromodulation éventuelle de données reçues d'un
transpondeur.</p><p num="0051">On notera que la boucle de régulation de phase doit
être suffisamment lente pour ne pas gêner la modulation de phase
à 847,5 kHz effectuée depuis le transpondeur mais suffisamment
rapide devant la vitesse de passage d'un transpondeur dans le
champ de la borne, qui est généralement liée à la vitesse de
déplacement d'une main. Par exemple, un temps de réponse de
l'ordre d'une milliseconde convient, le temps de passage d'un
transpondeur étant de plusieurs centaines de millisecondes.</p><p num="0052">Un premier avantage de la présente invention est que,
en régulant la phase du circuit oscillant sur une valeur de 
référence, on s'affranchit à la fois des problèmes éventuels des
tolérances de dimensionnement des composants du circuit oscillant,
et de la dérive de ces composants en fonctionnement.</p><p num="0053">Selon l'invention, on utilise l'information de correction
de la boucle de régulation de phase, c'est-à-dire une information
liée à la tension aux bornes du condensateur 24 (en pratique
associé au transformateur 23 dont on peut négliger la présence),
pour évaluer la position du transpondeur.</p><p num="0054">Selon un mode de réalisation où l'élément capacitif 24
est commandé en tension, l'information de correction est prélevée
directement en sortie du régulateur de phase, c'est-à-dire sous
la forme du niveau de tension du signal CTRL. Ainsi, selon ce
mode de réalisation, la borne 1' comporte un module 25 (SEL) de
sélection de la quantité d'énergie en fonction, entre autres, de
la tension Vb de correction de la boucle de phase.</p><p num="0055">Selon un autre mode de réalisation, on utilise un élément
distinct du régulateur de phase pour évaluer la tension aux
bornes du condensateur 24. L'utilisation de l'information de correction
présente toutefois l'avantage d'optimiser le circuit.</p><p num="0056">En pratique et comme on le verra par la suite, on
mesure de préférence la valeur du courant I (en variante, une
valeur liée de façon linéaire et connue) dans le circuit oscillant
de la borne et la valeur de la tension VC1 (en variante, une
valeur liée de façon linéaire et connue) aux bornes du condensateur
24. Cela permet, notamment, de s'affranchir des problèmes
liés au fait que la réponse du transpondeur n'est pas monotone.</p><p num="0057">Dans l'exemple de la figure 2, le module 25 agit sur le
niveau de la tension de générateur par un signal de commande 26.
Selon un autre mode de réalisation préféré, le module 25 agit sur
l'élément résistif R1 pour en modifier la valeur. Dans ce cas, on
utilise, par exemple, un réseau de résistances commutables, ou un
ou plusieurs transistors MOSFET dont on fait varier la résistance
à l'état passant en modifiant leurs tensions de grille.</p><p num="0058">Quel que soit le mode de réalisation, on notera que le
module 25 agit de préférence pour modifier sensiblement linéairement 
l'énergie d'émission en fonction de la consigne. Toutefois,
on pourra avoir recours à une variation par palier, par exemple
si l'élément résistif est formé d'un réseau de résistances commutables
ou si le module 25 effectue une conversion analogique-numérique
ou reçoit une information numérique.</p><p num="0059">Une autre caractéristique de la présente invention est
de prévoir un paramétrage automatique de la borne, pour adapter
l'asservissement de l'énergie sur la distance à laquelle se
trouve un transpondeur, en fonction du type de transpondeur. Ce
paramétrage automatique s'effectue dans une phase d'apprentissage
et sera mieux compris après l'exposé qui suit de la relation
entre le couplage des circuits oscillants et la distance qui les
sépare.</p><p num="0060">La figure 3 représente l'évolution de la tension VC2
aux bornes 11, 12 d'un transpondeur en fonction de la distance d
séparant le transpondeur d'une borne de lecture-écriture. La
courbe de la figure 3 peut également être considérée comme représentant
l'évolution de la tension VC2 en fonction du coefficient
de couplage k (toujours compris entre 0 et 1) entre les circuits
oscillants du transpondeur et de la borne, comme le montrera la
formule 5 exposée par la suite. En effet, le couplage entre les
circuits oscillants est fonction de la distance qui sépare les
antennes. Plus précisément, la distance qui sépare les antennes
est, en première approximation, proportionnelle à 1-k. Par conséquent,
dans la description qui suit, on fera référence soit à la
distance soit au coefficient de couplage comme abscisse de la
caractéristique de la figure 3. L'axe des abscisses représente
une distance d croissante vers la droite de la figure et un coefficient
de couplage k croissant vers la gauche de la figure.</p><p num="0061">Comme l'illustre la figure 3, la tension VC2 présente
un maximum VC2<sub>opt</sub> pour une valeur optimale du coefficient de couplage
k<sub>opt</sub>. Pour une fréquence et un dimensionnement donné des
circuits oscillants, la tension VC2 diminue de part et d'autre de
la position p1 de couplage optimal. </p><p num="0062">La courbe présente un point d'inflexion p2 pour une
valeur de couplage de k<sub>opt</sub>.√3, c'est-à-dire pour une distance
inférieure à la position de couplage optimal. Côté distances
encore inférieures, la courbe tend vers une asymptote à une position
de tension minimale V<sub>min</sub>. Côté distances supérieures à la
position de couplage optimal, la décroissance de la tension VC2
est plus prononcée. En outre, on constate que le niveau de tension
(dont on peut montrer qu'il est égal à VC2<sub>opt</sub> · √3 / 2) du
point d'inflexion p2 à k<sub>opt</sub>.√3 se retrouve, symétriquement par
rapport à la position de couplage optimal, en un point p3 correspondant
à une valeur de couplage de k<sub>opt</sub> / √3.</p><p num="0063">La courbe de la figure 3 est une courbe théorique,
c'est-à-dire que pour un système de transmission donné, toute la
courbe n'est pas décrite (parcourue) par les positions de couplage.
En effet, deux points supplémentaires sont nécessaires
pour définir la relation pour un type de transpondeurs donné.</p><p num="0064">Un premier point p4 correspond à une position de couplage
maximal k<sub>max</sub> ou de distance nulle. Cette position est définie
par le couplage obtenu lorsque la distance séparant les deux
antennes est minimale, c'est-à-dire quand le transpondeur est
posé sur la borne (à l'endroit repéré comme étant la position de
l'inductance L1). Il ne s'agit pas réellement d'une distance
nulle entre les deux antennes mais plutôt d'une distance minimale.
En effet, les antennes L1 et L2 ne peuvent pas se toucher,
ne serait-ce qu'à cause du boítier du lecteur et du boítier du
transpondeur (matériau enrobant les pistes d'antenne pour une
carte à puce). Cette position peut être située à un point quelconque
de la caractéristique de la figure 3. On notera que la
position de couplage maximal ne correspond qu'exceptionnellement
à la position où la tension récupérée prend la valeur maximale,
c'est-à-dire au couplage optimal.</p><p num="0065">Un deuxième point p5 correspond à la limite de portée
du système. La position du point p5 varie en fonction de la
constitution du transpondeur. Il s'agit du point où le transpondeur 
décroche pour défaut d'énergie. Le point p5 est, par exemple,
fixé à partir de normes qui déterminent l'énergie maximale
que doit émettre la borne et qui conditionnent la portée du système.
On notera que plus la tension VC2<sub>(p5)</sub> au point p5 est faible,
plus la portée du système est grande et plus on a intérêt à
diminuer le champ quand le transpondeur s'approche de la borne.</p><p num="0066">Selon l'invention, on tient compte de la courbe de la
figure 3 pour asservir l'énergie d'émission sur la distance (donc
le couplage) entre le transpondeur et la borne. Le couplage entre
les circuits oscillants est notamment fonction du courant I dans
le circuit oscillant série de la borne (par exemple, mesuré par
le transformateur 23). Or, ce courant I est lié, par la relation
suivante, à la tension Vg dite de générateur et à l'impédance
apparente Z1<sub>app</sub> du circuit oscillant :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">I = <st32:frac align="center">Vg <st32:over>Z1<st32:sub pos="post">app</st32:sub></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0067">Or, l'impédance apparente Z1<sub>app</sub> est, entre autres,
fonction de la résistance R1. Par conséquent, on peut intervenir
sur le couplage, donc sur la tension VC2 récupérée par le transpondeur,
en modifiant soit la valeur de Vg soit la valeur de R1,
soit les deux.</p><p num="0068">De plus, le fait de réguler la phase du circuit oscillant
sur une valeur de référence permet que la variation de distance
d'un transpondeur entrant dans le champ de la borne ne se
traduise que par une modification de la partie réelle de l'impédance
de ce circuit oscillant. En effet, toutes les variations
qui auraient tendance à modifier la partie imaginaire de cette
impédance par la charge constituée par le transpondeur sont compensées
par la boucle de régulation de phase. Ainsi, par l'asservissement
de la phase au moyen du système de régulation, on s'assure
que, en fonctionnement statique (c'est-à-dire pour les fréquences
inférieures à la fréquence de la sous-porteuse) la partie
imaginaire de l'impédance Z1<sub>app</sub> soit nulle. Par conséquent, l'impédance
Z1<sub>app</sub> devient égale à la résistance apparente R1<sub>app</sub> et
peut s'exprimer sous la forme : <st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">Z1<st32:sub pos="post">app</st32:sub> = R1<st32:sub pos="post">app</st32:sub> = R1 + a<st32:sup pos="post">2</st32:sup><st32:frac align="center">L2<st32:over>R2 · C2</st32:over></st32:frac>,</st32:df>
avec :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> = <st32:frac align="center">k<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · ω<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · L1 · L2 <st32:over>X2<st32:sup pos="post">2</st32:sup> +<st32:fence type="paren" style="single"><st32:frac align="center">L2<st32:over>R2 · C2</st32:over></st32:frac></st32:fence><st32:sup pos="post">2</st32:sup></st32:over></st32:frac>,</st32:df>
et où ω représente la pulsation, X2 représente la partie imaginaire
de l'impédance du circuit oscillant du transpondeur
(X2 = ωL2 - 1/ωC2), et où R2 représente la charge constituée par
les circuits du transpondeur sur son propre circuit oscillant,
modélisée en figure 1 par une résistance R2 représentée en pointillés,
en parallèle avec l'inductance L2 et le condensateur C2.
En d'autres termes, la résistance R2 représente la résistance
équivalente de tous les circuits (microprocesseur, moyen de
rétromodulation, etc.) du transpondeur, ramenée en parallèle sur
le condensateur C2 et l'inductance L2. Dans la formule 2 ci-dessus,
on a négligé la résistance série de l'inductance L1 qui
s'ajoute aux deux autres termes. On peut également considérer que
la valeur de cette résistance série est, par simplification,
incluse dans la valeur de la résistance R1.</p><p num="0069">On peut considérer que, en première approximation (au
1er ordre), la partie imaginaire X2 de l'impédance du circuit
oscillant du transpondeur est nulle. Cela est dû au fait que l'on
est à l'accord et que, par construction, les composants du transpondeurs
sont dimensionnés pour que la fréquence de résonance du
circuit oscillant corresponde à la fréquence de la porteuse de
téléalimentation.</p><p num="0070">Par conséquent, en combinant les formules 1, 2 et 3, la
relation liant le coefficient de couplage k au courant I, à la
tension Vg et à la résistance R1 est la suivante :
<img file="00180001.tif" id="img-EP-1136362-B1-00180001" he="13" wi="148" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></p><p num="0071">Pour être capable d'adapter la puissance d'émission en
fonction du couplage entre les circuits oscillants, on doit alors
être capable de situer la position courante du transpondeur sur 
une courbe du type de celle représentée en figure 3. Toutefois,
asservir l'énergie en tenant compte de l'ensemble de la courbe
conduit à une solution qui requiert de déterminer, pour une
famille de transpondeurs donnée, l'allure exacte de cette courbe
et de la mémoriser. De plus, une aussi grande précision dans la
correction de l'asservissement n'est pas toujours nécessaire.
Ainsi, selon un mode de réalisation préféré de la présente invention,
l'asservissement de l'énergie est effectué à partir de
relations linéaires déduites d'un nombre minimal de points caractéristiques.</p><p num="0072">Plus précisément, on utilise entre trois et cinq points
caractéristiques de l'allure de la tension VC2 en fonction du
couplage k pour définir au maximum quatre plages de variations
linéaires de l'énergie en fonction du couplage. Ces cinq points
correspondent, respectivement, aux trois points caractéristiques
fonctions du coefficient k<sub>opt</sub> de la courbe de la figure 3, respectivement
p1 à k<sub>opt</sub>, p2 à k<sub>opt</sub>.√3 et p3 à k<sub>opt</sub> / √3, au point
p4 fonction de la distance minimale (du coefficient de couplage
maximal k<sub>max</sub>) et au point p5 correspondant à la limite de portée
du système et à l'énergie maximale admissible en émission d'une
borne (généralement fixée par des normes).</p><p num="0073">La figure 4 représente l'allure de la correction
d'énergie effectuée, selon l'invention à partir de la courbe
théorique de la figure 3, en fonction du couplage. Cette correction
consiste à modifier, en fonction du couplage k, par exemple
le niveau de tension Vg pour maintenir un niveau de tension VC2
(figure 3) nominal approximativement constant. Selon l'invention,
cet asservissement s'effectue en fonction de la position du couplage
k par rapport aux points caractéristiques p1 à p5 et par
tronçons linéaires entre ces points.</p><p num="0074">La figure 4 n'est tracée qu'entre les valeurs kmax et
dmax correspondant aux extrémités possibles de la caractéristique.
De plus, le tracé de la figure 4 se base sur la courbe théorique 
de la figure 3 avec une position du point p4 à gauche du
point p2.</p><p num="0075">La relation qui lie la tension de générateur Vg à la
tension VC2 est la suivante :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2 = <st32:frac align="center">k ·<st32:sqrt><st32:frac align="center">L1<st32:over>L2</st32:over></st32:frac></st32:sqrt> · R2 · Vg <st32:over>R1 + k<st32:sup pos="post">2</st32:sup><st32:frac align="center">L1 · R2<st32:over>L2</st32:over></st32:frac></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0076">Une première solution, pour être en mesure de fixer les
tronçons rectilignes de correction de la figure 4, consiste à
utiliser l'expression du coefficient de couplage optimal k<sub>opt</sub> en
fonction des inductances L1, L2, et des résistances R1 et R2. En
effet, la relation qui lie le coefficient de couplage optimal
k<sub>opt</sub> et les composants des circuits oscillants est la suivante :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub> = <st32:sqrt><st32:frac align="center">L2 · R1 <st32:over>R2 · L1</st32:over></st32:frac></st32:sqrt>.</st32:df></p><p num="0077">En reportant cette expression dans la formule 4 ci-dessus,
on pourrait obtenir la relation suivante permettant de
déterminer un coefficient de couplage courant à partir du coefficient
k<sub>opt</sub> et des valeurs de Vg, I et R1 :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">k = k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub> · <st32:sqrt><st32:frac align="center">Vg<st32:over>I · R1</st32:over></st32:frac></st32:sqrt> - 1.</st32:df></p><p num="0078">De plus, en combinant les formules 5 et 6, on peut
obtenir la relation suivante entre la tension VC2 et le couplage
k<sub>opt</sub> :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2 = <st32:frac align="center">k<st32:over>k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub></st32:over></st32:frac> · <st32:sqrt><st32:frac align="center">R2<st32:over>R1</st32:over></st32:frac></st32:sqrt> · <st32:frac align="center">Vg<st32:over>1 + <st32:fence type="paren" style="single"><st32:frac align="center">k<st32:over>k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:fence><st32:sup pos="post">2</st32:sup></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0079">Or, au point p1 de couplage optimal, la tension VC2<sub>opt</sub>
est donnée par la relation :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2<st32:sub pos="post">opt</st32:sub> = <st32:frac align="center">Vg<st32:over>2</st32:over></st32:frac> · <st32:sqrt><st32:frac align="center">R2<st32:over>R1</st32:over></st32:frac></st32:sqrt>.</st32:df></p><p num="0080">En reportant cette expression dans la formule 8 ci-dessus,
on peut alors exprimer la tension VC2 en fonction du couplage
optimal : <st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2 = <st32:frac align="center">2 · VC2<st32:sub pos="post">opt</st32:sub><st32:over><st32:frac align="center">k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub><st32:over>k</st32:over></st32:frac> + <st32:frac align="center">k<st32:over>k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0081">Toutefois, cette solution ne constitue pas un mode de
réalisation préféré car elle pose des problèmes de mise en
oeuvre. Tout d'abord, la résistance R2 varie au cours du
fonctionnement (de même que la résistance R1 selon
l'asservissement prévu par l'invention). Mais surtout, cette
détermination est, en pratique, quasi-impossible par
apprentissage, car la position au couplage optimal n'est pas
aisément identifiable par la borne. En outre, pour une mesure du
courant I côté borne, il y a deux possibilités de coefficient de
couplage selon que le transpondeur se situe plus près ou plus
loin de la borne par rapport à la position de couplage optimal.</p><p num="0082">Ainsi, selon l'invention, on tire profit de l'existence
de conditions de fonctionnement caractéristiques aisément déterminables,
notamment par apprentissage, pour modéliser la réponse
du système en fonction du couplage et pour simplifier l'asservissement.</p><p num="0083">Une première condition correspond au fonctionnement à
vide de la borne, c'est-à-dire au courant I<sub>vide</sub> quand aucun
transpondeur n'est présent dans le champ de la borne. Dans ce
fonctionnement à vide, l'impédance apparente Z1<sub>vide</sub> du circuit
oscillant de la borne ne dépend plus que des composants R1, L1 et
C1 de la borne. De plus, comme grâce à la régulation de phase, la
partie imaginaire de cette impédance est toujours nulle. Par
conséquent :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub> = <st32:frac align="center">Vg<st32:over>R1</st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0084">Une deuxième condition aisément déterminable correspond
au couplage maximal k<sub>max</sub> où la mesure de courant I<sub>max</sub> dans le
circuit oscillant de la borne peut être prise alors qu'un transpondeur
de la famille concernée est posé sur la borne. </p><p num="0085">En appliquant la formule 7 ci-dessus à la position de
couplage maximal et en y incorporant la valeur du courant à vide
d'après la formule 11 ci-dessus, on obtient :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">k<st32:sub pos="post">max</st32:sub> = k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub> · <st32:sqrt><st32:frac align="center">I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">max</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:sqrt> - 1.</st32:df></p><p num="0086">On voit donc que le rapport entre les coefficients de
couplage optimal et maximal ne dépend que des courants I à vide
et au couplage maximal.</p><p num="0087">De plus, les inventeurs ont constaté que toutes les
relations fonctionnelles du circuit peuvent s'exprimer de façon
particulièrement simple en fonction du rapport k/k<sub>max</sub>. Or, déterminer
le coefficient k<sub>max</sub> revient à positionner le point p4 sur
la courbe de la figure 3, donc à déterminer si le point p4 est à
gauche ou à droite (dans la représentation de la figure 3) du
point p1 de couplage optimal. Cette détermination qui s'effectue
simplement en appliquant la formule 12 ci-dessus permet de déterminer
si, dans l'application considérée, on est en présence d'une
caractéristique VC2 = f(k) (figure 3) à inversion de pente ou
monotone. En effet si le rapport k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> est inférieur à 1, la
caractéristique est à inversion de pente. Si, à l'inverse,
k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> est supérieur à 1, la caractéristique est monotone. On
notera que, dans ce dernier cas, la position de couplage optimal
ne peut pas être atteinte.</p><p num="0088">La figure 5 représente la caractéristique de la tension
VC2 en fonction du rapport k/k<sub>max</sub> pour un système où k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub>
est inférieur à l'unité. Cette caractéristique commence au point
p5 et est donc retournée (k croissant vers la droite) par rapport
à la caractéristique de la figure 3. On notera que, de préférence,
le point p5 ne correspond pas au fonctionnement à vide de
la borne, c'est-à-dire au point d'abscisse et d'ordonnée nulles
en figure 4. En effet, le point p5 de limite de portée correspond
au couplage (pas forcément nul) où le transpondeur &quot;décroche&quot;,
c'est-à-dire, n'est plus suffisamment alimenté. Au point p4 de
couplage maximal, l'abscisse est 1 (k = k<sub>max</sub>). Comme on a déterminé
le rapport k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub>, on connaít les abscisses des cinq 
points caractéristiques p1 à p5. On notera que la détermination
du point p3 est optionnelle.</p><p num="0089">Une autre caractéristique préférée de l'invention est,
au lieu de chercher à déterminer les valeurs absolues de la tension
VC2 aux points p1 à p5, d'utiliser des valeurs relatives,
c'est-à-dire des rapports, de cette tension. En effet, ce qui
importe surtout, c'est de déterminer les pentes de correction à
appliquer.</p><p num="0090">L'exposé qui suit permettant la détermination, selon
l'invention, des corrections à apporter à l'énergie d'émission en
fonction du couplage instantané k est effectué en considérant que
l'on fait varier la tension de générateur Vg (à R1 constant). On
notera cependant que les grandeurs Vg et R1 sont liées l'une à
l'autre comme on le verra par la suite, de sorte que l'on pourra
transposer cet exposé à une variation de la résistance R1 (à Vg
constante).</p><p num="0091">Tout d'abord, on sait les tensions VC2<sub>(p2)</sub> et VC2<sub>(p3)</sub>
aux points p2 et p3 sont liées à la tension VC2<sub>opt</sub> au point p1 de
couplage optimal par la relation :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2<st32:sub pos="post">(p2)</st32:sub> = VC2<st32:sub pos="post">(p3)</st32:sub> = VC2<st32:sub pos="post">opt</st32:sub> · <st32:frac align="center"><st32:sqrt>3</st32:sqrt><st32:over>2</st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0092">De plus, en appliquant la formule 10 au point p4 de
couplage maximal, on obtient la relation suivante, dépendant du
rapport k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> qui est connu et d'une valeur VC2<sub>max</sub> que l'on
pourra relier, comme on le verra par la suite, à l'énergie
d'émission au point p1.
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">VC2<st32:sub pos="post">max</st32:sub> = <st32:frac align="center">2 · VC2<st32:sub pos="post">opt</st32:sub><st32:over><st32:frac align="center">k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub><st32:over>k<st32:sub pos="post">max</st32:sub></st32:over></st32:frac> + <st32:frac align="center">k<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:over>k<st32:sub pos="post">opt</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0093">On notera que la valeur VC2<sub>max</sub> ne correspond pas à la
valeur maximale prise par la tension VC2, cette valeur maximale
étant VC2<sub>opt</sub>. On voit donc que le rapport entre les tensions VC2
aux points p1 et p4 est connu à partir des seules mesures d'apprentissage.
Bien entendu, toutes les déterminations de l'apprentissage
s'effectuent sans asservissement, c'est-à-dire que 
l'énergie d'émission est, pendant l'apprentissage, maintenue à
son niveau nominal côté borne (Vg et R1 sont constants).</p><p num="0094">La seule valeur dont le rapport ne peut pas être
exprimé à partir de la tension VC2<sub>opt</sub> est la valeur VC2<sub>min</sub> au
point p5 de limite de portée. En effet, cette position dépend de
la tension minimale que doit recevoir le transpondeur pour fonctionner.</p><p num="0095">Une première solution serait d'introduire cette valeur
dans la borne pour qu'elle soit disponible pour les calculs de
génération des pentes lorsque l'on dédie cette borne à une
famille de transpondeurs.</p><p num="0096">Toutefois, selon un mode de réalisation préféré de
l'invention, on cherche à minimiser l'introduction de valeurs
dans la borne et à se contenter de l'apprentissage. On notera
que, au point p6 d'origine de la courbe VC2 = f(k), il n'y a plus
de couplage et la tension VC2 est nulle. Ainsi, selon l'invention,
on considère que la pente varie peu entre les points p6 et
p3 et on considère un seul tronçon de correction. On notera que,
dans un mode de réalisation simplifié, on considère même qu'un
tronçon de correction suffit entre les points p1 et p6.</p><p num="0097">Or, en appliquant la formule 7 à la position de couplage
optimal et en y incorporant la valeur du courant à vide
d'après la formule 11, on en déduit que le courant à vide I<sub>vide</sub>
correspond au double du courant au couplage optimal I<sub>opt</sub>. Cette
relation ne permet pas d'en déduire une relation entre les tensions
VC2<sub>opt</sub> et VC2<sub>min</sub>. Toutefois, l'énergie d'excitation est
liée au courant I qui est lui-même proportionnel au paramètre
d'ajustement (formule 1), par exemple la tension Vg. Par conséquent,
en terme de correction à apporter pour asservir la tension
de générateur afin de maintenir une tension VC2 approximativement
constante, on peut dire que la tension de générateur Vg<sub>(p1)</sub> au
point p1 de couplage optimal (qui correspond à la valeur minimale
Vg<sub>min</sub> de la tension Vg), doit être égale à la moitié de la tension
de générateur Vg<sub>(p6)</sub> au point p6 de fonctionnement à vide.
Or, comme on l'a indiqué précédemment, l'énergie d'émission maximale 
de la borne est connue (donc la tension de générateur maximale
Vg<sub>max</sub>), par exemple en étant fixée par des normes. Lorsque
le système est à vide, la tension Vg<sub>(p6)</sub> ne peut donc pas dépasser
cette valeur Vg<sub>max</sub>. Selon ce mode de réalisation de l'invention,
on fixe alors la tension Vg<sub>(p6)</sub> à une valeur Vg<sub>nom</sub> inférieure
ou égale à cette valeur Vg<sub>max</sub>. Cela suffit pour déterminer
les fonctions de correction à appliquer à cette tension Vg<sub>nom</sub> en
fonction du coefficient de couplage k ou d'une information analogue.
En effet, on peut alors déterminer les pentes de correction
de la courbe de la figure 4.</p><p num="0098">Dans une caractéristique Vg = f(k/k<sub>max</sub>), permettant
d'asservir la tension Vg pour obtenir une valeur nominale approximativement
constante de la tension VC2 récupérée par un transpondeur,
on peut déduire de l'exposé ci-dessus les coordonnées
des points p1, p2, p4, p6 et, éventuellement p3 en fonction du
rapport k/k<sub>max</sub> et de la tension Vg<sub>nom</sub> :
<ul list-style="bullet"><li>le point p6 a pour coordonnées 0 (à vide) et Vg<sub>nom</sub> ;</li><li>le point p1 a pour coordonnées k<sub>opt</sub> / k<sub>max</sub> et
Vg<sub>min</sub> = Vg<sub>nom</sub> / 2 ;</li><li>le point p2 a pour coordonnées √3 · kopt / k<sub>max</sub> et
Vg<sub>nom</sub> / √3 ;</li><li>le point p4 a pour coordonnées 1 (carte sur la borne)
et
<img file="00250001.tif" id="img-EP-1136362-B1-00250001" he="13" wi="67" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" />
et</li><li>le point p3 éventuel a pour coordonnées
k<sub>opt</sub> / (√3 · k<sub>max</sub>) et Vg<sub>nom</sub> / √3.</li></ul></p><p num="0099">A partir de ces coordonnées, on peut établir les relations
de la caractéristique d'asservissement en fonction de la
valeur courante du rapport k/k<sub>max</sub>. En prenant l'exemple illustré
par la figure 4 où I<sub>vide</sub> est supérieur ou égal à I<sub>max</sub>, on pourra,
par exemple, appliquer les relations suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>pour k/k<sub>max</sub> &lt; k<sub>opt</sub> / (k<sub>max</sub> · √3) : <img file="00260001.tif" id="img-EP-1136362-B1-00260001" he="25" wi="167" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></li><li>pour k<sub>opt</sub> / (k<sub>max</sub> · √3) &lt; k/k<sub>max</sub> &lt; k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> :
<img file="00260002.tif" id="img-EP-1136362-B1-00260002" he="24" wi="169" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></li><li>pour k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> &lt; k/k<sub>max</sub> &lt; k<sub>opt</sub> · √3 / k<sub>max</sub> :
<img file="00260003.tif" id="img-EP-1136362-B1-00260003" he="22" wi="124" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" />
et</li><li>pour k<sub>opt</sub> · √3 / k<sub>max</sub> &lt; k/k<sub>max</sub> :
<img file="00260004.tif" id="img-EP-1136362-B1-00260004" he="30" wi="168" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></li></ul></p><p num="0100">On notera que les premier et deuxième tronçons ci-dessus
peuvent être réunis en un seul. Dans ce cas, on obtient :</p><p num="0101">Pour k/k<sub>max</sub> &lt; k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> :
<img file="00260005.tif" id="img-EP-1136362-B1-00260005" he="18" wi="109" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></p><p num="0102">Bien entendu, le circuit mettant en oeuvre cette correction,
qu'il s'agisse d'un réseau de résistances commutables ou
d'un ou plusieurs transistors MOSFET dont on fait varier la
résistance à l'état passant, devra tenir compte des niveaux
d'énergie aux points de changement de coefficients pour respecter
une correction continue sur toute la plage de fonctionnement.</p><p num="0103">Dans l'exemple de la figure 5, un cas particulier est
celui où le point p5 est à un niveau de tension VC2 supérieur à
celui du point p4. En pratique, cela signifie que le transpondeur 
ne reçoit une énergie suffisante que dans une plage de distances
excluant l'hyperproximité, c'est-à-dire une relation de couplage
où il est très proche de la borne. En d'autres termes, le système
présente, à proximité de la borne, une zone dans laquelle le
transpondeur ne peut pas recevoir une alimentation suffisante.
Dans un tel cas, lors de la phase d'apprentissage, le lecteur
s'aperçoit que le courant qu'il mesure dans la position où l'opérateur
lui indique qu'un transpondeur est posé sur le lecteur,
correspond au courant à vide. En d'autres termes, il ne détecte
pas le transpondeur. On peut prévoir que le système d'apprentissage
demande dans ce cas à l'opérateur d'écarter progressivement
le transpondeur de la borne jusqu'à ce qu'il le détecte. Cette
position est alors prise pour la position de couplage maximal p4.</p><p num="0104">Comme cela a été indiqué précédemment, le coefficient
k<sub>max</sub> peut être situé à n'importe quel endroit de la caractéristique
de la figure 3.</p><p num="0105">La figure 6 représente la caractéristique
VC2 = f(k/k<sub>max</sub>) dans le cas où celle-ci est monotone, c'est-à-dire
dans le cas où l'apprentissage a déterminé que le courant
I<sub>vide</sub> est inférieur au double du courant I<sub>max</sub> (voir la formule 12
plus haut). Cela signifie notamment que la position de couplage
optimal (p1 en pointillés en figure 6) n'est jamais dépassée.
Dans ce cas, la correction de la valeur nominale Vg<sub>nom</sub> comporte
deux tronçons (si, comme cela est représenté, le point p3 est
entre les points p5 et p4), voire un seul tronçon (si le point p4
est atteint avant le point p3), qui se déduisent de -ce qui a été
exposé ci-dessus en relation avec la figure 5. En effet, toutes
les formules exposées précédemment restent valables.</p><p num="0106">Dans le cas où k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> est supérieur à √3, le tronçon
unique est, par exemple :
<img file="00270001.tif" id="img-EP-1136362-B1-00270001" he="31" wi="157" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></p><p num="0107">Dans le cas où k<sub>opt</sub>/k<sub>max</sub> est inférieur à √3, on peut
établir, par exemple :
<ul list-style="bullet"><li>pour k/k<sub>max</sub> &lt; k<sub>opt</sub> / (k<sub>max</sub> · √3) :
<img file="00280001.tif" id="img-EP-1136362-B1-00280001" he="23" wi="139" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" />
et</li><li>pour k/k<sub>max</sub> &gt; k<sub>opt</sub> / (k<sub>max</sub> · √3) :
<img file="00280002.tif" id="img-EP-1136362-B1-00280002" he="38" wi="173" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></li></ul></p><p num="0108">Enfin, dans le cas particulier où k<sub>opt</sub> = k<sub>max</sub>, les deux
tronçons ci-dessus deviennent :
<ul list-style="bullet"><li>pour k/k<sub>max</sub> &lt; 1 / √3 :
<img file="00280003.tif" id="img-EP-1136362-B1-00280003" he="21" wi="109" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" />
et</li><li>pour k/k<sub>max</sub> &gt; 1 / √3 :
<img file="00280004.tif" id="img-EP-1136362-B1-00280004" he="22" wi="104" img-format="tif" img-content="mf" orientation="unknown" inline="no" /></li></ul></p><p num="0109">On notera que, bien qu'elles ne les mentionnent pas,
toutes les relations ci-dessus de Vg = f(k/k<sub>max</sub>) sont bien
entendu valables aux points d'extrémités des tronçons.</p><p num="0110">On notera également que, dans tous les cas, le courant
à vide I<sub>vide</sub> doit, lors de l'apprentissage, être supérieur ou
égal au courant au couplage maximal I<sub>max</sub>, un courant à vide inférieur
constituant un cas impossible.</p><p num="0111">Une fois la phase d'apprentissage terminée (mesures de
I<sub>vide</sub> et I<sub>max</sub>, de VC1<sub>vide</sub> et VC1<sub>max</sub>, et calcul des coordonnées et 
pentes de la caractéristique Vg = f (k/k<sub>max</sub>)), la borne est prête
à fonctionner en asservissant l'énergie d'excitation en fonction
du couplage. Pour ce faire, la borne mesure (à intervalles de
temps réguliers plus ou moins longs selon le temps nécessaire à
l'exploitation des mesures et le temps de réaction souhaité) le
courant I dans son circuit oscillant et la tension VC1 aux bornes
de la capacité C1 (élément 24) de ce circuit. Selon l'invention,
ces seules mesures suffisent à adapter la tension de générateur
Vg (ou en variante la valeur de la résistance R1).</p><p num="0112">En effet, on sait que la partie imaginaire X1<sub>app</sub> de
l'impédance apparente Z1<sub>app</sub> peut s'exprimer sous la forme :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">X1<st32:sub pos="post">app</st32:sub> = X1 - a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2,</st32:df>
avec :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">X1 = ω · L1 - <st32:frac align="center">1<st32:over>ω · C1</st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0113">Or, grâce à la régulation de phase, cette partie imaginaire
X1<sub>app</sub> est nulle. Par conséquent :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">X1 = a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2.</st32:df></p><p num="0114">On peut exprimer la différence entre les valeurs courantes
et à vide de la façon suivante :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">X1 - X1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub> = a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2 - a<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2.</st32:df></p><p num="0115">Or, le coefficient a<sub>vide</sub> correspondant à la valeur au
point p6 est nul (le couplage k<sub>vide</sub> est nul). De plus, la tension
VC1 aux bornes de l'élément 24 (en négligeant l'influence du
transformateur d'intensité 23) peut s'écrire I/ωC1, I étant, par
exemple, mesuré par le transformateur 23. Il en découle que la
formule 18 ci-dessus peut s'écrire :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center">a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2 = <st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub></st32:over></st32:frac> - <st32:frac align="center">VC1<st32:over>I</st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0116">En exprimant le rapport des expressions de la formule
18 appliquée à la valeur courante et au couplage maximal, et en
les reportant dans la formule 19 ci-dessus, on peut écrire : <st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="center">a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2 <st32:over>a<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2</st32:over></st32:frac> = <st32:frac align="center"><st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub></st32:over></st32:frac> - <st32:frac align="center">VC1<st32:over>I</st32:over></st32:frac><st32:over><st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub></st32:over></st32:frac> - <st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">max</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0117">Or, en appliquant la formule 3 à la formule ci-dessus,
on obtient :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="center">a<st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2 <st32:over>a<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:sup pos="post">2</st32:sup> · X2</st32:over></st32:frac> = <st32:frac align="center">k<st32:sup pos="post">2</st32:sup><st32:over>k<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:sup pos="post">2</st32:sup></st32:over></st32:frac>.</st32:df></p><p num="0118">Ainsi, le rapport k/k<sub>max</sub> entre les coefficients de couplage
courant et maximal peut s'exprimer, quand un transpondeur
est présent dans le champ de la borne, sous la forme :
<st32:df xmlns:st32="http://www.matrixware.com/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="center">k<st32:over>k<st32:sub pos="post">max</st32:sub></st32:over></st32:frac> = <st32:sqrt><st32:frac align="center"><st32:frac align="center">VC1<st32:over>I</st32:over></st32:frac> - <st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub></st32:over></st32:frac><st32:over><st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">max</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">max</st32:sub></st32:over></st32:frac> - <st32:frac align="center">VC1<st32:sub pos="post">vide</st32:sub><st32:over>I<st32:sub pos="post">vide</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:over></st32:frac></st32:sqrt>.</st32:df></p><p num="0119">Or, les valeurs du courant I et de la tension VC1 à
vide et au couplage maximal ont été mesurées lors de la phase
d'apprentissage. Par conséquent, il suffit de mesurer I et VC1
courants pour déterminer le rapport k/k<sub>max</sub> et appliquer l'une des
fonctions Vg = f(k/k<sub>max</sub>) décrite ci-dessus, selon que le système
a été déterminé lors de l'apprentissage, comme étant à réponse
monotone ou non.</p><p num="0120">La mise en oeuvre de l'invention fait appel aux circuits
numériques de commande de la borne en ce qu'il est nécessaire
de stocker des mesures et d'effectuer des calculs sur ces
mesures. Ces circuits qui n'ont pas été détaillés en figure 2
sont compris dans le bloc 4 de la figure 1. On pourra avoir
recours à des calculateurs dédiés réalisés en logique câblée ou,
pour bénéficier de capacités d'adaptation, à des moyens logiciels
programmant un microprocesseur du bloc 4.</p><p num="0121">On notera que d'autres moyens pourront être utilisés
pour polariser un élément capacitif variable 24. L'important est
de disposer d'une information proportionnelle à la commande en
régulation de phase. </p><p num="0122">En appliquant le procédé d'apprentissage et de détermination
exposé précédemment, on mesure (à l'aide du transformateur
23) le courant I dans le circuit oscillant à la fois à vide et en
posant un transpondeur sur la borne pour être au couplage maximal.
On obtient les valeurs I<sub>vide</sub> et I<sub>max</sub> que l'on mémorise .en
même temps que les valeurs VC1<sub>vide</sub> et VC1<sub>max</sub> correspondantes. On
notera donc que, bien qu'on ait fait référence, par souci de
clarté, à la valeur du coefficient de couplage k, il pourra
s'agir en fait des grandeurs dont il dépend. Ces grandeurs pourront
alors être traitées directement en remplaçant le couplage k
par son expression fonction de ces grandeurs dans les formules
exposées ci-dessus.</p><p num="0123">Un avantage de la présente invention est qu'elle permet
d'adapter la puissance d'émission du lecteur à la position du
transpondeur. On peut alors optimiser la consommation d'énergie
du lecteur en réduisant celle-ci quand un transpondeur se trouve
près du couplage optimal. On optimise également la portée du système
en permettant une émission d'énergie importante quand un
transpondeur se trouve loin de la borne sans risquer d'endommager
celui-ci car cette énergie est diminuée au fur et à mesure que le
transpondeur se rapproche de la borne.</p><p num="0124">Un autre avantage de la présente invention est qu'elle
s'affranchit des problèmes liés à la réponse non monotone d'un
transpondeur en fonction du couplage.</p><p num="0125">Un autre avantage de l'invention est que l'on peut prévoir
une borne de lecture qui puisse être adaptée à différentes
familles de transpondeurs, que ce soit lors de sa fabrication, de
son installation, ou d'une opération sur site. Il suffit pour
cela d'utiliser les moyens informatiques généralement présents
dans la borne et de prévoir un programme de configuration de
cette borne à une famille de transpondeurs donnée.</p><p num="0126">Un autre avantage de la présente invention est qu'elle
est indépendante du transpondeur. En effet, aucune modification
structurelle d'un transpondeur n'est nécessaire pour la mise en 
oeuvre de l'invention. Par conséquent, une borne de lecture de
l'invention peut être utilisée avec des transpondeurs classiques.</p><p num="0127">Bien entendu, la présente invention est susceptible de
diverses variantes et modifications qui apparaítront à l'homme de
l'art. En particulier, la réalisation pratique du circuit de
sélection (25, figure 2) et des moyens automatiques de détermination
des grandeurs nécessaires à la mise en oeuvre de l'invention
sont à la portée de l'homme du métier en fonction de l'application
et des indications fonctionnelles données ci-dessus. De
plus, on notera que d'autres types d'éléments capacitifs variables
pourront être utilisés pourvu de respecter l'utilisation de
l'information délivrée par la boucle de régulation de phase pour
régler cet élément capacitif variable.</p><p num="0128">Parmi les applications de la présente invention, on
signalera plus particulièrement les lecteurs (par exemple, les
bornes ou portiques de contrôle d'accès, les distributeurs automatiques
de produits, les terminaux d'ordinateurs, les terminaux
téléphoniques, les téléviseurs ou décodeurs satellites, etc.) de
cartes à puce sans contact (par exemple les cartes d'identification
pour contrôle d'accès, les cartes porte-monnaie électroniques,
les cartes de stockage d'informations sur le possesseur de
la carte, les cartes de fidélité de consommateurs, les cartes de
télévision à péage, etc.).</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung (1') zum Erzeugen eines elektromagnetischen Feldes, die geeignet
ist, mit zumindest einem Transponder (10) zusammenzuarbeiten, wenn dieser in
das Feld eintritt, und die umfaßt:
<claim-text><claim-text>einen Schwingkreis (R1, L1, 24), der eine hochfrequente Wechselstrom-Erregungsspannung
empfangen kann;</claim-text><claim-text>Mittel zum Erfassen einer aktuellen Information bezüglich der magnetischen
Kopplung (k) zwischen dem Transponder und der Anschlußvorrichtung;</claim-text><claim-text>Mittel zum Anpassen der elektrischen Feldleistung abhängig von zumindest der
aktuellen Information;</claim-text></claim-text>dadurch gekennzeichnet, daß die Anschlußvorrichtung ferner umfaßt:
<claim-text><claim-text>Mittel zum Regeln der Signalphase in dem Schwingkreis im Hinblick auf einen
Referenzwert; und</claim-text><claim-text>Mittel zum Messen einer ersten Größe, die von der Spannung (VC1) abhängt,
welche an einem kapazitiven Element (24) des Schwingkreises anliegt und einer
zweiten Größe, die von dem Strom (I) in dem Schwingkreis abhängt.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß diese
Mittel (4) zum Erfassen und Speichern von charakteristischer Information bezüglich
der Kopplung bei verschiedenen erfaßten Konfigurationen des Abstands zwischen dem
Transponder (10) und der Anschlußvorrichtung (1') erfaßt, um diese charakteristischen
Informationen bei der Anpassung der elektrischen Feldleistung in Abhängigkeit von
der aktuellen Information (k) mit einzubeziehen.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach den Ansprüchen 1 und 2, dadurch gekennzeichnet,
daß die charakteristische Information ferner umfaßt:
<claim-text><claim-text>die Spannung (VC1Leerlauf), die an dem kapazitiven Element (24) anliegt, wenn
kein Transponder (10) in dem Feld der Anschlußvorrichtung (1') vorliegt;</claim-text><claim-text>die Spannung (VC1max), die an dem kapazitiven Element anliegt, wenn der
Transponder in der größten Nähe (kmax) zu der Anschlußvorrichtung angeordnet
ist;</claim-text><claim-text>den Strom (ILeerlauf) in dem Schwingkreis, wenn kein Transponder in dem Feld
der Anschlußvorrichtung vorliegt; und</claim-text><claim-text>den Strom (Imax) in dem Schwingkreis, wenn der Transponder in größter Nähe
zu der Anschlußvorrichtung angeordnet ist.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, daß die vorliegende
Information von der aktuellen Messung der zwei Größen und von den Werten
der charakteristischen Information abgeleitet ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach einem der Ansprüche 2 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
daß durch die Anschlußvorrichtung (1') während einer Lernphase zumindest
eine charakteristische Information automatisch ermittelt wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Mittel zum Anpassen der Leistung des elektromagnetischen Feldes
steuerbare Mittel (25) umfassen, um die Wechselstrom-Erregungsspannung (Vg)
des Schwingkreises (R1, L1, 24) der Anschlußvorrichtung (1') zu ändern.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
daß die Mittel zum Anpassen der Leisung des elektromagnetischen Feldes ein
oder mehrere steuerbare Widerstandselemente (R1) umfassen, die Teil des Schwingkreises
(R1, L1, 24) der Anschlußvorrichtung (1') sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Antwortzeit der Phasensteuermittel (21) so gewählt wird, daß sie
lang im Vergleich zu der Frequenz einer möglichen von einem Transponder (10)
stammenden Rückmodulation ist, wobei der Transponder in dem elektromagnetischen
Feld der Anschlußvorrichtung (1') liegt, und schnell im Vergleich zu der Entfernungsgeschwindigkeit
eines Transponders innerhalb dieses elektromagnetischen Feldes ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Anschlußvorrichtung nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Schwingkreis (R1, L1, 24) ein Element (24) mit variabler Kapazität
umfaßt, wobei die Anschlußvorrichtung (1') Mittel (M) umfaßt, die dafür geeignet
sind, den Wert dieser Kapazität basierend auf einer Phasenmessung des Signals in
dem Schwingkreis zu ermitteln, indem die Spannung, welche an dem Element mit variabler
Kapazität anliegt, verändert wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren zum Steuern einer Anschlußvorrichtung nach einem der vorherigen Ansprüche
1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, daß das Verfahren umfaßt:
<claim-text><claim-text>a) während einer Lernphase:
<claim-text><claim-text>Erfassen einer ersten charakteristischen Information, die mit dem Strom
(ILeerlauf) in dem Schwingkreis verknüpft ist, wenn in dem Feld der Anschlußvorrichtung
kein Tansponder vorliegt;</claim-text><claim-text>Erfassen einer zweiten charakteristischen Information, die mit dem Strom
(Imax) in dem Schwingkreis verknüpft ist, wenn ein Transponder in maximaler</claim-text><claim-text>Nähe zu der Anschlußvorrichtung angeordnet ist;</claim-text><claim-text>Berechnen linearer Rückkopplungsbeziehungen der magnetischen Feldleistung
abhängig von der aktuellen Information und von einem vorgegebenen Nominalwert;
und</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>b) im Betrieb:
<claim-text><claim-text>Ermitteln der aktuellen Information, die mit der Kopplung (k) zwischen dem</claim-text><claim-text>Transponder, der in das Feld der Anschlußvorrichtung eingetreten ist und dieser
Anschlußvorrichtung selbst verknüpft ist; und</claim-text><claim-text>Anpassen der magnetischen Feldleistung mittels der linearen Beziehungen.</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, daß die aktuelle Information
von dem Verhältnis zwischen dem aktuellen magnetischen Kopplungskoeffizienten
und dem maximalen magnetischen Kopplungskoeffizienten abhängt, der
sich ergibt, wenn der Transponder in größter Nähe zu der Anschlußvorrichtung angeordnet
ist.</claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim num="xx"><claim-text>A terminal (1') for generating an
electromagnetic field adapted to cooperating with at least one
transponder (10) when the latter enters within said field and
including:
<claim-text><claim-text>an oscillating circuit (R1, L1, 24) adapted to
receiving a high frequency A.C. excitation voltage,</claim-text><claim-text>means for determining a present information relative
to the magnetic coupling (k) between the transponder and the
terminal; and</claim-text><claim-text>means for adapting the electromagnetic field power
according to at least said present information;</claim-text></claim-text>
   characterized in that it further comprises:
<claim-text><claim-text>means for regulating the signal phase in the oscillating
circuit with respect to a reference value; and</claim-text><claim-text>means for measuring a first quantity which is a
function of the voltage (VC1) across a capacitive element (24)
of said oscillating circuit and a second quantity which is a
function of the current (I) in said oscillating circuit.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of claim 1, characterized in that
it includes means (4) for determining and storing characteristic
information relative to the coupling in several determined
configurations of the distance separating the transponder (10)
from the terminal (1'), and for taking account said
characteristic information in the field power adaptation
according to the present information (k).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of claims 1 and 2, characterized in
that said characteristic information includes, among others:
<claim-text><claim-text>the voltage (VC1off-load) across the capacitive
element (24) when no transponder (10) is present in the field of
the terminal (1');</claim-text><claim-text>the voltage (VC1max) across the capacitive element
when a transponder is in a relation of maximum closeness (kmax)
with the terminal;</claim-text><claim-text>the current (Ioff-load) in the oscillating circuit
when no transponder is present in the field of the terminal; and</claim-text><claim-text>the current (Imax) in the oscillating circuit when a
transponder is in a relation of maximum closeness with the
terminal.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of claim 3, characterized in that
said present information is deduced from the present measurement
of said two quantities and of the values of said characteristic
information.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of any of claims 2 to 4,characterized in that at least one characteristic information is
automatically determined by the terminal (1') in a learning
phase.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of any of claims 1 to 5,characterized in that the means for adapting the power of the
electromagnetic field include means (25) controllable to modify
the A.C. excitation voltage (Vg) of the oscillating circuit (R1,
L1, 24) of the terminal (1').</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of any of claims 1 to 5,characterized in that the means for adapting the power of the
electromagnetic field include one or several controllable
resistive elements (R1), belonging to the oscillating circuit
(R1, L1, 24) of the terminal (1').</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of any of claims 1 to 7,characterized in that the response time of the phase regulation
means (21) is chosen to be large as compared to the frequency of
a possible back-modulation coming from a transponder (10)
present in the electromagnetic field of the terminal (1') and to
be fast as compared to the displacement speed of a transponder
in this electromagnetic field.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The terminal of any of claims 1 to 8,characterized in that said oscillating circuit (R1, L1, 24)
includes an element (24) of variable capacitance, said terminal
(1') including means (M) adapted to determining the value of
this capacitance based on a phase measurement on the signal in
the oscillating circuit by varying the voltage across the
element of variable capacitance.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>A method for controlling the terminal of any of
claims 1 to 9, characterized in that it consists of:
<claim-text><claim-text>a) during a learning phase:
<claim-text><claim-text>determining a first characteristic information associated
with the current (Ioff-load) in the oscillating circuit
when no transponder is present in the field of the terminal;</claim-text><claim-text>determining a second characteristic information
associated with the current (Imax) in the oscillating circuit
when a transponder is in a relation of maximum closeness with
the terminal;</claim-text><claim-text>calculating linear relations of control of the
magnetic field power according to said present information and
to a predetermined nominal value; and</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>b) in operation:
<claim-text><claim-text>determining the present information associated with
the coupling (k) between a transponder that has entered the
terminal's field and said terminal; and</claim-text><claim-text>adapting the magnetic field power based on said linear
relations.</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>The method of claim 10, characterized in that
said present information is a function of the ratio between the
present magnetic coupling coefficient and the maximum magnetic
coupling coefficient obtained when a transponder is in a
relation of maximum closeness with the terminal.</claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Borne (1') de génération d'un champ électromagnétique
propre à coopérer avec au moins un transpondeur (10) lorsque
ce dernier entre dans ce champ et comprenant :
<claim-text><claim-text>un circuit oscillant (R1, L1, 24) propre à recevoir
une tension d'excitation alternative haute fréquence ;</claim-text><claim-text>des moyens pour déterminer une information courante
relative au couplage magnétique (k) entre le transpondeur et la
borne ;</claim-text><claim-text>des moyens pour adapter la puissance du champ électromagnétique
en fonction de ladite information courante au moins,</claim-text></claim-text>
   caractérisée en ce qu'elle comporte en outre :
<claim-text><claim-text>des moyens de régulation de la phase du signal dans le
circuit oscillant par rapport à une valeur de référence ; et</claim-text><claim-text>des moyens pour mesurer une première grandeur fonction
de la tension (VC1) aux bornes d'un élément capacitif (24) de
son circuit oscillant et une deuxième grandeur fonction du
courant (I) dans son circuit oscillant.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon la revendication 1, caractérisée en ce
qu'elle comporte des moyens (4) pour déterminer et mémoriser des
informations caractéristiques relatives au couplage dans plusieurs
configurations déterminées de distance séparant le transpondeur
(10) de la borne (1'), et pour tenir compte de ces
informations caractéristiques dans l'adaptation de la puissance
du champ en fonction de l'information courante (k).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon les revendications 1 et 2, caractérisée
en ce que lesdites informations caractéristiques comprennent,
entre autres :
<claim-text><claim-text>la tension (VC1vide) aux bornes de l'élément capacitif
(24) lorsque aucun transpondeur (10) n'est présent dans le champ
de la borne (1') ;</claim-text><claim-text>la tension (VC1max) aux bornes de l'élément capacitif
lorsqu'un transpondeur est dans une relation de proximité
maximale (kmax) avec la borne ;</claim-text><claim-text>le courant (Ivide) dans le circuit oscillant quand
aucun transpondeur n'est présent dans le champ de la borne ; et</claim-text><claim-text>le courant (Imax) dans le circuit oscillant quand un
transpondeur est dans une relation de proximité maximale avec la
borne.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon la revendication 3, caractérisée en ce
que ladite information courante est déduite de la mesure
courante desdites deux grandeurs et des valeurs desdites
informations caractéristiques.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon l'une quelconque des revendications 2 à
4, caractérisée en ce qu'au moins une information
caractéristique est déterminée automatiquement par la borne (1')
dans une phase d'apprentissage.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon l'une quelconque des revendications 1 à
5, caractérisée en ce que les moyens pour adapter la puissance
du champ électromagnétique comprennent des moyens commandables
(25) pour modifier la tension d'excitation alternative (Vg) du
circuit oscillant (R1, L1, 24) de la borne (1').</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon l'une quelconque des revendications 1 à
5, caractérisée en ce que les moyens pour adapter la puissance
du champ électromagnétique comprennent un ou plusieurs éléments
résistifs (R1), commandables et faisant partie du circuit oscillant
(R1, L1, 24) de la borne (1').</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon l'une quelconque des revendications 1 à
7, caractérisée en ce que le temps de réponse des moyens de
régulation de phase (21) est choisi pour être grand devant la
fréquence d'une rétromodulation éventuelle provenant d'un
transpondeur (10) présent dans le champ électromagnétique de la
borne (1') et pour être rapide par rapport à la vitesse de
déplacement d'un transpondeur dans ce champ électromagnétique.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Borne selon l'une quelconque des revendications 1 à
8, caractérisée en ce que ledit circuit oscillant (R1, L1, 24)
comprend un élément (24) de capacité variable, ladite borne (1')
comprenant des moyens (M) propres à fixer la valeur de cette
capacité à partir d'une mesure de phase du signal dans le
circuit oscillant en faisant varier la tension aux bornes de
l'élément de capacité variable.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé de commande d'une borne selon l'une quelconque
des revendications 1 à 9, caractérisé en ce qu'il
consiste à :
<claim-text><claim-text>a) dans une phase d'apprentissage :
<claim-text><claim-text>déterminer une première information caractéristique
liée au courant (Ivide) dans le circuit oscillant quand aucun
transpondeur n'est présent dans le champ de la borne ;</claim-text><claim-text>déterminer une deuxième information caractéristique
liée au courant (Imax) dans le circuit oscillant quand un transpondeur
est dans une relation de proximité maximale avec la
borne ;</claim-text><claim-text>calculer des relations linéaires d'asservissement de
la puissance du champ magnétique en fonction de ladite
information courante et d'une valeur nominale prédéterminée ; et</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>b) en fonctionnement :
<claim-text><claim-text>déterminer l'information courante liée au couplage (k)
entre un transpondeur entré dans le champ de la borne et celle-ci
; et</claim-text><claim-text>adapter la puissance du champ magnétique à partir desdites
relations linéaires.</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé selon la revendication 10, caractérisé en
ce que ladite information courante est fonction du rapport entre
le coefficient de couplage magnétique courant et le coefficient
de couplage magnétique maximal obtenu quand un transpondeur est
dans une relation de proximité maximale avec la borne.</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="26N" date="20050330"><legal-event-body><event-title>NO OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050110</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="GBT" date="20040519"><legal-event-body><event-title>GB: TRANSLATION OF EP PATENT FILED (GB SECTION 77(6)(A)/1977)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20040423</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20040513"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>60102613</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20040513</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20040407"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>B1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEFRGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20040407"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>NOT ENGLISH</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20021211"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20021028</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20020605"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>DE FR GB IT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20020529"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20020313</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RAP1" date="20011219"><legal-event-body><event-title>APPLICANT REASSIGNMENT (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Owner name </event-attribute-label><event-attribute-value>STMICROELECTRONICS S.A.</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010919"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEFRGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010919"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>