<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><patent-document status="new" lang="DE" ucid="EP-1510435-A2" country="EP" doc-number="1510435" kind="A2" date="20050302"><bibliographic-data><publication-reference fvid="24287405" ucid="EP-1510435-A2" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1510435</doc-number><kind>A2</kind><date>20050302</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-04021210-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>04021210</doc-number><kind>A</kind><date>20000609</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="DE-29910056 U" status="new"><document-id format="original" status="new"><country>DE</country><doc-number>29910056 U</doc-number><date>19990609</date></document-id></priority-claim><priority-claim ucid="DE-29910058 U" status="new"><document-id format="original" status="new"><country>DE</country><doc-number>29910058 U</doc-number><date>19990609</date></document-id></priority-claim><priority-claim ucid="DE-29910056-U" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>DE</country><doc-number>29910056</doc-number><kind>U</kind><date>19990609</date></document-id></priority-claim><priority-claim ucid="DE-29910058-U" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>DE</country><doc-number>29910058</doc-number><kind>U</kind><date>19990609</date></document-id></priority-claim><priority-claim ucid="EP-00945629-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>00945629</doc-number><kind>A</kind><date>20000609</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new"/><term-of-grant/><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">B62D   1/19        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B62D   1/19        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F16F   7/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">F16F   7/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">B62D1/19C</classification-symbol><classification-symbol scheme="EC">F16F7/12G</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Lenksäule und Verstellverfahren für eine Lenksäule</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Steering column and adjustment procedure for a steering column</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Colonne de direction et procédé de réglage d'une colonne de direction</invention-title><citations/><figures/></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>THYSSENKRUPP PRESTA AG</name><address><country>LI</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>THYSSENKRUPP PRESTA AG</name><address><country/></address></addressbook></applicant><applicant format="original" status="new"><addressbook><last-name>Thyssen-Krupp Presta AG</last-name><address><street>Essanestrasse</street><city>9492 Eschen</city><country>LI</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>MUELLER OLAF</name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>MUELLER, OLAF</name><address><country/></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>Müller, Olaf</last-name><address><street>Wiesenstrasse 62</street><city>65428 Rüsselsheim</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Lindner, Manfred Klaus, Dipl.-Psys.</last-name><address><street>Patentanwälte Walter-Eggers-Lindner Göllheimer Strasse 5</street><city>81241 München</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>DE</country><country>ES</country><country>FR</country><country>GB</country><country>IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="DE" source="EPO" status="new"><p>Die Erfindung betrifft eine Lenksäule für ein Fahrzeug, mit Verstelleinrichtungen, die im Falle eines Unfalls auslösbar sind, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich (2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen (3) zum Dämpfen einer Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches (2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg Lastaufnahmeeinrichtungen (7) enthalten, die in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar sind, und wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens einen Lastaufnehmer (8,9) enthalten, der durch einen verstellbaren Bolzen (10,11) ausser Funktion setzbar ist. Ferner betrifft die Erfindung ein Verstellverfahren für eine Lenksäule für ein Fahrzeug, mit Verstelleinrichtungen (3), die im Falle eines Unfalls ausgelöst werden, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich (2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen (3) mittels Lastaufnahmeeinrichtungen (7), die in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar sind, eine Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches (2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg dämpfen, und wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) gesteuert werden, um in Abhängigkeit von Insassenparametern wenigstens einen darin enthaltenen Lastaufnehmer (8,9) durch einen verstellbaren Bolzen (10,11) ausser Funktion zu setzen. &lt;IMAGE&gt;</p></abstract><abstract lang="DE" status="new"><p num="">Die Erfindung betrifft eine Lenksäule für ein Fahrzeug, mit
Verstelleinrichtungen, die im Falle eines Unfalls auslösbar
sind, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich (2) der Lenksäule (1) von
einem Insassen weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen (3)
zum Dämpfen einer Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches (2)
der Lenksäule (1) von einem Insassen weg Lastaufnahmeeinrichtungen (7)
enthalten, die in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar
sind, und wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens
einen Lastaufnehmer (8,9) enthalten, der durch einen verstellbaren
Bolzen (10,11) ausser Funktion setzbar ist. Ferner betrifft die Erfindung
ein Verstellverfahren für eine Lenksäule für ein
Fahrzeug, mit Verstelleinrichtungen (3), die im Falle eines Unfalls
ausgelöst werden, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich (2)
der Lenksäule (1) von einem Insassen weg zu bewegen, wobei die
Verstelleinrichtungen (3) mittels Lastaufnahmeeinrichtungen (7), die
in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar sind, eine
Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches (2) der Lenksäule (1) von
einem Insassen weg dämpfen, und wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen (7)
gesteuert werden, um in Abhängigkeit von Insassenparametern
wenigstens einen darin enthaltenen Lastaufnehmer (8,9) durch
einen verstellbaren Bolzen (10,11) ausser Funktion zu setzen.
<img file="00000001.tif" id="img-EP-1511361-A2-00000001" he="108" wi="76" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no"/></p></abstract><abstract lang="EN" source="transcript" status="new"><p>The steering column (1) has moving devices (3) that are triggered by an accident to move at least the steering wheel end (2) away from the driver. The moving devices contain load suspension devices (7) for damping a movement of at least the steering wheel end away from the driver. Preferably, passenger parameters determined by a control unit (5) and detection devices (6) are used to trigger one of two operating modes for the movement devices. - An INDEPENDENT CLAIM is included for a method for moving a vehicle steering column away from a driver in the case of an accident.</p></abstract><description lang="DE" status="new"><p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Lenksäule nach dem Oberbegriff des Anspruchs 1 sowie ein Verstellverfahren
für eine Lenksäule nach dem Oberbegriff des Anspruchs 6.</p><p num="0002">Die auf den vorliegenden Anmelder/Inhaber zurückgehenden älteren <ref type="patent">deutschen Gebrauchsmusteranmeldungen
298 08 317.5, 299 01 657.9 und 299 00 289.6</ref> sowie die darauf beruhende
PCT-Anmeldung <ref type="patent">PCT/DE 99/01000</ref> befassen sich allgemein mit einer Sicherheitslenksäule,
einem Sicherheitssystem für ein Fahrzeug, einem Fahrzeug mit einem Sicherheitssystem sowie
einem Sicherheitsverfahren, jeweils um Insassen bei einem Unfall zu schützen. Die vorliegende
Erfindung betrifft Verbesserungen sämtlicher in der früheren Anmeldung behandelten
Techniken und Ausführungsbeispiele insbesondere hinsichtlich der Auslösesteuerung der
Lenksäule und speziell für verschiedene Insassen und Angurtzustände. Insofern ist der vollständige
Offenbarungsgehalt dieser älteren Anmeldungen insbesondere hinsichtlich der Auslösesteuerung
der Lenksäule und speziell für verschiedene Insassen und Angurtzustände hiermit
durch die Bezugnahmen vollumfänglich in die vorliegenden Unterlagen aufgenommen.</p><p num="0003">Beispielsweise aus den genannten älteren Anmeldungen ist eine Fahrzeug-Lenksäule bekannt,
die im Falle eines Unfalls so verstellt wird, dass jedenfalls das lenkradseitige Ende von einem
Insassen weg bewegt wird.</p><p num="0004">Die vorliegende Erfindung hat das Ziel, diese Lenksäule und ihr Verstellverfahren zum
Schutz der Insassen weiter zu verbessern.</p><p num="0005">Dieses Ziel wird mit einer Lenksäule nach dem Anspruch 1 und einem Verstellverfahren für
eine Lenksäule nach dem Anspruch 6 erreicht.</p><p num="0006">Im Rahmen der Erfindung wird eine Lenksäule für ein Fahrzeug geschaffen, mit Verstelleinrichtungen,
die im Falle eines Unfalls auslösbar sind, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich
der Lenksäule von einem Insassen weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen 
zum Dämpfen einer Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule von einem
Insassen weg Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten, die in Abhängigkeit von Insassenparametern
steuerbar sind, und wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen wenigstens einen Lastaufnehmer
enthalten, der durch einen verstellbaren Bolzen ausser Funktion setzbar ist.</p><p num="0007">Damit kann auf unterschiedliche Umstände, wie beispielsweise einen grossen nicht angegurteten
Fahrer, einen grossen angegurteten Fahrer, einen kleinen angegurteten Fahrer, etc. Rücksicht
genommen und im Falle eines Unfalls eine jeweils optimale Lenksäulenverstellung
durchgeführt werden.</p><p num="0008">Vorzugsweise Weiterbildungen dieser Lenksäule kennzeichnen sich durch eine oder mehrere
der nachfolgend angegebenen Ausgestaltungen:
<ul list-style="bullet"><li>Der wenigstens eine Lastaufnehmer ist durch Entriegelung seiner Befestigung mit dem
verstellbaren Bolzen ausser Funktion setzbar.</li><li>Der wenigstens eine Lastaufnehmer ist in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar
mit dem verstellbaren Bolzen ausser Funktion setzbar.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen sind für wenigstens zwei Betriebsmodi ausgelegt, wobei
vorzugsweise eine Steuerung zum Erfassen von Insassenparametern mittels Detektionseinrichtungen
und zum Auslösen eines Betriebsmodus der Verstelleinrichtungen in
Abhängigkeit von den Insassenparametern vorgesehen ist.</li><li>Die Verstellung eines Bolzens macht diesen Bolzen unwirksam.</li><li>Der Bolzen ist mittels eines Elektromagneten verstellbar.</li><li>Der verstellbare Bolzen ist ein pyrotechnisch entriegelbarer Bolzen, wobei der Bolzen
vorzugsweise über eine Sprengladung verfügt, die insbesondere ggf. von der Steuerung
und/oder elektrisch zündbar ist.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer, die durch jeweils
einen verstellbaren Bolzen getrennt ausser Funktion setzbar sind.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer, die jeweils
getrennt und auch gleichzeitig ausser Funktion setzbar sind oder gleichzeitig in Funktion 
bleiben können, so dass die Lastaufnahmewirkungen von wenigstens zwei Lastaufnehmem
addiert sind.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer enthalten,
die einstückig ausgeführt sind.</li><li>Jeder Lastaufnehmer enthält ein Lastaufnahmeblech.</li><li>Wenigstens zwei Lastaufnehmer enthalten ein gemeinsames Lastaufnahmeblech,
wobei vorzugsweise

das Lastaufnahmeblech ein Stanzteil ist, das insbesondere Reisslinien (26) enthält,
und/oder

wobei mit Vorzug
<ul list-style="bullet"><li>die Lenksäule zwei Teleskopteile enthält, von denen dasjenige, das einen Lenkrad-Endbereich
enthält, durch Belastung durch einen auf das Lenkrad auftreffenden Insassen
in oder über das andere Teleskopteil geschoben wird, und</li><li>jedes oder das Lastaufnahmeblech mit einem Schlitten, der mit einem Teleskopteil
der Lenksäule fest verbunden ist, durch den/die Bolzen lösbar verbunden ist und
mit dem anderen Teleskopteil der Lenksäule fest verbunden ist,</li></ul></li></ul>
      und wobei weiter bevorzugt

   durch Verstellen eines Bolzens dieser Bolzen wirkungslos wird und das Lastaufnahmeblech
und der Schlitten entkoppelt sind.</p><p num="0009">Vorzugsweise ist bei einer erfindungsgemäßen Lenksäule ferner vorgesehen, dass die Verstelleinrichtungen
Antriebseinrichtungen zum Bewirken der Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches
der Lenksäule von einem Insassen weg enthalten, und dass die Antriebseinrichtungen
im Falle eines Unfalls von der Steuerung in Abhängigkeit von den Insassenparametem
auslösbar sind. Eine bevorzugte Weiterbildung davon besteht darin, dass die Antriebseinrichtungen
einen pyrotechnischen Gasgenerator enthalten und/oder elektrisch auslösbar
sind.</p><p num="0010">Gemäß einer anderen mit Vorteil einzusetzenden Fortbildung der vorliegenden Erfindung ist
bei der Lenksäule vorgesehen, dass die Verstelleinrichtungen Lastaufnahmeeinrichtungen
zum Dämpfen einer Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule von einem
Insassen weg enthalten, und dass die Lastaufnahmeeinrichtungen im Falle eines Unfalls
von der Steuerung in Abhängigkeit von den Insassenparametern direkt oder indirekt betreibbar
sind. Dies läßt sich vorzugsweise dadurch weiterbilden, dass die Lastaufnahmeeinrichtungen 
wenigstens zwei Stufen enthalten, die im Falle eines Unfalls von der Steuerung in Abhängigkeit
von den Insassenparametem direkt oder indirekt betreibbar sind, wobei vorzugsweise
die Stufen der Lastaufnahmeeinrichtungen einzeln mit insbesondere jeweils unterschiedlichen
Lastaufnahmeeigenschaften und/oder gleichzeitig mit addierten Lastaufnahmeeigenschaften
betreibbar sind. Alternativ oder zusätzlich kann vorgesehen sein, dass die Lastaufnahmeeinrichtungen
oder ggf. jede Stufe davon einzeln im Falle eines Unfalls von der Steuerung in Abhängigkeit
von den Insassenparametern direkt oder indirekt abschaltbar sind. Weitere mit diesen
Ausführungen kombinierbare Merkmale bestehen darin, dass die Lastaufnahmeeinrichtungen
oder ggf. eine Stufe davon Deformationseinrichtungen, insbesondere mit längs eines Bewegungsweges
spanabhebenden Schneidmessern und/oder materialdeformierenden Bolzen,
und/oder Bremseinrichtungen, insbesondere einen Bremsschlitten mit vorzugsweise wenigstens
zwei Bremskraftstufen, enthalten.</p><p num="0011">Mit Vorzug ist die Steuerung zum Erfassen der Sitzposition, des Angurtzustandes, der Grösse,
des Gewichts und/oder der Körperhaltung des Insassen mittels der Detektionseinrichtungen
ausgelegt.</p><p num="0012">Bei der vorstehenden Ausführung kann die Steuerung vorzugsweise zum Auslösen der Antriebseinrichtungen
in Abhängigkeit von der Sitzposition des Insassen und insbesondere zum
Erfassen eines vorgebbaren Abstandes oder einer Unterschreitung eines vorgebbaren Abstandes
der Position des Sitzes für den Insassen vom Lenkrad mittels der Detektionseinrichtungen
ausgelegt sein. Bei letzterer Ausgestaltung ist es ferner bevorzugt, wenn die Steuerung zum
Auslösen eines solchen Betriebsmodus der Verstelleinrichtungen ausgelegt ist, bei dem im
Falle eines Unfalls bei einem erfaßten vorgebbaren Abstand oder einer erfaßten Unterschreitung
eines vorgebbaren Abstandes der Position des Sitzes für den Insassen vom Lenkrad die
Antriebseinrichtungen der Verstelleinrichtungen ausgelöst werden. Eine vorteilhafte Weiterbildung
davon besteht darin, dass die Steuerung zum Betreiben der Lastaufnahmeeinrichtungen
oder ggf. jeder Stufe davon einzeln in Abhängigkeit vom Angurtzustand und/oder der
Sitzposition des Insassen ausgelegt ist, wobei die Steuerung insbesondere zum Auslösen eines
solchen Betriebsmodus der Verstelleinrichtungen ausgelegt ist, bei dem im Falle eines Unfalls
bei einem nicht angegurteten Insassen die Lastaufnahmeeinrichtungen oder zumindest eine
Stufe davon wirksam sind/ist. Alternativ oder zusätzlich kann die Steuerung zum Auslösen eines
solchen Betriebsmodus der Verstelleinrichtungen ausgelegt sein, bei dem im Falle eines
Unfalls bei einem erfaßten vorgebbaren Abstand oder einer erfaßten Unterschreitung eines
vorgebbaren Abstandes der Position des Sitzes für den Insassen vom Lenkrad die Lastaufnahmeeinrichtungen
oder zumindest eine Stufe davon unwirksam sind/ist. </p><p num="0013">Es ist ferner bevorzugt, dass die Detektionseinrichtungen Positionserkennungseinrichtungen
des Sitzes für den Insassen, Zustandserkennungseinrichtungen des Gurtschlosses für den Anschnallgurt
des Insassen, Grössen-, Gewichts- und/oder Körperhaltungserkennungseinrichtungen
bezüglich des Insassen enthalten. Dabei können die Positionserkennungseinrichtungen
des Sitzes für den Insassen insbesondere wenigstens einen elektrischen oder optischen
Schalter in oder im Zusammenhang mit Sitzführungsschienen enthalten, und/oder die Zustandserkennungseinrichtungen
des Gurtschlosses für den Anschnallgurt des Insassen wenigstens
einen elektrischen oder optischen Schloßnutzungsschalter enthalten.</p><p num="0014">Das weiter oben angegebene Ziel der vorliegenden Erfindung wird auch mit einem Verstellverfahren
für eine Lenksäule eines Fahrzeuges erreicht, mit Verstelleinrichtungen, die im Falle
eines Unfalls ausgelöst werden, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich der Lenksäule
von einem Insassen weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen mittels Lastaufnahmeeinrichtungen,
die in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar sind, eine Bewegung
zumindest des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule von einem Insassen weg dämpfen, und
wobei die Lastaufnahmeeinrichtungen gesteuert werden, um in Abhängigkeit von Insassenparametem
wenigstens einen darin enthaltenen Lastaufnehmer durch einen verstellbaren Bolzen
ausser Funktion zu setzen.</p><p num="0015">Vorzugsweise Weiterbildungen dieses Verstellverfahrens kennzeichnen sich durch eine oder
mehrere der nachfolgend angegebenen Ausgestaltungen:
<ul list-style="bullet"><li>Der wenigstens eine Lastaufnehmer wird durch Entriegelung seiner Befestigung mit
dem verstellbaren Bolzen ausser Funktion gesetzt.</li><li>Der wenigstens eine Lastaufnehmer wird in Abhängigkeit von Insassenparametern steuerbar
mit dem verstellbaren Bolzen ausser Funktion gesetzt.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen sind für wenigstens zwei Betriebsmodi ausgelegt, wobei
vorzugsweise eine Steuerung zum Erfassen von Insassenparametern mittels Detektionseinrichtungen
und zum Auslösen eines Betriebsmodus der Verstelleinrichtungen in
Abhängigkeit von den Insassenparametern betrieben wird.</li><li>Die Verstellung eines Bolzens macht diesen Bolzen unwirksam.</li><li>Der Bolzen wird mittels eines Elektromagneten verstellt. </li><li>Der verstellbare Bolzen wird pyrotechnisch entriegelt wird, wobei der Bolzen vorzugsweise
über eine Sprengladung verfügt, die insbesondere ggf. von der Steuerung
und/oder elektrisch gezündet wird.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer, die durch jeweils
einen verstellbaren Bolzen getrennt ausser Funktion gesetzt werden.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer, die jeweils
getrennt oder auch gleichzeitig ausser Funktion gesetzt werden oder gleichzeitig in
Funktion bleiben, so dass die Lastaufnahmewirkungen von wenigstens zwei Lastaufnehmem
addiert wirken.</li><li>Die Lastaufnahmeeinrichtungen enthalten wenigstens zwei Lastaufnehmer, die einstükkig
ausgeführt sind.</li><li>Jeder Lastaufnehmer enthält ein Lastaufnahmeblech.</li><li>Wenigstens zwei Lastaufnehmer enthalten ein gemeinsames Lastaufnahmeblech.</li><li>Das Lastaufnahmeblech ist ein Stanzteil, das insbesondere Reisslinien enthält.</li><li>Die Lenksäule enthält zwei Teleskopteile, von denen dasjenige, das einen Lenkrad-Endbereich
enthält, durch Belastung durch einen auf das Lenkrad auftreffenden Insassen in
oder über das andere Teleskopteil geschoben wird, und jedes oder das Lastaufnahmeblech
mit einem Schlitten, der mit einem Teleskopteil der Lenksäule fest verbunden ist,
durch den/die Bolzen lösbar verbunden ist und mit dem anderen Teleskopteil der Lenksäule
fest verbunden ist,</li></ul>
   und wobei weiter bevorzugt durch Verstellen eines Bolzens dieser Bolzen wirkungslos
wird und das Lastaufnahmeblech und der Schlitten entkoppelt sind.</p><p num="0016">Vorzugsweise wird dabei ein Antrieb der Verstelleinrichtungen zum Bewirken der Bewegung
zumindest des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule vom Insassen weg im Falle eines Unfalls
in Abhängigkeit von den Insassenparametern ausgelöst und/oder eine Bewegung zumindest
des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule von einem Insassen weg im Falle eines Unfalls in
Abhängigkeit von den Insassenparametern gedämpft. Gemäß einer bevorzugten Weiterbildung
der letztgenannten Verfahrensvariante wird eine Dämpfung der Bewegung zumindest
des Lenkrad-Endbereiches der Lenksäule von einem Insassen weg im Falle eines Unfalls in 
Abhängigkeit von den Insassenparametern insbesondere wahlweise in einzelnen Stufen abgeschaltet.</p><p num="0017">Bei dem erfindungsgemäßen Verfahren ist es mit Vorteil auch möglich, dass die Sitzposition,
der Angurtzustand, die Grösse, das Gewicht und/oder die Körperhaltung des Insassen als Insassenparameter
erfaßt werden/wird. Dabei ist es bevorzugt, dass die Verstelleinrichtungen in
Abhängigkeit von der Sitzposition des Insassen angetrieben werden, wobei insbesondere die
Verstelleinrichtungen im Falle eines Unfalls bei einem erfaßten vorgebbaren Abstand oder einer
erfaßten Unterschreitung eines vorgebbaren Abstandes der Position des Sitzes für den Insassen
vom Lenkrad gemäß einem Betriebsmodus nicht angetrieben werden. Alternativ oder
zusätzlich können die Verstelleinrichtungen in Abhängigkeit vom Angurtzustand und/oder
von der Sitzposition des Insassen gedämpft werden. Bei der letzteren Vorgehensweise können
ferner die Verstelleinrichtungen im Falle eines Unfalls bei einem nicht angegurteten Insassen
gemäß einem Betriebsmodus ganz oder teilweise gedämpft werden und/oder können die Verstelleinrichtungen
im Falle eines Unfalls bei einem erfaßten vorgebbaren Abstand oder einer
erfaßten Unterschreitung eines vorgebbaren Abstandes der Position des Sitzes für den Insassen
vom Lenkrad gemäß einem Betriebsmodus ganz oder teilweise gedämpft werden.</p><p num="0018">Weitere bevorzugte und vorteilhafte Ausgestaltungen ergeben sich aus Kombinationen der abhängigen
Ansprüche sowie aus dem gesamten Offenbarungsgehalt der vorliegenden Unterlagen.</p><p num="0019">Mit der vorliegenden Erfindung werden somit eine Lenksäule sowie ein Verstellverfahren für
eine Lenksäule gemäß eingangs angegebenen älteren Anmeldungen in vorteilhafter Weise
weiter verbessert.</p><p num="0020">Anhand der nachfolgend beschriebenen und in den Zeichnungen dargestellten Ausführungsund
Anwendungsbeispiele wird die Erfindung näher erläutert.
<dl tsize="18"><dt>Fig. 1</dt><dd>zeigt schematisch Betriebsmodi von Verstelleinrichtungen eines ersten
Ausführungsbeispiels einer Lenksäule,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>zeigen schematisch ein Schalt- und Aufbauschema der Steuerung des
ersten Ausführungsbeispiels der Lenksäule von Fig. 1,</dd><dt>Fig. 3a, 3b und 3c</dt><dd>zeigen schematisch die Verstelleinrichtungen des ersten Ausführungsbeispiels
der Lenksäule von Fig. 1 in einer Ansicht von unten (linke 
Hälfte von Fig. 3a) und oben (rechte Hälfte von Fig. 3a) bzw. entsprechende
Querschnitte,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>zeigen schematisch die Antriebseinrichtungen des ersten Ausführungsbeispiels
der Lenksäule von Fig. 1,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>zeigen schematisch die Lastaufnahmeeinrichtungen des ersten Ausführungsbeispiels
der Lenksäule von Fig. 1, und</dd><dt>Fig. 6 bis 8</dt><dd>zeigen schematisch in einer Querschnittsansicht ein zweites Ausführungsbeispiel
einer Lenksäule vor einer Auslösung, nach einer Auslösung
bei einem kleinen Insassen bzw. nach einer Auslösung bei einem
grossen.</dd></dl></p><p num="0021">Gleiche Bezugszeichen in den einzelnen Figuren und Abbildungen der Zeichnungen bezeichnen
gleiche oder ähnliche oder gleich oder ähnlich wirkende Komponenten. Anhand der Darstellungen
in der Zeichnung werden auch solche Merkmale deutlich, die nicht mit Bezugszeichen
versehen sind, unabhängig davon, ob solche Merkmale nachfolgend beschrieben sind
oder nicht. Andererseits sind auch Merkmale, die in der vorliegenden Beschreibung enthalten,
aber nicht in der Zeichnung sichtbar oder dargestellt sind, ohne weiteres für einen Fachmann •
verständlich.</p><p num="0022">Unter Bezugnahme auf die Fig. 1, 2, 3a, 3b, 3c, 4 und 5, denen weitere Einzelheiten und Angaben
zu entnehmen sind, werden nachfolgend weitere Merkmale, Funktionen und Vorteile
der vorliegenden Erfindung anhand eines ersten Ausführungsbeispiels lediglich exemplarisch
näher erläutert.</p><p num="0023">Dieses Ausführungsbeispiel betrifft eine aktive Sicherheitslenksäule für die drei wichtigsten
Beanspruchungen im Falle eines Unfalls, wie es durch das Schema der Fig. 1 verdeutlicht
wird, die den Aufbau und die Betriebsmodi für die entsprechende Lenksäule zeigt. Bei diesem
ersten Ausführungsbeispiel sind entsprechend drei Anforderungen bei einem Unfall drei auf
die jeweiligen Insassenparameter abgestimmte Betriebsmodi vorgesehen:
<sl><li>1. Mehr Airbagabstand bei kleinen Personen, indem einerseits das Lenkradende der Lenksäule
infolge eines Front-Unfalls aktiv beispielsweise durch einen pyrotechnisch angetriebenen
Zylinder vom Insassen wegbewegt wird, verhindert die Verletzungsgefahr solcher
kleinen Personen durch den Airbag selbst, da sie sich sonst jedenfalls durch die unfallbedingte 
abrupte trägheitsbedingte Vorwärtsbewegung zu dem Lenkrad hin zu nahe
an dem sich mit Wucht aufblasenden Airbag aufhalten würden, und andererseits Lastaufnehmer,
die für Betriebsmodi für grosse Personen vorgesehen sind (siehe nachfolgend die
Punkte 2. und 3.), ausser Funktion gesetzt werden;</li><li>2. Lastspitzenabbau bei großen angeschnallten Personen, indem infolge eines Front-Unfalls
das Lenkradende der Lenksäule nicht aktiv vom Insassen wegbewegt wird (ein z.B. für
eine aktive Rückziehung des Lenkradendes der Lenksäule vorgesehener pyrotechnisch
angetriebener Zylinder wird nicht ausgelöst) und gleichzeitig dafür gesorgt wird, dass ein
für diesen Anwendungsfall vorbestimmter Lastaufnehmer A zum Einsatz kommt, der
beim Auftreffen des Insassen auf das Lenkrad dadurch für eine entsprechende Energieabsorption
sorgt, dass eine Bewegung zumindest des Lenkradendes der Lenksäule bedingt
durch das Auftreffen des Insassen mit dem Lastaufnehmer abgebremst wird; und</li><li>3. großer Lastspitzenabbau bei großen unangeschnallten Personen, indem infolge eines
Front-Unfalls das Lenkradende der Lenksäule nicht aktiv vom Insassen wegbewegt wird
(ein z.B. für eine aktive Rückziehung des Lenkradendes der Lenksäule vorgesehener pyrotechnisch
angetriebener Zylinder wird nicht ausgelöst) und gleichzeitig dafür gesorgt
wird, dass zwei für diesen Anwendungsfall vorbestimmte Lastaufnehmer A und B simultan
und additiv zum Einsatz kommen, die beim Auftreffen des Insassen auf das Lenkrad
dadurch für eine entsprechende Energieabsorption sorgen, dass eine Bewegung zumindest
des Lenkradendes der Lenksäule bedingt durch das Auftreffen des Insassen mit den
Lastaufnehmern A und B abgebremst wird.</li></sl></p><p num="0024">Bei dem ersten Ausführungsbeispiel ist somit eine zweifache parallel geschaltete Lastbegrenzung
vorgesehen, die in Kombination bei nicht angeschnallten großen Personen die hohe Last
abbaut. Bei nicht angeschnallten schweren Fahrern ist eine wesentlich größere Lastaufnahme
notwendig, als es heutzutage in der Praxis üblich ist. Heutige aus der Praxis bekannte Sicherheitslenksäulen
sind beispielsweise in einem "Schlitten" (siehe Fig. 1, 2, 3a, 3b, 3c und 4 sowie
zugehörige Beschreibung) gelagert. Dieser "Schlitten" bewegt sich bei Überschreitung einer
konstruktiv festgelegten Lastgrenze gegen ein sich verformendes Blech, wodurch gemäß
der vorliegenden Erfindung die hohe Lastspitze bei schweren Fahrern mit beiden Lastaufnehmern
A und B abgebaut wird.</p><p num="0025">Bei angeschnallten großen Fahrern (erkennbar z.B. durch einen Schalter im Gurtschloß) wird
bei einem Crash oder Unfall eine der beiden Lastbegrenzungen (z.B. der Lastaufnehmer A)
außer Funktion gesetzt. Dies geschieht beispielsweise durch Entriegelung der Befestigung einer 
der Lastbegrenzungen durch einen Elektromagneten, einen pyrotechnisch entriegelbaren
Bolzen o.ä.</p><p num="0026">Bei kleinen Fahrern (erkennbar z.B. durch einen Schalter in der Sitzschiene zur Lageabfrage)
werden beide Lastaufnehmer A und B entriegelt und der Schlitten pyrotechnisch verfahren,
um den nötigen Abstand zum explodierenden Airbag zu bekommen. Damit wird ein besonderer
Vorteil der vorliegenden Erfindung erreicht.</p><p num="0027">Die Gewichtserkennung des großen Fahrers und die Positionserkennung z.B. einer kleinen
Fahrerin können natürlich auch mittels elektronischer Gewichts- und Lagesensoren, die momentan
vielerorts entwickelt werden, oder auf andere geeignete, dem Fachmann ohne weiteres
bekannte oder zugängliche Arten ermittelt werden.</p><p num="0028">Die Fig. 2 verdeutlicht schematisch das Schaltschema des ersten Ausführungsbeispiels.</p><p num="0029">Eine nur angedeutet dargestellte Lenksäule 1 für ein Fahrzeug (nicht gezeigt) hat einen üblichen
teleskopischen Aufbau, auf den wegen seiner Bekanntheit in zahlreichen Ausführungsformen
hier nicht weiter eingegangen wird, da sich die vorliegende Erfindung bei allen bekannten
Ausgestaltungen auch insgesamt rückziehbarer, nicht teleskopisch zusammenschiebbarer
Lenksäulen anwenden läßt und die vorliegende Erfindung nicht die eigentliche Bauart
solcher Lenksäulen betrifft. Die Lenksäule 1 hat einen Lenkrad-Endbereich 2 und ist mit Verstelleinrichtungen
3 versehen, die im Falle eines Unfalls auslösbar sind, um zumindest den
Lenkrad-Endbereich 2 der Lenksäule 1 von einem Insassen (nicht gezeigt) weg zu bewegen,
der auf einem Sitz 4 sitzt. Die Verstelleinrichtungen 3 sind für die drei in der Fig. verdeutlichten
Betriebsmodi ausgelegt. Eine Steuerung 5 erfaßt mittels Detektionseinrichtungen 6 Insassenparameter
und löst in Abhängigkeit von den Insassenparametern einen Betriebsmodus der
Verstelleinrichtungen 3 aus.</p><p num="0030">Die Verstelleinrichtungen 3 enthalten Lastaufnahmeeinrichtungen 7 mit einem ersten und einem
zweiten Lastaufnehmer oder -begrenzer 8 (A) bzw. 9 (B), die jeweils einen eigenen Bolzen
10 bzw. 11 und ein gemeinsames Lastaufnahmeblech 12 enthalten, die Deformationseinrichtungen
(D) bilden. Durch die Bolzen 10 und 11 ist das Lastaufnahmeblech 12 mit einem
Schlitten 13 verbunden. Das Lastaufnahmeblech 12 ist mit einem Teleskopteil (nicht gezeigt)
der Lenksäule 1 fest verbunden, und der Schlitten 13 ist mit dem anderen Teleskopteil (nicht
gezeigt) der Lenksäule 1 fest verbunden. Wird das Teleskopteil (nicht gezeigt) der Lenksäule
1, das den Lenkrad-Endbereich 2 enthält, durch einen auf das Lenkrad (nicht bezeichnet) auftreffenden
Insassen (nicht dargestellt) belastet, so wird es in oder über das andere Teleskopteil 
geschoben. Diese Bewegung wird durch die Lastaufnahmeeinrichtungen 7 gedämpft, da das
Lastaufnahmeblech 12 selbst und/oder gegen die Bolzen 10 und 11 verformt werden muß.</p><p num="0031">Die Bolzen 10 und 11 verfügen jeweils über eine Sprengladung S, die von der Steuerung 5,
die beispielsweise verbunden ist mit oder integriert ist in einer Gesamtsteuerung (nicht gezeigt)
für einen Airbag, jeweils unabhängig voneinander elektrisch gezündet werden können,
um jeden der Bolzen 10 und 11 entsprechend unwirksam zu machen. An die Steuerung 5 sind
als Detektionseinrichtungen 6 Zustandserkennungseinrichtungen 13 eines Gurtschlosses 14 in
Form eines Gurt- oder Schloßnutzungsschalters 15 angeschlossen. Dieser Gurtnutzungsschalter
15 führt zu einem Gurtnutzungssignal, wenn der Insasse seinen Sicherheitsgurt (nicht gezeigt)
vorschriftsmäßig angelegt hat. Wird das Gurtnutzungssignal nicht erzeugt, so ist die
Steuerung darüber informiert, dass der Insasse nicht ordnungsgemäß angeschnallt ist.</p><p num="0032">Weiterhin sind in den Detektionseinrichtungen 6 Positionserkennungseinrichtungen 16 enthalten,
die durch einen Positionsschalter 17 in einer Sitzschiene 18 des Sitzes 4 gebildet sind.
Dieser Positionsschalter 17 führt zu einem Nahpositionssignal, wenn der Sitz 4 die Position
des Positionsschalters 17 erreicht hat oder näher als der Positionsschalter 17 an der Lenksäule
1 ist. Dadurch erhält die Steuerung 5 die Information, dass es sich bei dem Insassen um eine
kleine Person handelt. Wird das Nahpositionssignal nicht erzeugt, so ist die Steuerung darüber
informiert, dass es sich bei dem Insassen um eine grosse Person handelt.</p><p num="0033">Durch die möglichen Kombinationen von Gurtnutzungssignal und Nahpositionssignal kann
die Steuerung 5 jeden der drei Betriebsmodi der Verstelleinrichtungen 3 gemäß der Fig. 1 einstellen.</p><p num="0034">Hat die Steuerung 5 das Nahpositionssignal erhalten, so veranlaßt sie den Betriebsmodus für
eine angeschnallte oder nicht angeschnallte "kleine Frau". In diesem Modus zündet die Steuerung
5 die Sprengladungen S der beiden Bolzen 10 und 11, so dass diese wirkungslos werden
und das Lastaufnahmeblech 12 und der Schlitten 13 entkoppelt sind. Ferner zündet die Steuerung
5 einen pyrotechnischen Sprengsatz 19 eines Gasgenerators 20, und das von diesem erzeugte
Gas beaufschlagt einen Kolben 21 mit einer Kolbenstange 22, die an das den Lenkrad-Endbereich
2 enthaltende Teleskopteil (nicht dargestellt) der Lenksäule 1 fest so angebunden
ist, dass die beiden Teleskopteile (nicht dargestellt) der Lenksäule 5 zusammengezogen werden.
Die Teile 19 bis 22 sind Bestandteile der Verstelleinrichtungen 3 und bilden zusammen
Antriebseinrichtungen 23. Durch das Zusammenziehen oder Zurückziehen der Lenksäule 1
wird für die "kleine Frau", die relativ nahe am Lenkrad (nicht bezeichnet) sitzt, mehr Freiraum 
geschaffen, so dass sie von einem sich bei einem Unfall aufblasenden Airbag (nicht dargestellt)
nicht oder zumindest nicht fest getroffen wird.</p><p num="0035">Hat die Steuerung 5 das Nahpositionssignal nicht erhalten, überprüft sie, ob das Gurtnutzungssignal
gegeben ist. Liegt das Gurtnutzungssignal vor, so veranlaßt die Steuerung 5 den
Betriebsmodus für einen angeschnallten "grossen Mann". In diesem Modus zündet die Steuerung
5 die Sprengladung S nur des Bolzens 11, so dass nur dieser wirkungslos wird und das
Lastaufnahmeblech 12 und der Schlitten 13 noch durch den Bolzen 10 gekoppelt sind. Der
Lastaufnehmer 8 (A) ist damit wirksam, um Energie abzubauen, die beim Aufprall des angeschnallten
"grossen Mannes" auf das Lenkrad (nicht bezeichnet) auftritt. Die Antriebseinrichtungen
23 werden nicht ausgelöst.</p><p num="0036">Erhält die Steuerung 5 weder das Nahpositionssignal noch das Gurtnutzungssignal erhalten,
so veranlaßt die Steuerung 5 den Betriebsmodus für einen unangeschnallten "grossen Mann".
In diesem Modus zündet die Steuerung 5 keine Sprengladung S, so dass das Lastaufnahmeblech
12 und der Schlitten 13 durch beide Bolzen 10 und 11 gekoppelt sind. Der Lastaufnehmer
8 (A) und der Lastaufnehmer 9 (B) sind damit wirksam, um Energie abzubauen, die beim
Aufprall des unangeschnallten "grossen Mannes" auf das Lenkrad (nicht bezeichnet) auftritt.
Die Antriebseinrichtungen 23 werden nicht ausgelöst.</p><p num="0037">Signalleitungen zwischen der Steuerung 5 und den Sprengladungen S, dem pyrotechnischen
Sprengsatz 19 sowie den Detektionseinrichtungen 6 sind als Linien oder Striche in der Fig. 2
eingezeichnet.</p><p num="0038">Die Fig. 3a, 3b und 3c zeigen einen Schlitten 13 zur Aufnahme der Lenkung (nicht gezeigt) in
seiner Schlittenaufnahme 24 in der Fig. 3a links von unten und rechts von oben und in den
Fig. 3b und 3c jeweils geschnitten. Der pyrotechnische Gasgenerator 20 der Antriebseinrichtungen
23 ist einerseits an der Schlittenaufnahme 24 und andererseits am Schlitten 13 befestigt.</p><p num="0039">Auf der rechten Seite der Fig. 3a sind der Lastaufnehmer 8 (A) und der Lastaufnehmer 9 (B)
einstückig in Einbaulage gezeigt. Die Lastaufnehmer 8 und 9 sind einerseits mit den Bolzen
10 bzw. 11 am Schlitten 13 und andererseits an der Schlittenaufnahme 24 mit Verschraubungen
25 versehen. Der verschiebbare Teleskopteil (nicht gezeigt) der Lenksäule 1 wird in der
Ausnehmung L fest montiert. </p><p num="0040">Die Antriebseinrichtungen 23 sind in der Fig. 4 gesondert dargestellt, wie sie bereits im Zusammenhang
mit der Fig. 2 erläutert wurden.</p><p num="0041">Die Fig. 5 zeigt oben vor, d.h. in einem einbaufertigen Zustand, und unten nach einer Betätigung
beider Lastaufnehmer 8 und 9 das Lastaufnahmeblech 12, bei dem es sich um ein Stanzteil
handelt.</p><p num="0042">Als weitere erfinderische Besonderheit ist der Lastbegrenzer 8 (A) derart gestaltet, daß er mittels
des Bolzens 10 sofort bei einer Lastüberschreitung an Reißlinien 26 einreißt. Dabei
schiebt sich das Ende des Lastbegrenzers 8 (A) zwangsläufig über den Lastbegrenzer 9 (B),
dessen Bolzen 11 sich vorerst in einem Schlitz 27 des Lastbegrenzers 9 (B) bewegt. Diese
Auslegung führt in vorteilhafter Weise dazu, daß sich die Ausreißkräfte der beiden Lastaufnehmer
8 (A) und 9 (B) addieren. Würden sie parallel nebeneinander einreißen, würde nur einer
der beiden Lastaufnehmer A oder B arbeiten.</p><p num="0043">Durch die Erfindung wird somit gemäß des ersten Ausführungsbeispiels insbesondere eine Sicherheitslenksäule
mit einem Crashschlitten geschaffen, der zwei Lastaufnehmer hat, für angeschnallte
und nicht angeschnallte große und kleine Personen. Gemäß einer bevorzugten
Weiterbildung dieser Ausführung erfolgt eine Steuerung mit einem Schloßnutzungsschalter.
In weiterer Fortbildung der Erfindung wird der Crashschlitten für die kleine Personen als "Abstandsschlitten"
genutzt und werden seine Lastaufnehmer außer Betrieb gesetzt. Eine Feststellung
kleiner Personen kann bevorzugt über eine elektrische Sitzlageerkennung erfolgen.</p><p num="0044">Besonders bevorzugt ist es gemäß der vorliegenden Erfindung, wenn die Lastaufnehmer derart
hintereinander laufend gebaut sind, z.B. mittels eines Schlitzes in einer Anbindung, zum
verzögerten Anlauf, daß sich die Lastaufnahmen bei der Last addieren.</p><p num="0045">Lediglich der Vollständigkeit halber wird noch darauf hingewiesen, dass die beiden Teleskopteile,
wie z.B. ineinander gesteckte Rohre, der Lenksäule 1 im Normalbetrieb zwar einerseits
fixiert sind, so dass sie nicht ohne weiteres zusammengeschoben werden können, dass
aber diese Fixierung andererseits so schwach ist (z.B. Kunststoffbolzen), dass dadurch erstens
keine merkliche Lastaufnahme für einen grossen (unangeschnallten) Fahrer erreicht werden
kann, und zweitens der Rückzug der Lenksäule durch die Antriebseinrichtungen bei einem
kleinen (angeschnallten) Fahrer nicht spürbar behindert wird. Dies gilt für das bereits erläuterte
Ausführungsbeispiel ebenso, wie für das nachfolgend erläuterte zweite
Ausführungsbeispiel. </p><p num="0046">Unter Bezugnahme auf die Fig. 6 bis 8, denen weitere Einzelheiten und Angaben zu entnehmen
sind, werden nachfolgend weitere Merkmale, Funktionen und Vorteile der vorliegenden
Erfindung anhand eines zweitens Ausführungsbeispiels lediglich exemplarisch näher erläutert.
Insbesondere betrifft dieses Ausführungsbeispiel eine Sicherheitslenksäule mit pyrotechnisch
angetriebener Verkürzung bei kleinen Fahrern und Lastspitzenabbau bei großen Fahrern. Heutige
Lenksäulen sind zum Teil als Ergänzung zu einem Airbag bereits mit einem Lastspitzenabbau
für schwere Personen ausgerüstet. Die Praxis hat ferner gezeigt, daß kleine und zu dicht
am Airbag positionierte Fahrer teilweise durch diesen zu Tode kommen. Das zweite Ausführungsbeispiel
schafft ebenfalls eine Lösung zum Lastspitzenabbau bei großen Fahrern und im
gleichen System eine Lenksäulenverkürzung bei kleinen Fahrern bei einem Unfall.</p><p num="0047">Die Fig. 6 bis 8 zeigen ein Lenksäulenaussenrohr 28 und ein Lenksäuleninnenrohr 29, die die
Teleskopteile einer Lenksäule 1 darstellen, wobei das Lenksäuleninnenrohr 29 den Lenkrad-Endbereich
2 der Lenksäule 1 enthält. An dem Lenksäulenaussenrohr 28 ist ein Aussenrohr-Ringkolben
30 beispielsweise durch eine Verclinchverbindung 31 befestigt. Der Aussenrohr-Ringkolben
30 enthält eine pyrotechnische Patrone 32, die mit Steuerkabeln K mit der Steuerung
5 (vergleiche Fig. 2) verbunden ist. Mit dem Lenksäuleninnenrohr 29 ist ein Innenrohr-Ringkolben
33 fest durch ebenfalls eine Verclinchverbindung 34 verbunden. Dieser Innenrohr-Ringkolben
33 enthält beim zweiten Ausführungsbeispiel ein oder mehrere in Schlitzen
35 gelagerte, entsprechend geformte Schneidemesser 36 als Teile von Deformationseinrichtungen
6. Die Schneidemesser 36 sind derart auf einem "Kipppunkt" 37 gelagert, daß sie bei
Antrieb über den Innenrohr-Ringkolben 33 gezielt in die Wandung 38 des Lenksäulenaussenrohrs
28 der Lenksäule 1 einschneiden. Die Schneidtiefe 39 des Spanes 40 wird durch einen
entsprechend geformten Anschlag 41 bestimmt. Die Größe des Spanes 40 ist proportional der
gewünschten Lastaufnahme. Die Deformationseinrichtungen 6 bilden Lastaufnahmen 42.</p><p num="0048">Der Aussenrohr-Ringkolben 30 und der Innenrohr-Ringkolben 33 bilden Antriebseinrichtungen
23, die ebenso wie die Lastaufnahmen 42 Bestandteile der Verstelleinrichtungen 3 der
Lenksäule 1 sind.</p><p num="0049">Die Fig. 8 zeigt eine entsprechende Lastaufnahme 42 in Funktion. Die Lastaufnahme 42</p><p num="0050">Die Fig. 7 zeigt die Funktion bei kleinen Fahrern. Hier drückt die Ladung 43 der pyrotechnische
Patrone 32 den Innenrohr-Ringkolben 33 verbunden mit dem Lenksäuleninnenrohr 29
nach unten und damit von einem Insassen (nicht gezeigt) weg. Gleichzeitig verhindert ein
vom Druck beaufschlagter Steuerstift 44 das Kippen des Schneidemessers 36 in die Stellung 
"Lastaufnahme", d.h. zur Spanabhebung in der Wandung 38 des Lenksäulenaussenrohrs 28
der Lenksäule 1.</p><p num="0051">Zusammenfassend läßt sich das in den Fig. 6 bis 8 verdeutlichte Ausführungsbeispiel der vorliegenden
Erfindung folgendermaßen erläutern:</p><p num="0052">Ineinander schiebbare Lenksäulenrohre sind mit "Ringkolben" versehen, die bei kleinen Fahrern
mittels eines pyrotechnischen Druckaufbaues dazwischen die Lenksäule verkürzen und
damit einen sich aufblasenden Airbag auf eine größere Distanz bringen. In einem der Ringkolben
ist eine lastaufnehmende Mechanik eingebaut, die bei großen Fahrern anstelle der Lenksäulenverkürzung
wirksam wird und bei kleinen Fahrern mittels pyrotechnischem Druck außer
Funktion gesetzt wird. Der zweite Ringkolben ist mit einer Lastaufnahmemechanik versehen.
Im gezeigten Beispiel handelt es sich um entsprechend geformte und gelagerte kippbare
Messer. Es kann sich hier ebenso um Wellrohre, materialverformende Kugeln o.ä. handeln (in
den Figuren nicht gezeigt). Grundsätzlich ist die Funktion des lastaufnehmenden Ringkolbens
derart, daß er automatisch Last aufnimmt und abbaut, wenn das innere Lenksäulenrohr relativ
zum äußeren bewegt wird. Im gezeigten Fall wird das Messer spanabhebend in das äußere
Lenksäulenrohr gedrückt. Alternativ kann diese Lastaufnahme bei einer pyrotechnischen Zündung
bei entsprechender Leistung "überspielt" werden, oder wird das "Messer" wie im Beispiel
durch einen druckbeaufschlagten Steuerstift außer Funktion gekippt.</p><p num="0053">Bei der Lenksäule eines Automobiles ist das innere und äußere Lenksäulenrohr beispielsweise
auf möglichst großen Durchmesserunterschied ausgelegt. Wie es heute u.a. üblich ist, wird
das äußere Lenksäulenrohr in Lagern positioniert (in den Figuren nicht gezeigt). Das innere
Lenksäulenrohr ist zum äußeren formschlüssig mit entsprechenden Ringkolben (Nuten/Form)
verbunden. Das Ringkolbenpaar ist z.B. durch Verclinchen mit je einem äußeren und je einem
inneren Rohr verbunden. Ein Ringkolben beinhaltet eine pyrotechnische Ladung, deren Druck
die Ringkolben voneinander weg drücken und damit die Lenksäule verkürzen bzw. das Lenkrad
in Fahrtrichtung nach vom vom Insassen weg ziehen kann.</p><p num="0054">Kleine Fahrer können auch bei dem zweiten Ausführungsbeispiel festgestellt werden z.B.
durch entsprechende elektronische Überwachungssysteme oder eine Sitzpositionserkennung
mittels Schaltern in der Sitzschiene.</p><p num="0055">Die vorstehenden und in den Zeichnungen wiedergegebenen Merkmale und Merkmalskombinationen
des Ausführungsbeispiels dienen lediglich der exemplarischen Verdeutlichung der
Erfindung und nicht deren Beschränkung. Der Offenbarungsumfang der vorliegenden gesamten 
Unterlagen ist durch das bestimmt, was für den Fachmann ohne weiteres in den Ansprüchen,
aber auch aus der Beschreibung, der Zeichnung und den vollständigen Inhalten der
durch Bezugnahme aufgenommenen Voranmeldungen der vorliegenden Anmelderin entnehmbar
ist. Insbesondere umfasst die Erfindung ferner alle Variationen, Modifikationen und
Substitutionen, die der Fachmann dem gesamten Offenbarungsumfang der vorliegenden Unterlagen
entnehmen kann. Insbesondere sind alle einzelnen Merkmale und Ausgestaltungsmöglichkeiten
der Erfindung und ihrer Ausführungsbeispiele kombinierbar.</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Lenksäule für ein Fahrzeug, mit Verstelleinrichtungen (3),
die im Falle eines Unfalls auslösbar sind, um zumindest einen
Lenkrad-Endbereich (2) der Lenksäule (1) von einem Insassen
weg zu bewegen, wobei die Verstelleinrichtungen (3)
zum Dämpfen einer Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches
(2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg Lastaufnahmeeinrichtungen
(7) enthalten, die in Abhängigkeit von
Insassenparametern steuerbar sind,dadurch gekennzeichnet,
dass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens einen
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, der durch einen verstellbaren
Bolzen (10, 11) ausser Funktion setzbar ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lenksäule nach Anspruch 1,dadurch gekennzeichnet,
dass der wenigstens eine Lastaufnehmer (8, 9) durch Entriegelung
seiner Befestigung mit dem verstellbaren Bolzen (10,
11) ausser Funktion setzbar ist, und/oderdass der wenigstens eine Lastaufnehmer (8, 9) in Abhängigkeit
von Insassenparametern steuerbar mit dem verstellbaren
Bolzen (10, 11) ausser Funktion setzbar ist, und/oderdass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) für wenigstens zwei
Betriebsmodi ausgelegt sind, wobei vorzugsweise eine Steuerung
(5) zum Erfassen von Insassenparametern mittels Detektionseinrichtungen
(6) und zum Auslösen eines Betriebsmodus
der Verstelleinrichtungen (3) in Abhängigkeit von den Insassenparametern
vorgesehen ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lenksäule nach Anspruch 1 oder 2,dadurch gekennzeichnet,
dass die Verstellung eines Bolzens (10, 11) diesen Bolzen
(10, 11) unwirksam macht, und/oderdass der Bolzen mittels eines Elektromagneten verstellbar
ist, oderdass der verstellbare Bolzen ein pyrotechnisch entriegelbarer
Bolzen (10, 11) ist, wobei der Bolzen (10, 11) vorzugsweise
über eine Sprengladung (S) verfügt, die insbesondere
ggf. von der Steuerung (5) und/oder elektrisch zündbar ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lenksäule nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet,
dass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die durch jeweils einen
verstellbaren Bolzen (10, 11) getrennt ausser Funktion
setzbar sind, und/oderdass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die jeweils getrennt und
auch gleichzeitig ausser Funktion setzbar sind oder gleichzeitig
in Funktion bleiben können, so dass die Lastaufnahmewirkungen
von wenigstens zwei Lastaufnehmern (8, 9) addiert
sind, und/oderdass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die einstückig ausgeführt
sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Lenksäule nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet,
dass jeder Lastaufnehmer (8, 9) ein Lastaufnahmeblech (12)
enthält, oder dass wenigstens zwei Lastaufnehmer (8, 9)
ein gemeinsames Lastaufnahmeblech (12) enthalten,
wobei vorzugsweise
das Lastaufnahmeblech (12) ein Stanzteil ist, das insbesondere
Reisslinien (26) enthält, und/oder
wobei mit Vorzug<claim-text><claim-text>die Lenksäule (1) zwei Teleskopteile enthält, von denen
dasjenige, das einen Lenkrad-Endbereich (2) enthält,
durch Belastung durch einen auf das Lenkrad auftreffenden
Insassen in oder über das andere Teleskopteil geschoben
wird, und</claim-text><claim-text>jedes oder das Lastaufnahmeblech (12) mit einem Schlitten
(13), der mit einem Teleskopteil der Lenksäule 1
fest verbunden ist, durch den/die Bolzen (10, 11) lösbar
verbunden ist und mit dem anderen Teleskopteil der Lenksäule
(1) fest verbunden ist,</claim-text></claim-text>
   und wobei weiter bevorzugt
   durch Verstellen eines Bolzens (10, 11) dieser Bolzen
(10, 11) wirkungslos wird und das Lastaufnahmeblech (12)
und der Schlitten (13) entkoppelt sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verstellverfahren für eine Lenksäule für ein Fahrzeug, mit
Verstelleinrichtungen (3), die im Falle eines Unfalls ausgelöst
werden, um zumindest einen Lenkrad-Endbereich (2)
der Lenksäule (1) von einem Insassen weg zu bewegen, wobei
die Verstelleinrichtungen (3) mittels Lastaufnahmeeinrichtungen
(7), die in Abhängigkeit von Insassenparametern
steuerbar sind, eine Bewegung zumindest des Lenkrad-Endbereiches
(2) der Lenksäule (1) von einem Insassen weg dämpfen,dadurch gekennzeichnet,
dass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) gesteuert werden, um
in Abhängigkeit von Insassenparametern wenigstens einen
darin enthaltenen Lastaufnehmer (8, 9) durch einen verstellbaren
Bolzen (10, 11) ausser Funktion zu setzen.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verstellverfahren nach Anspruch 6,dadurch gekennzeichnet,
dass der wenigstens eine Lastaufnehmer (8, 9) durch Entriegelung
seiner Befestigung mit dem verstellbaren Bolzen (10,
11) ausser Funktion gesetzt wird, und/oderdass der wenigstens eine Lastaufnehmer (8, 9) in Abhängigkeit
von Insassenparametern steuerbar mit dem verstellbaren
Bolzen (10, 11) ausser Funktion gesetzt wird, und/oder
dass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) für wenigstens zwei
Betriebsmodi ausgelegt sind, wobei vorzugsweise eine Steuerung
(5) zum Erfassen von Insassenparametern mittels Detektionseinrichtungen
(6) und zum Auslösen eines Betriebsmodus
der Verstelleinrichtungen (3) in Abhängigkeit von den Insassenparametern
betrieben wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verstellverfahren nach Anspruch 6 oder 7,dadurch gekennzeichnet,
dass die Verstellung eines Bolzens (10, 11) diesen Bolzen
(10, 11) unwirksam macht, und/oderdass der Bolzen mittels eines Elektromagneten verstellt
wird, oderdass der verstellbare Bolzen (10, 11) pyrotechnisch entriegelt
wird, wobei der Bolzen (10, 11) vorzugsweise über eine
Sprengladung (S) verfügt, die insbesondere ggf. von der
Steuerung (5) und/oder elektrisch gezündet wird.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verstellverfahren nach einem der Ansprüche 6 bis 8,dadurch gekennzeichnet,
dass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die durch jeweils einen
verstellbaren Bolzen (10, 11) getrennt ausser Funktion gesetzt
werden, und/oderdass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die jeweils getrennt und
auch gleichzeitig ausser Funktion gesetzt werden oder
gleichzeitig in Funktion bleiben, so dass die Lastaufnahmewirkungen
von wenigstens zwei Lastaufnehmern (8, 9) addiert
wirken, und/oderdass die Lastaufnahmeeinrichtungen (7) wenigstens zwei
Lastaufnehmer (8, 9) enthalten, die einstückig ausgeführt
sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verstellverfahren nach einem der Ansprüche 6 bis 9,dadurch gekennzeichnet,
dass jeder Lastaufnehmer (8, 9) ein Lastaufnahmeblech (12)
enthält, oder dass wenigstens zwei Lastaufnehmer (8, 9)
ein gemeinsames Lastaufnahmeblech (12) enthalten,
wobei vorzugsweise
das Lastaufnahmeblech (12) ein Stanzteil ist, das insbesondere
Reisslinien (26) enthält, und/oder
wobei mit Vorzug
<claim-text><claim-text>die Lenksäule (1) zwei Teleskopteile enthält, von denen
dasjenige, das einen Lenkrad-Endbereich (2) enthält,
durch Belastung durch einen auf das Lenkrad auftreffenden
Insassen in oder über das andere Teleskopteil geschoben
wird, und</claim-text><claim-text>jedes oder das Lastaufnahmeblech (12) mit einem Schlitten
(13), der mit einem Teleskopteil der Lenksäule 1
fest verbunden ist, durch den/die Bolzen (10, 11) lösbar
verbunden ist und mit dem anderen Teleskopteil der Lenksäule
(1) fest verbunden ist,</claim-text></claim-text>
   und wobei weiter bevorzugt
   durch Verstellen eines Bolzens (10, 11) dieser Bolzen
(10, 11) wirkungslos wird und das Lastaufnahmeblech (12)
und der Schlitten (13) entkoppelt sind.</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="AC" date="20050302"><legal-event-body><event-title>DIVISIONAL APPLICATION (ART. 76) OF:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>1187752</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>EP</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20050302"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A2</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEESFRGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>