<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document status="new" lang="FR" ucid="EP-1130202-B1" country="EP" doc-number="1130202" kind="B1" date="20041110"><bibliographic-data><publication-reference fvid="23211111" ucid="EP-1130202-B1" status="new"><document-id status="new" format="original"><country>EP</country><doc-number>1130202</doc-number><kind>B1</kind><date>20041110</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01400531-A" status="new" is-representative="NO"><document-id format="epo" status="new"><country>EP</country><doc-number>01400531</doc-number><kind>A</kind><date>20010228</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="FR-0002731-A" status="new"><document-id format="epo" status="new"><country>FR</country><doc-number>0002731</doc-number><kind>A</kind><date>20000303</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability status="new"><intention-to-grant-date><date>20040427</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><term-of-grant /><technical-data status="new"><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">B60J   5/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B60J   5/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B60R  16/03        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B60R  16/03        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">B60R  16/033       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  47/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  47/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  65/20        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  65/20        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  65/36        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">E05B  65/36        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G01M  17/007       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">G01M  17/007       20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">E05B65/36B</classification-symbol><classification-symbol scheme="ICO">P05B47:00E2B</classification-symbol><classification-symbol scheme="ICO">P05B47:00K3B</classification-symbol></classification-ecla><invention-title lang="DE" status="new">Verriegelungseinrichtung für eine Kraftfahrzeugtür und Verfahren zur Funktionsprüfung eines Schlossmoduls dieser Einrichtung</invention-title><invention-title lang="EN" status="new">Lock assembly for vehicle door and proces for testing the proper functioning of a lock modul of this assembly</invention-title><invention-title lang="FR" status="new">Ensemble de verrouillage d'une porte de véhicule automobile et procédé de test du bon fonctionnement d'un module de serrure de cet ensemble</invention-title><citations /><figures /></technical-data><parties><applicants><applicant format="epo" status="new"><addressbook><name>VALEO SECURITE HABITACLE SAS</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant format="intermediate" status="new"><addressbook><name>VALEO SECURITE HABITACLE S.A.S.</name><address><country /></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor format="epo" status="new"><addressbook><name>GIRARD RAPHAEL</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor format="intermediate" status="new"><addressbook><name>GIRARD, RAPHAEL</name><address><country /></address></addressbook></inventor><inventor format="original" status="new"><addressbook><last-name>GIRARD, RAPHAEL</last-name><address><street>29 rue des Chênes</street><city>53320 Loiron</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee format="original" status="new"><addressbook><last-name>VALEO SECURITE HABITACLE S.A.S.</last-name><address><street>42, rue Le Corbusier - Europarc</street><city>94042 Créteil Cédex</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent format="original" status="new"><addressbook><last-name>Rosolen-Delarue, Katell</last-name><address><street>Valeo Securité Habitacle, Service Propriété Industrielle, 42, rue Le Corbusier - Europarc</street><city>94042 Creteil Cedex</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country>DE</country><country>ES</country><country>FR</country><country>GB</country><country>IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract lang="EN" source="EPO" status="new"><p>The system uses an electric locking module (14) with an electronic card (16) which acts as an interface to a battery (20), a control box (18), door handles and electronic cylinder (22,24,26) and an emergency power source (28). The emergency power source employs a super capacitance (30) to store energy and the electronic card includes a test program in a memory (34). A diode (32) prevents reverse power flow. An Independent claim is also included for the method for testing the locking system.</p></abstract><abstract lang="FR" source="EPO" status="new"><p>Cet ensemble de verrouillage d'une porte de véhicule automobile, destiné à être monté dans cette porte, comprend un module de serrure électrique (14) portant, d'une part, une carte électronique (16) formant une interface destinée à raccorder ce module de serrure (14) à des moyens principaux (18,20) d'alimentation électrique et à des moyens (22 à 26) de commande du module de serrure (14), et d'autre part, des moyens de secours (28) d'alimentation électrique du module de serrure (14) en cas de dysfonctionnement des moyens principaux (18, 20). Les moyens de secours (28) comprennent au moins un composant électronique de stockage d'énergie (30) porté par la carte (16). De préférence, le composant électronique de stockage d'énergie (30) est un supercondensateur. &lt;IMAGE&gt;</p></abstract><abstract lang="FR" status="new"><p num="">Cet ensemble de verrouillage d'une porte de véhicule automobile, destiné à
être monté dans cette porte, comprend un module de serrure électrique (14) portant,
d'une part, une carte électronique (16) formant une interface destinée à raccorder ce
module de serrure (14) à des moyens principaux (18,20) d'alimentation électrique et à
des moyens (22 à 26) de commande du module de serrure (14), et d'autre part, des
moyens de secours (28) d'alimentation électrique du module de serrure (14) en cas de
dysfonctionnement des moyens principaux (18, 20). Les moyens de secours (28)
comprennent au moins un composant électronique de stockage d'énergie (30) porté par
la carte (16). De préférence, le composant électronique de stockage d'énergie (30) est
un supercondensateur.
<img file="00000001.tif" id="img-EP-1130782-A2-00000001" he="101" wi="80" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no" /></p></abstract><description lang="FR" status="new"><p num="0001">La présente invention concerne un ensemble de verrouillage d'une porte de
véhicule automobile et un procédé de test du bon fonctionnement d'un module de
serrure de cet ensemble.</p><p num="0002">On connaít déjà dans l'état de la technique, notamment d'après <ref type="patent">EP-A-0 694
664</ref>, un ensemble de verrouillage d'une porte de véhicule automobile, destiné à être
monté dans cette porte, du type comprenant un module de serrure électrique portant,
d'une part, une carte électronique formant une interface destinée à raccorder ce module
de serrure à des moyens principaux d'alimentation électrique et à des moyens de
commande du module de serrure, et d'autre part, des moyens de secours d'alimentation
électrique du module de serrure en cas de dysfonctionnement des moyens principaux.</p><p num="0003">Dans le document ci-dessus, les moyens de secours sont constitués par une
batterie, telle qu'une pile, portée par le module de serrure électrique. Cette batterie,
séparée de la carte électronique, est agencée par exemple dans un boítier du module de
serrure. La batterie est raccordée à la carte électronique par des moyens de liaison
électrique comprenant en général des pistes ou des fils conducteurs. Ces moyens de
liaison sont soumis à divers risques qui limitent la fiabilité des moyens d'alimentation de
secours, tels que des risques de court-circuit, de déconnexion, d'oxydation, de variation
de résistance, etc.</p><p num="0004">Le document <ref type="patent">FR 2 759 108</ref> divulgue un ensemble de verrouillage d'une porte
de véhicule comportant un moteur d'alimentation d'une serrure reliée par des connexions
électrique à une batterie de véhicule et à un moyen de secours d'alimentation. Ce moyen
de secours est constitué par une pile, un condensateur et un circuit électrique permettant
de limiter la tension fournie au moteur.</p><p num="0005">Les connexions électriques entre le moteur d'alimentation et la batterie ou le
moyen de secours sont également soumis à des risques de déconnexion, oxydation etc</p><p num="0006">Par ailleurs, l'intensité électrique fournie par les piles utilisées habituellement
pour former les batteries de secours n'est pas suffisante pour certaines applications
requérant une intensité pouvant atteindre voire dépasser 3 A.</p><p num="0007">Le document <ref type="patent">EP 0 533 037</ref> décrit un dispositif électrique utilisant avantageusement un supercondensateur de manière à permettre son activation avec une forte puissance électrique sur un court instant.</p><p num="0008">L'invention a pour but d'augmenter la fiabilité des moyens
d'alimentation électrique de secours portés par le module de serrure électrique, tout en
permettant à ces moyens de secours de délivrer une intensité relativement élevée.</p><p num="0009">A cet effet, l'invention a pour objet un ensemble de verrouillage d'une porte
de véhicule automobile selon la revendication 1. </p><p num="0010">Suivant d'autres caractéristiques particulières de cet ensemble de verrouillage:
<ul list-style="bullet"><li>les moyens de secours comprennent au moins deux composants
électroniques de stockage d'énergie montés en série;</li><li>les moyens de secours comprennent au moins deux groupes de
composants électroniques de stockage d'énergie, les composants
électroniques d'un même groupe étant montés en série et les deux
groupes étant montés en parallèle;</li><li>les moyens de secours comprennent au moins une paire de composants
électroniques de stockage d'énergie montés en parallèle;</li><li>les moyens de secours comprennent au moins deux paires de
composants électroniques de stockage d'énergie, ces paires étant
montées en série;</li><li>le composant électronique de stockage d'énergie a une densité d'énergie
massique comprise entre 0,4 et 10 Wh/kg;</li><li>le composant électronique de stockage d'énergie a une intensité
maximale de charge ou décharge comprise entre 1 et 10 A pour une
tension comprise entre 0,8 et 14 V;</li><li>la carte électronique comprend des moyens de mémorisation,
susceptibles d'être alimentés électriquement par le composant
électronique de stockage d'énergie, dans lesquels est programmé un
logiciel de test du bon fonctionnement du module de serrure.</li></ul></p><p num="0011">L'invention a également pour objet un procédé de test du bon
fonctionnement du module de serrure d'un ensemble tel que défini ci-dessus, caractérisé
en ce que ce test est réalisé avant le raccordement électrique du module de serrure aux
moyens principaux d'alimentation électrique et après chargement électrique du
composant électronique de stockage d'énergie, à l'aide d'un logiciel programmé dans
des moyens de mémorisation alimentés électriquement par le composant électronique
de stockage d'énergie.</p><p num="0012">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description qui va suivre,
donnée uniquement à titre d'exemple et faite en se référant aux dessins dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique d'une installation électrique de
véhicule automobile destinée au verrouillage d'une porte de ce véhicule,
cette installation comprenant un ensemble selon l'invention;</li><li>les figures 2 à 4 sont des vues schématiques des moyens d'alimentation
électrique de secours de l'ensemble de verrouillage représenté sur la
figure 1, selon trois modes de réalisation respectivement;</li></ul></p><p num="0013">On a représenté sur la figure 1, une installation électrique de véhicule
automobile, destinée au verrouillage d'une porte de ce véhicule, désignée par la
référence générale 10.</p><p num="0014">Cette installation 10 comprend un ensemble 12 pour le verrouillage de la
porte destiné à être monté dans cette porte.</p><p num="0015">L'ensemble 12 comprend un module de serrure électrique 14 classique
portant une carte électronique 16 formant une interface destinée à raccorder ce module 
de serrure 14 à des moyens principaux d'alimentation électrique et à des moyens de
commande du module de serrure.</p><p num="0016">Les moyens principaux d'alimentation électrique comprennent un boítier
électrique centralisé classique 18 relié électriquement à une batterie principale 20 du
véhicule. Le cas échéant, cette batterie principale 20 peut être doublée par une batterie
secondaire de secours (non représentée) prenant le relais de la batterie principale en
cas de dysfonctionnement de cette dernière.</p><p num="0017">Les moyens de commande du module de serrure comprennent une poignée
de porte extérieure 22, une poignée de porte intérieure 24 et, dans le cas par exemple
d'une porte avant, un barillet électronique 26. Ces organes 22, 24, 26 comprennent des
interrupteurs électriques classiques dont les états d'ouverture et/ou de condamnation et
décondamnation de serrure sont transmis au boítier centralisé 18 et à la carte
électronique 16.</p><p num="0018">L'ensemble 12 comprend également des moyens de secours 28 pour
l'alimentation électrique du module de serrure 14 en cas de dysfonctionnement des
moyens d'alimentation principaux 18, 20. Ces moyens de secours 28 comprennent au
moins un composant électronique de stockage d'énergie, porté par la carte
électronique 16, constitué d'un supercondensateur 30.</p><p num="0019">De préférence également, le supercondensateur 30 a une densité d'énergie
massique comprise entre 0,4 et 10 Wh/kg et une intensité maximale de charge ou
décharge comprise entre 1 et 10 A pour une tension comprise entre 0,8 et 14V. La
capacité du supercondensateur 30 peut atteindre 4 à 8 F voire dépasser ces valeurs.</p><p num="0020">On notera donc que le supercondensateur 30 constitue une source d'énergie
rechargeable et compacte.</p><p num="0021">Afin de pouvoir atteindre les tension et intensité habituelles pour la
manoeuvre du module de serrure (par exemple 12 V et 3 A), les moyens de secours 28
comprennent de préférence plusieurs supercondensateurs 30 montés en série ou en
parallèle.</p><p num="0022">Ainsi, les moyens d'alimentation de secours 28 selon le premier mode de
réalisation illustré sur les figures 1 et 2 comprennent au moins deux
supercondensateurs 30, à savoir six supercondensateurs 30 dans le cas illustré, montés
en série.</p><p num="0023">Les moyens d'alimentation de secours 28 selon les deux autres modes de
réalisation visent à augmenter la fiabilité de ces moyens de secours.</p><p num="0024">Les moyens d'alimentation de secours 28 selon le deuxième mode de
réalisation illustré sur la figure 3 comprennent au moins deux groupes de
supercondensateurs 30. Chaque groupe comprend dans cet exemple six 
supercondensateurs 30. Les supercondensateurs 30 d'un même groupe sont montés en
série. Les deux groupes sont montés en parallèle. Ainsi, la défaillance du
fonctionnement d'un supercondensateur 30 dans un premier groupe n'empêche pas le
fonctionnement du second groupe de supercondensateurs 30.</p><p num="0025">Les moyens d'alimentation de secours 28 selon le troisième mode de
réalisation illustré sur la figure 4 comprennent au moins une paire de
supercondensateurs 30 montés en parallèle, à savoir, dans l'exemple illustré, six paires
de supercondensateurs 30. De préférence, ces paires sont montées en série. Ainsi, la
défaillance du fonctionnement d'un des supercondensateurs 30 n'empêche pas le
fonctionnement des autres supercondensateurs 30.</p><p num="0026">Une diode 32 ou tout autre organe analogue interdit la décharge des
supercondensateurs 30 dans les moyens d'alimentation principaux 18,20.</p><p num="0027">Les supercondensateurs 30 sont montés directement sur la carte
électronique 16, par exemple par des techniques habituelles de soudage applicables à
des composants classiques de type traversant (broches de connexion du composant
traversant la carte) ou CMS (composant pour montage en surface). On évite ainsi les
risques divers liés à l'utilisation de moyens de connexion entre la carte électronique et la
batterie de secours selon l'état de la technique décrit dans <ref type="patent">EP-A-0 694 664</ref> (court-circuit,
déconnexion, oxydation, variation de résistance, etc.)</p><p num="0028">Lors de l'utilisation normale du véhicule, les moyens d'alimentation de
secours 28 ne sont pas sollicités tant que les moyens d'alimentation principaux 18,20
fonctionnent normalement. Ces derniers maintiennent les supercondensateurs 30 en
permanence en charge.</p><p num="0029">On notera que la durée pour charger un supercondensateur 30 est
relativement courte à savoir quelques dixièmes de seconde à quelques dizaines de
secondes.</p><p num="0030">Lorsque, à la suite d'un accident du véhicule ou d'un dysfonctionnement
quelconque de l'installation 10, la batterie 20 ou le boítier 18 n'est plus en mesure de
fournir au module de serrure 14 l'énergie qui lui est nécessaire pour l'ouverture ou la
fermeture de la serrure, la carte électronique 16 bascule automatiquement sur les
moyens d'alimentation de secours 28 selon un fonctionnement classique.</p><p num="0031">La carte électronique 16 peut avertir l'utilisateur de ce basculement en
commandant un voyant d'alarme placé sur la porte ou sur le tableau de bord du véhicule
ou encore l'envoi d'un message d'alarme s'inscrivant sur un écran d'ordinateur de bord
du véhicule. </p><p num="0032">Les moyens d'alimentation de secours 28 à supercondensateurs peuvent
permettre le fonctionnement du module de serrure 14 pendant plusieurs cycles
d'ouverture ou de fermeture par exemple, dans certains cas, une dizaine de cycles.</p><p num="0033">Avantageusement, la carte électronique 16 comprend des moyens de
mémorisation 34, susceptibles d'être alimentés électriquement par les moyens
d'alimentation de secours 28, dans lesquels est programmé un logiciel de test du bon
fonctionnement du module de serrure 14.</p><p num="0034">De tels moyens de mémorisation peuvent comprendre une mémoire
classique programmable de type EEPROM (Electrically Erasable and Programmable
Read Only Memory).</p><p num="0035">Ainsi, on peut réaliser le test de bon fonctionnement du module de serrure 14
avant le raccordement électrique de ce module 14 aux moyens principaux d'alimentation
électrique 18,20 et après chargement électrique des superscondensateurs. Ce
chargement peut être réalisé en temps masqué au cours d'une opération de montage
des différents organes logés dans la porte, avant le montage définitif de cette porte sur le
véhicule.</p><p num="0036">Le test est réalisé automatiquement à l'aide du logiciel programmé dans la
mémoire EEPROM alimentée électriquement par les superscondensateurs.</p><p num="0037">Parmi les avantages de l'invention, on notera que celle-ci permet
d'augmenter la fiabilité des moyens d'alimentation électrique de secours portés par le
module de serrure électrique, tout en permettant à ces moyens de secours de délivrer
une intensité relativement élevée.</p></description><claims lang="DE" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Verriegelungseinheit für eine Kraftfahrzeugtür, die zum Montieren in
dieser Tür bestimmt ist, vom Typ mit einem elektrischen Schlossmodul (14), das
einerseits eine elektronische Karte (16) trägt, die eine zum Verbinden dieses
Schlossmoduls (14) mit Hauptstromversorgungsmitteln (18, 20) und Mitteln (22
bis 26) zum Steuern des Schlossmoduls (14) bestimmte Schnittstelle bildet, und
andererseits Notstromversorgungsmittel (28) zur Stromversorgung des
Schlossmoduls (14) bei Ausfall der Hauptstromversorgungsmittel (18, 20)
aufweist, dadurch gekennzeichnet, dass die Notstromversorgungsmittel (28)
zumindest ein elektronisches Energiespeicherbauteil (30) enthalten, das von der
Karte (16) getragen wird, und dass das elektronische Energiespeicherbauteil ein
Superkondensator ist, wobei die Hauptstromversorgungsmittel (18, 20) den
Superkondensator bei Normalbetrieb stets geladen halten.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die
Notstromversorgungsmittel (28) zumindest zwei in Reihe geschaltete
elektronische Energiespeicherbauteile (30) enthalten.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach einem der Ansprüche 1 und 2, dadurch gekennzeichnet, dass
die Notstromversorgungsmittel (28) zumindest zwei Gruppen von elektronischen
Energiespeicherbauteilen (30) enthalten, wobei die elektronischen Bauteile (30)
einer gleichen Gruppe in Reihe geschaltet sind und die beiden Gruppen parallel
geschaltet sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach einem der Ansprüche 1 und 2, dadurch gekennzeichnet, dass
die Notstromversorgungsmittel (28) zumindest ein Paar von parallel geschalteten
elektronischen Energiespeicherbauteilen (30) enthalten.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die
Notstromversorgungsmittel (28) zumindest zwei Paar von elektronischen
Energiespeicherbauteilen (30) enthalten, wobei diese Paare in Reihe geschaltet
sind.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass das elektronische Energiespeicherbauteil (30) eine
Massenenergiedichte zwischen 0,4 und 10 Wh/kg aufweist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass das elektronische Energiespeicherbauteil (30) eine maximale
Lade- bzw. Entladestromstärke zwischen 1 und 10 A bei einer Spannung
zwischen 0,8 und 14 V hat.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Einheit nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die elektronische Karte (16) Speichermittel (34) enthält, die
von dem elektronischen Energiespeicherbauteil (30) mit Strom versorgt werden
können und in denen eine Software zum Prüfen der Funktionstüchtigkeit des
Schlossmoduls (14) einprogrammiert ist.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Verfahren zum Prüfen der Funktionstüchtigkeit des Schlossmoduls einer
Einheit nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass diese Prüfung vor dem
elektrischen Verbinden des Schlossmoduls (14) mit den
Hauptstromversorgungsmitteln (18, 20) und nach dem elektrischen Laden des
elektronischen Energiespeicherbauteils (30) mit Hilfe einer Software erfolgt, die
in die Speichermittel (34) einprogrammiert ist, die von dem elektronischen
Energiespeicherbauteil (30) mit Strom versorgt werden.</claim-text></claim></claims><claims lang="EN" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Locking assembly for a motor vehicle door, intended to be
mounted in this door, of the type comprising an electric lock
module (14) carrying on the one hand an electronic card (16)
forming an interface intended to connect this lock module (14)
to main electrical supply means (18, 20) and to means (22 to
26) of controlling the lock module (14), and on the other hand
back-up electrical supply means (28) for the lock module (14)
in the event of malfunctioning of the main means (18, 20),
characterised in that the back-up means (28) comprise at least
one electronic energy storage component (30) carried by the
card (16) and in that the electronic energy storage component
is a supercapacitor, the main electrical supply means (18, 20)
keeping the supercapacitor permanently on charge in normal
operation.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to Claim 1, characterised in that the
back-up means (28) comprise at least two electronic energy
storage components (30) connected in series.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to either one of Claims 1 to 2,
characterised in that the back-up means (28) comprise at least
two groups of electronic energy storage components (30), the
electronic components (30) in one and the same group being
connected in series and the two groups being connected in
parallel.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to either one of Claims 1 to 2,
characterised in that the back-up means (28) comprise at least
one pair of electronic energy storage components (30) connected
in parallel.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to Claim 1, characterised in that the
back-up means (28) comprise at least two pairs of electronic
energy storage components (30), these pairs being connected in
series.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to any one of the preceding claims,
characterised in that the electronic energy storage component
(30) has an energy density per unit mass of between 0.4 and 10
Wh/kg.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to any one of the preceding claims,
characterised in that the electronic energy storage component
(30) has a maximum charge or discharge current of between 1 and
10 A for a voltage of between 0.8 and 14 V.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Assembly according to any one of the preceding claims,
characterised in that the electronic card (16) comprises
storage means (34) able to be supplied electrically by the
electronic energy storage component (30), in which there is
stored software for testing the correct functioning of the lock
module (14).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Method of testing the correct functioning of the lock
module of an assembly according to Claim 8, characterised in
that this test is performed before the electrical connection of
the lock module (14) to the main electrical supply means (18,
20) and after electrical charging of the electronic energy
storage component (30), by means of software programmed in the
storage means (34) supplied electrically by the electronic
energy storage component (30).</claim-text></claim></claims><claims lang="FR" status="new"><claim num="xx"><claim-text>Ensemble de verrouillage d'une porte de véhicule automobile, destiné à
être monté dans cette porte, du type comprenant un module de serrure électrique (14)
portant, d'une part, une carte électronique (16) formant une interface destinée à
raccorder ce module de serrure (14) à des moyens principaux (18,20) d'alimentation
électrique et à des moyens (22 à 26) de commande du module de serrure (14), et d'autre
part, des moyens de secours (28) d'alimentation électrique du module de serrure (14) en
cas de dysfonctionnement des moyens principaux (18, 20), caractérisé en ce que les
moyens de secours (28) comprennent au moins un composant électronique de stockage
d'énergie (30) porté par la carte (16) et en ce que le composant électronique de
stockage d'énergie est un supercondensateur, les moyens principaux (18, 20) d'alimentation électrique maintenant le supercondensateur en permanence en charge un fonctionnement normal.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon la revendication 1 , caractérisé en ce que les moyens de
secours (28) comprennent au moins deux composants électroniques de stockage
d'énergie (30) montés en série.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 2, caractérisé en
ce que les moyens de secours (28) comprennent au moins deux groupes de composants
électroniques de stockage d'énergie (30), les composants électroniques (30) d'un même
groupe étant montés en série et les deux groupes étant montés en parallèle.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 2, caractérisé en
ce que les moyens de secours (28) comprennent au moins une paire de composants
électroniques de stockage d'énergie (30) montés en parallèle.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon la revendication 1, caractérisé en ce que les moyens de
secours (28) comprennent au moins deux paires de composants électroniques de
stockage d'énergie (30), ces paires étant montées en série.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que le composant électronique de stockage d'énergie (30) a une
densité d'énergie massique comprise entre 0,4 et 10 Wh/kg.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que le composant électronique de stockage d'énergie (30) a une
intensité maximale de charge ou décharge comprise entre 1 et 10 A pour une tension
comprise entre 0,8 et 14 V.</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la carte électronique (16) comprend des moyens de
mémorisation (34), susceptibles d'être alimentés électriquement par le composant
électronique de stockage d'énergie (30), dans lesquels est programmé un logiciel de test
du bon fonctionnement du module de serrure (14).</claim-text></claim><claim num="xx"><claim-text>Procédé de test du bon fonctionnement du module de serrure d'un
ensemble selon la revendication 8, caractérisé en ce que ce test est réalisé avant le
raccordement électrique du module de serrure (14) aux moyens principaux
d'alimentation électrique (18, 20) et après chargement électrique du composant
électronique de stockage d'énergie (30), à l'aide d'un logiciel programmé dans les
moyens de mémorisation (34) alimentés électriquement par le composant électronique
de stockage d'énergie (30).</claim-text></claim></claims><legal-status status="new"><legal-event country="EP" code="REG" date="20051202"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FR</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>ST</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20051031</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="26N" date="20051102"><legal-event-body><event-title>NO OPPOSITION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050811</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20050516"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>ES</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG2A</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>2231398</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>T3</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="GBT" date="20050216"><legal-event-body><event-title>GB: TRANSLATION OF EP PATENT FILED (GB SECTION 77(6)(A)/1977)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20050126</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REF" date="20041216"><legal-event-body><event-title>CORRESPONDS TO:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Document Number </event-attribute-label><event-attribute-value>60106993</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Country of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>DE</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Date of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>20041216</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>P</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20041110"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>B1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>DEESFRGBIT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="REG" date="20041110"><legal-event-body><event-title>REFERENCE TO A NATIONAL CODE</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Ref Country Code </event-attribute-label><event-attribute-value>GB</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Ref Legal Event Code </event-attribute-label><event-attribute-value>FG4D</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>NOT ENGLISH</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="RAP1" date="20031126"><legal-event-body><event-title>APPLICANT REASSIGNMENT (CORRECTION)</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Owner name </event-attribute-label><event-attribute-value>VALEO SECURITE HABITACLE S.A.S.</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17Q" date="20020904"><legal-event-body><event-title>FIRST EXAMINATION REPORT</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20020722</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AKX" date="20020522"><legal-event-body><event-title>PAYMENT OF DESIGNATION FEES</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>DE ES FR GB IT</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="17P" date="20020515"><legal-event-body><event-title>REQUEST FOR EXAMINATION FILED</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Effective Date </event-attribute-label><event-attribute-value>20020305</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AK" date="20010905"><legal-event-body><event-title>DESIGNATED CONTRACTING STATES:</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>Kind Code of Ref Document </event-attribute-label><event-attribute-value>A1</event-attribute-value></event-attribute><event-attribute><event-attribute-label>Designated State(s) </event-attribute-label><event-attribute-value>ATBECHCYDEDKESFIFRGBGRIEITLILUMCNLPTSETR</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event><legal-event country="EP" code="AX" date="20010905"><legal-event-body><event-title>EXTENSION OF THE EUROPEAN PATENT TO</event-title><event-attributes><event-attribute><event-attribute-label>free format text </event-attribute-label><event-attribute-value>AL;LT;LV;MK;RO;SI</event-attribute-value></event-attribute></event-attributes></legal-event-body></legal-event></legal-status></patent-document>