<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document country="WO" doc-number="2001000028" kind="A1" ucid="WO-2001000028-A1" lang="FR" family-id="9547201" status="new" date-produced="20090508" date="20010104"><bibliographic-data><publication-reference ucid="WO-2001000028-A1" status="new" fvid="77470103"><document-id status="new" format="original"><country>WO</country><doc-number>2001000028</doc-number><kind>A1</kind><date>20010104</date></document-id></publication-reference><application-reference ucid="FR-0001740-W" status="new" is-representative="NO"><document-id status="new" format="epo"><country>FR</country><doc-number>0001740</doc-number><kind>W</kind><date>20000622</date></document-id></application-reference><priority-claims status="new"><priority-claim ucid="FR-9908010-A" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>FR</country><doc-number>9908010</doc-number><kind>A</kind><date>19990623</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data status="new"><classification-ipc status="new"><edition>7</edition><main-classification>A01N  57/20</main-classification><further-classification>A01N  25/30</further-classification></classification-ipc><classifications-ipcr><classification-ipcr status="new">A01N  57/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr status="new">A01N  57/20        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classification-ecla status="new"><classification-symbol scheme="EC">A01N  57/20+M</classification-symbol></classification-ecla><invention-title load-source="docdb" status="new" lang="EN">PHYTOSANITARY COMPOSITION COMPRISING AT LEAST A WATER SOLUBLE AGENT AND A MODIFIED OIL</invention-title><invention-title load-source="docdb" status="new" lang="FR">COMPOSITION PHYTOSANITAIRE COMPRENANT UN AGENT HYDROSOLUBLE ET UNE HUILE MODIFIEE</invention-title><citations><patent-citations><patcit ucid="EP-0508022-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>EP</country><doc-number>0508022</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="X" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="EP-0943241-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>EP</country><doc-number>0943241</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="XP" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="FR-2718980-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>FR</country><doc-number>2718980</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="X" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="FR-2780612-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>FR</country><doc-number>2780612</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="XP" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="US-4557751-A" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>US</country><doc-number>4557751</doc-number><kind>A</kind></document-id><sources><source category="Y" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="WO-1992006596-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>WO</country><doc-number>1992006596</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="Y" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="WO-1996022109-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>WO</country><doc-number>1996022109</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="X" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit ucid="WO-1999003343-A1" status="new"><document-id status="new" format="epo"><country>WO</country><doc-number>1999003343</doc-number><kind>A1</kind></document-id><sources><source category="XD"  name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit status="new"><text>DATABASE CHEMABS [en ligne] CHEMICAL ABSTRACTS SERVICE, COLUMBUS, OHIO, US; retrieved from STN-INTERNATIONAL, accession no. 123:278718 XP002133515 &amp; HU 67 542 A (ALKALOIDA VEGYESZETI GYAR) 28 avril 1995 (1995-04-28)</text><sources><source category="Y" name="SEA" created-by-npl="N"/></sources></nplcit><nplcit status="new"><text>DATABASE WPI Section Ch, Week 199646 Derwent Publications Ltd., London, GB; Class A97, AN 1996-464693 XP002133516 &amp; WO 96 31121 A (NIPPON SODA CO), 10 octobre 1996 (1996-10-10)</text><sources><source category="Y" name="SEA"  created-by-npl="N"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant status="new"  format="epo"><addressbook><name>AGRONOMIQUE INST NAT RECH</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>BRANCQ BERNARD</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new"  format="epo"><addressbook><name>GAUVRIT CHRISTIAN</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>MILIUS ALAIN</name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>MUELLER THOMAS</name> <address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant status="new" format="epo"><addressbook><name>SEPPIC SA</name> <address><country>FR</country> </address></addressbook> </applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>BRANCQ, BERNARD</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>GAUVRIT, CHRISTIAN</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>INSTITUT NATIONAL DE LA RECHERCHE AGRONOMIQUE</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>MILIUS, ALAIN</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>MULLER, THOMAS</name></addressbook></applicant><applicant status="new" format="intermediate"><addressbook><name>SOCIETE D'EXPLOITATION DE PRODUITS POUR LES INDUSTRIES CHIMIQUES (SEPPIC)</name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>BRANCQ BERNARD</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>GAUVRIT CHRISTIAN</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>MILIUS ALAIN</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="epo"><addressbook><name>MULLER THOMAS</name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>BRANCQ, BERNARD</name></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>GAUVRIT, CHRISTIAN</name></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>MILIUS, ALAIN</name></addressbook></inventor><inventor status="new" format="intermediate"><addressbook><name>MULLER, THOMAS</name></addressbook></inventor></inventors></parties></bibliographic-data><abstract load-source="docdb" source="national office" status="new" lang="EN"><p>The invention concerns a phytosanitary treatment method by foliar absorption, characterised in that it consists in using a composition comprising at least a water soluble phytosanitary active principle and at least a modified oil, said composition comprising at least a phytosanitary active principle, at least a vegetable oil and/or an ethoxylated vegetable oil ester.</p></abstract><abstract load-source="docdb" source="national office" status="new" lang="FR"><p>Procédé de traitement phytosanitaire par absorption foliaire, caractérisé en ce qu'il met en oeuvre une composition comprenant au moins un principe actif phytosanitaire hydrosoluble et au moins une huile modifiée, ladite composition comprenant au moins un principe actif phytosanitaire, au moins une huile végétale et/ou un ester d'huile végétale éthoxylée.</p></abstract><description load-source="pctxml" status="new" lang="FR"><!-- EPO <DP n="2"/>--><p num="p0001">PHYTOSANITARY COMPOSITION COMPRISING AT LEAST A WATER SOLUBLE AGENT AND A MODIFIED</p><p num="p0002">L'invention a pour objet un procédé de traitement phytosanitaire par ab- sorption foliaire, mettant en œuvre une association entre un principe actif et une huile modifiée et une nouvelle association pour la mise en œuvre dudit procédé.</p><p num="p0003">La pénétration d'un principe actif phytosanitaire dans une plante s'effectue, soit au niveau des feuilles, par absorption foliaire, soit au niveau des racines, par absorption radiculaire. L'absorption foliaire d'un principe actif est souvent difficile et très faible ; c'est notamment le cas pour le glyphosate qui doit être formulé avec des agents tensioactifs pour augmenter cette pénétration. Dans la demande internationale de brevet publiée sous le numéro <ref type="patent">WO 99/03343</ref>, les inventeurs proposent l'utilisation d'esters méthyliques d'acides gras éthoxylés, en combinaison avec des huiles végétales, en tant qu'agents mouillant, dispersant et émulsi- fiant, dans des concentrés herbicides, pour améliorer leur stabilité. Cependant, cette approche ne convient pas aux matières actives hydrosolubles car elle conduit à des émulsions.</p><p num="p0004">Cependant, lorsque l'on traite avec des faibles quantités de glyphosate, c'est à dire inférieures ou égales à 306 grammes par hectare, comme c'est le cas dans la conduite des jachères ou pour le traitement de jeunes plantes annuelles, aucun des adjuvants actuellement mis en œuvre avec ce principe actif, ne permet d'atteindre un taux d'absorption supérieur à 50% après 72 heures. Une période de pluie consécutive au traitement d'une culture risque donc d'induire une pollution du site, tandis qu'une période d'ensoleillement peut provoquer la dégradation du principe actif.</p><p num="p0005">Les demanderesses se sont donc efforcées de mettre au point un procédé de traitement phytosanitaire par absorption foliaire, qui permette en peu de temps, une absorption élevée d'un principe actif hydrophile par la plante, tout en limitant les nuisances vis à vis des écosystèmes, et en utilisant des adjuvants beaucoup moins irritants, notamment pour les yeux, que ceux utilisés jusqu'à aujourd'hui. 
<!-- EPO <DP n="3"/>-->
 L'invention a pour objet un procédé de traitement phytosanitaire par absorption foliaire, caractérisé en ce qu'il met en œuvre une composition aqueuse comprenant au moins un principe actif phytosanitaire hydrosoluble et au moins une huile modifiée, choisie parmi les huiles éthoxylées ayant un nombre d'oxyde d'éthylène, appelé par la suite, indice d'OE, supérieur ou égal à 20 et inférieur ou égal à 60 et plus particulièrement supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 50 ou parmi les esters méthylique, éthylique, propyliques linéaire ou ramifié ou buty- liques linéaire ou ramifiés, éthoxylés d'huiles, ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 5 et inférieur ou égal à 50 et plus particulièrement supérieur ou égal à 6 et inférieur ou égal à 20.</p><p num="p0006">Les huiles modifiées, utilisées dans le cadre de la présente invention, sont d'origine végétale ou d'origine animale. Parmi les huiles modifiées d'origine animale, que l'on met en œuvre dans le procédé tel qu'il est défini précédemment, il y a par exemple, l'huile de suif modifiée. Parmi les huiles modifiées d'origine vé- gétale que l'on met en œuvre dans le procédé tel qu'il est défini précédemment, il y a par exemple, les huiles modifiées de tournesol, de lin, de soja, de maïs, d'arachide, de coprah, d'olive, de palme, de palme hydrogénée ou de colza.</p><p num="p0007">Selon une variante particulière du procédé, tel que défini précédemment, l'huile modifiée comprise dans la composition mise en œuvre, est un ester méthy- lique ethoxylé d'huile ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 8 et inférieur ou égal à 15.</p><p num="p0008">Selon une autre variante particulière du procédé, tel que défini précédemment, l'huile modifiée comprise dans la composition mise en œuvre, est une huile éthoxylée ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 40. L'invention a tout particulièrement pour objet, un procédé tel que défini précédemment, pour lequel l'huile modifiée comprise dans la composition mise en œuvre, est de l'huile de colza modifiée ou de l'huile de tournesol modifiée.</p><p num="p0009">Par au moins une huile modifiée, on indique que la composition mise en œuvre dans le procédé objet de la présente invention, peut comprendre soit une seule, soit un mélange d'huiles modifiées ; dans ce dernier cas, il peut s'agir d'un mélange d'huiles modifiées de même origine ou d'un mélange d'huiles modifiées 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
d'origines différentes ; il peut aussi s'agir d'un mélange d'une ou plusieurs huiles éthoxylées, telles qu'elles sont définies précédemment avec un ou plusieurs esters éthoxylés d'huiles, tels qu'ils sont définis précédemment.</p><p num="p0010">Par traitement phytosanitaire, on entend dans le cadre de la présente in- vention, de préférence un traitement fongicide, insecticide ou herbicide et plus particulièrement, un traitement, dans lequel le principe actif est un composé de structure chimique dérivée du radical : -C(=0)-CH<sub>2</sub>-N-CH -P(=O).</p><p num="p0011">Comme exemple de composé de structure chimique dérivée dudit radical, il y a plus particulièrement le glyphosate ou N-(phosphonométhyl) glycine, sous forme de sel hydrosoluble, tel que par exemple les sels de monoisopropylamine ou de triméthylsulfonium.</p><p num="p0012">Selon un autre aspect de la présente invention, celle-ci a pour objet une composition comprenant au moins un principe actif phytosanitaire hydrosoluble, et au moins une huile végétale modifiée, caractérisée en ce que ladite huile vé- gétale modifiée est choisie parmi les huiles éthoxylées ayant un nombre d'oxyde d'éthylène, supérieur ou égal à 20 et inférieur ou égal à 60 et plus particulièrement supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 50 ou parmi les esters méthyli- que, éthylique, propyliques linéaire ou ramifié ou butyliques linéaire ou ramifiés, éthoxylés d'huiles, ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 5 et inférieur ou égal à 50 et plus particulièrement supérieur ou égal à 6 et inférieur ou égal à 20.</p><p num="p0013">Pour améliorer sa tenue au froid, l'huile alkoxylée peut être préparée en incorporant, avant son aikoxylation de 1% à 10% en poids de glycérol. Ce problème est également résolu, en associant dans une même composition, une huile végétale alkoxylée telle que définie précédemment et un ester alkylique alkoxylé d'huile végétale, tel que défini précédemment, et plus particulièrement un ester méthylique, éthylique, propyiique linéaire ou ramifié ou butylique linéaire ou ramifié, ethoxylé d'une huile végétale.</p><p num="p0014">L'invention a plus particulièrement pour objet, une composition, telle que définie précédemment, dans laquelle le principe actif est un composé de structure chimique dérivée du radical -C(=O)-CH<sub>2</sub>-N-CH<sub>2</sub>-P(=O), et est tout particulièrement le glyphosate ou N-phosphonométhylglycine, sous forme de sel hydrosoluble, tel 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
que, par exemple, les sels de monoisopropylamine, ou de triméthylsulfonium.</p><p num="p0015">L'invention a tout particulièrement pour objet une composition telle que définie précédemment, dans laquelle, l'huile modifiée est un ester mèthylique ethoxylé d'huile ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 8 et inférieur ou égal à 15 et le principe actif phytosanitaire est le glyphosate sous forme de sel hydrosoluble.</p><p num="p0016">L'invention a aussi tout particulièrement pour objet, une composition telle que définie précédemment, dans laquelle, l'huile modifiée est une huile éthoxylée ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 40 et le principe actif phytosanitaire est le glyphosate sous forme de sel hydrosoluble.</p><p num="p0017">L'invention a enfin tout particulièrement pour objet, une composition telle que définie précédemment, dans laquelle l'huile modifiée est de l'huile de colza modifiée ou de l'huile de tournesol modifiée.</p><p num="p0018">EXEMPLE 1 : PREPARATION D'HUILES MODIFIEES</p><p num="p0019">A) Préparation d'esters méthyliques éthoxylés d'huile de colza</p><p num="p0020">On obtient les esters méthyliques d'huile de colza éthoxylés, à partir de l'ester mèthylique d'huile de colza, par réaction pendant 45 minutes environ, à 180°C et sous une pression de 4,5 bars, avec la quantité d'oxyde d'éthylène né- cessaire à l'obtention du rapport molaire désiré, en présence d'un catalyseur basique, puis refroidissement et neutralisation du catalyseur.</p><p num="p0021">B) Préparation d'huiles de colza éthoxylées</p><p num="p0022">En mettant en œuvre le procédé d'éthoxylation décrit au paragraphe précédent, en présence de 2% en poids de glycérol, sur l'huile de colza, on obtient les huiles de colza éthoxylées.</p><p num="p0023">EXEMPLE 2 : ETUDE DE LA CAPACITE DES HUILES VEGETALES MODIFIEES A STIMULER LA PENETRATION FOLIAIRE D'UN PRINCIPE ACTIF PHYTOSANITAIRE.</p><p num="p0024">A) Compositions de glyphosate On a comparé la pénétration dans les feuilles d'orge, (Hordeum vulqare L.) 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
du glyphosate, qui est un herbicide hydrophile (log P &lt; -3,4), dénommé N- (phosphonométhyl) glycine), suivant le mode opératoire suivant :</p><p num="p0025">Le glyphosate marqué au carbone 14 est mis en solution dans l'eau (4,5 à 21 millimolaire ; 30 à 50 Bq ηL<sup>"1</sup>), en l'absence d'huile végétale modifiée. En référence, la même quantité de glyphosate radioactif est incluse dans une préparation commerciale de glyphosate. Dix gouttes de 0,4 ηL sont appliquées sur la face adaxiale de la première feuille de l'orge. A O, 6, 24 et 72 heures, le produit non pénétré est lavé par 0,5 mL d'un mélange acétone/eau (1 :1 , V/V) et la radioactivité est mesurée par scintillation liquide. La radioactivité présente dans la feuille traitée et dans le reste de la plante est déterminée dans le dioxyde de carbone obtenu après combustion du tissu. Les résultats de trois séries d'essais indépendantes les unes des autres, exprimés en pourcentage de radioactivité ayant pénétré dans la plante, par rapport à la radioactivité déposée, sont exposés dans les tableaux suivants :</p><p num="p0026">Tableau 1</p><p num="p0027"><img id="imgf000006_0001" orientation="portrait" wi="161" img-format="tif" img-content="table" file="imgf000006_0001.tif" inline="no" he="110"/><!-- EPO <DP n="7"/>-->
 Les résultats de ce premier tableau, mettent en évidence la supériorité de l'huile de colza éthoxylée, ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 20 et notamment à partir de 30, quant à la pénétration foliaire principe actif, par rapport à celles des additifs connus.</p><p num="p0028">Tableau 2</p><p num="p0029"><img id="imgf000007_0001" orientation="portrait" wi="161" img-format="tif" img-content="table" file="imgf000007_0001.tif" inline="no" he="148"/></p><p num="p0030">Les résultats de ce deuxième tableau mettent en évidence la supériorité des esters méthyliques éthoxylés d'huile de colza ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 6 et plus particulièrement supérieur ou égal à 8, quant à la pénétration foiaire du principe actif, par rapport à celles des additifs connus. 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 Tableau 3</p><p num="p0031"><img id="imgf000008_0001" orientation="portrait" wi="162" img-format="tif" img-content="table" file="imgf000008_0001.tif" inline="yes" he="125"/></p><p num="p0032">Les résultats de ce troisième tableau mettent en évidence l'intérêt qu'il y a, à associer une ou plusieurs huiles modifiées avec un principe actif hydrophile, pour un traitement phytosanitaire par absorption foliaire.</p><p num="p0033">B) Comparaison avec les formulations commerciales de glyphosate On a constaté que la pénétration foliaire du sel d'isopropylamine du glyphosate avec de l'ester mèthylique d'huile de colza (&gt;8OE) était plus rapide que celle des produits commerciaux à base de glyphosate connus aujourd'hui, à savoir le Round up™, le Round up™ Bioforce, l'Ouragan™ ou le Sting™ST. 
</p></description><claims load-source="pctxml" status="new" lang="FR"><claim id="clm-0001" num="0001"><!-- EPO <DP n="9"/>--><claim-text> REVENDICATIONS</claim-text><claim-text>1. Procédé de traitement phytosanitaire par absorption foliaire, caractérisé en ce qu'il met en œuvre une composition aqueuse comprenant au moins un principe actif phytosanitaire hydrosoluble et au moins une huile modifiée, choisie parmi les huiles éthoxylées ayant un indice d'OE, supérieur ou égal à 20 et inférieur ou égal à 60 et plus particulièrement supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 50 ou parmi les esters mèthylique, éthylique, propyliques, linéaire ou ramifié, ou butyliques, linéaire ou ramifiés, éthoxylés d'huiles, ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 5 et inférieur ou égal à 50 et plus particulièrement supérieur ou égal à 6 et inférieur ou égal à 20.</claim-text><claim-text>2. Procédé tel que défini à la revendication 1 , dans lequel la composition mise en œuvre comprend au moins une ou plusieurs huiles modifiées d'origine végétale, choisie parmi les huiles modifiées de tournesol, de lin, de soja, de maïs, d'arachide, de coprah, d'olive, de palme, de palme hydrogénée ou de colza.</claim-text><claim-text>3. Procédé tel que défini à l'une des revendications 1 ou 2, dans lequel la composition mise en œuvre comprend un mélange de plusieurs huiles modifiées, et plus particulièrement un mélange d'une ou plusieurs huiles éthoxylées, avec un ou plusieurs esters éthoxylés d'huiles.</claim-text><claim-text>4. Procédé tel que défini à l'une des revendications 1 ou 2, dans lequel l'huile modifiée comprise dans la composition mise en œuvre, est un ester mèthylique ethoxylé d'huile ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 8 et inférieur ou égal à 15. 5. Procédé tel que défini à l'une des revendications 1 ou 2, dans lequel l'huile modifiée comprise dans la composition mise en œuvre, est une huile éthoxylée ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 40.</claim-text><claim-text>6. Procédé tel que défini à l'une des revendications 1 à 5, dans lequel l'huile modifiée mise en œuvre, est de l'huile de colza modifiée ou de l'huile de tournesol modifiée. 
<!-- EPO <DP n="10"/>--></claim-text><claim-text>7. Procédé tel que défini à l'une des revendications 1 à 6, dans lequel le principe actif phytosanitaire, est un composé de structure chimique dérivée du radical : -C(=O)-CH<sub>2</sub>-N-CH<sub>2</sub>-P(=O) et plus particulièrement, le glyphosate ou N- (phosphonométhyl) glycine, sous forme de sel hydrosoluble, tel que par exemple les sels de monoisopropylamine ou de triméthylsulfonium.</claim-text><claim-text>8. Composition comprenant au moins un principe actif phytosanitaire hydrosoluble, et au moins une huile végétale modifiée, caractérisée en ce que ladite huile végétale modifiée est choisie parmi les huiles éthoxylées ayant un nom- bre d'oxyde d'éthylène, supérieur ou égal à 20 et inférieur ou égal à 60 et plus particulièrement supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 50, ou parmi les esters mèthylique, éthylique, propylique linéaire ou ramifié, ou butylique linéaire ou ramifié, éthoxylés d'huiles, ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 5 et inférieur ou égal à 50 et plus particulièrement supérieur ou égal à 6 et inférieur ou égal à 20.</claim-text><claim-text>9. Composition, telle que définie à la revendication 8, dans laquelle l'huile modifiée d'origine végétale est choisie, parmi les huiles modifiées de tournesol, de lin, de soja, de maïs, d'arachide, de coprah, d'olive, de palme, de palme hydrogénée ou de colza. 10. Composition, telle que définie à l'une des revendications 8 ou 9, dans laquelle le principe actif est un composé de structure chimique dérivée du radical -C(=O)-CH<sub>2</sub>-N-CH<sub>2</sub>-P(=O), et est tout particulièrement le glyphosate ou N- phosphonométhylglycine, sous forme de sel hydrosoluble, tel que par exemple les sels de monoisopropylamine, ou de triméthylsulfonium. 11. Composition, telle que définie à l'une des revendications 8 à 10, comprenant, une huile végétale alkoxylée et un ester alkylique alkoxylé d'huile végétale.</claim-text><claim-text>12. Composition telle que définie à la revendication 10, dans laquelle l'huile modifiée mise en œuvre, est un ester mèthylique ethoxylé d'huile ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 8 et inférieur ou égal à 15 et le principe actif phytosanitaire est le glyphosate sous forme de sel hydrosoluble. 
<!-- EPO <DP n="11"/>--></claim-text><claim-text>13. Composition telle que définie à la revendication 10, dans laquelle l'huile modifiée mise en œuvre, est une huile ethoxylèe ayant un indice d'OE supérieur ou égal à 30 et inférieur ou égal à 40 et le principe actif phytosanitaire est le glyphosate sous forme de sel hydrosoluble.</claim-text><claim-text>14. Composition telle que définie à l'une des revendications 12 ou 13, dans laquelle l'huile modifiée mise en œuvre, est de l'huile de colza modifiée ou de l'huile de tournesol modifiée. 
</claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Matrixware and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.matrixware.com/legal/marec/data_licence.html</copyright></patent-document>
