<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Karyological studies of four species of Lady’s Slipper Orchids (Paphiopedilum) collected in the Bogor Botanical Garden, Indonesia</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Titien Ngatinem</forename>
          <surname>Praptosuwiryo</surname>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <forename>R. Vitri</forename>
          <surname>Garvita</surname>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <forename>Elizabeth</forename>
          <surname>Handini</surname>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <forename>Izu Andry</forename>
          <surname>Fijridiyanto</surname>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <forename>Joko Ridho</forename>
          <surname>Witono</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-11-07T09:19:53.026Z">11/7/2025 9:19:53 AM</date>
        <title>corrections</title>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Firenze University Press</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2024</date>
      <idno type="DOI">10.36253/caryologia-2232</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Titien Ngatinem Praptosuwiryo, R. Vitri Garvita, Elizabeth Handini, Izu Andry Fijridiyanto, Joko Ridho Witono. (2024). Karyological studies of four species of Lady’s Slipper Orchids (Paphiopedilum) collected in the Bogor Botanical Garden, Indonesia. Caryologia, 77(1), 57-64. DOI: 10.36253/caryologia-2232</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-11-07T09:19:38.346604Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">eb7768b</label>
        <label type="flavor">default</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-11-07T09:19:38.346604Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
    <front>La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena: proposte di <lb/>lettura per un palinsesto composito <lb/>Il presente lavoro si pone in continuità alle ricerche sull&apos;allestimento <lb/>pittorico parietale trecentesco della cappella Petroni nel transetto <lb/>destro della chiesa dei Servi di Siena e ha per oggetto gli interventi <lb/>d&apos;età moderna ben individuabili sulla parete dipinta. Si è cercato di <lb/>inserire queste interpolazioni seriori entro il contesto della fabbrica <lb/>architettonica a cavallo tra il XV e il XVI secolo, quando l&apos;edificio <lb/>costituiva ancora uno dei principali luoghi di culto cittadini, <lb/>largamente finanziato dalle istituzioni pubbliche. Considerazioni <lb/>di carattere stilistico hanno suggerito, infine, di accostare alcuni <lb/>dei rifacimenti alla produzione pittorica di Domenico Beccafumi, <lb/>collocandoli cronologicamente all&apos;inizio del secondo decennio del <lb/>Cinquecento. <lb/>This study continues the research on the fourteenth-century <lb/>wall painting arrangement in the Petroni Chapel, located in the <lb/>right ale of the transept of the Church of the Servites of Siena, <lb/>focusing on the clearly identifiable modern-age interventions on <lb/>the painted wall. The aim was to contextualize these later additions <lb/>within the architectural production spanning the fifteenth and <lb/>sixteenth centuries, when the building was still one of the main <lb/>places of worship in the city, largely funded by public institutions. <lb/>Stylistic considerations have suggested associating some of the <lb/>refurbishments with the artistic output of Domenico Beccafumi, <lb/>placing them chronologically at the beginning of the second decade <lb/>of the sixteenth century. <lb/>Keywords: Church of the Servites of Siena, modern-age restoration, <lb/>architectural production, Beccafumi, sixteenth-century Sienese <lb/>painting <lb/>https://riviste.fupress.net/index.php/diana/index <lb/>LA DIANA | CONTRIBUTIONS <lb/>rivista semestrale della scuola di specializzazione in beni storico artistici dell&apos;università degli studi di siena <lb/>Vittoria Pipino <lb/>Scuola Normale Superiore di Pisa <lb/>Classe di Lettere <lb/>Corso di perfezionamento in Storia dell&apos;arte <lb/>Contact vittoria.pipino@sns.it <lb/>LA DIANA | 6 | 2023 <lb/>95 <lb/>open access <lb/>Published twice a year <lb/>ISSN 2784-9597 (online) <lb/>Received 19 April 2024; Accepted 11 June 2024; <lb/>First Published July 2024 <lb/>Citation Vittoria Pipino, La Strage degli Innocenti <lb/>della chiesa dei Servi di Siena: proposte di lettura per un <lb/>palinsesto composito, «La Diana», 6, 2023, pp. 95-114. <lb/>DOI 10.36253/ladiana-2888 <lb/>Copyright © 2024 Vittoria Pipino <lb/>This is an open access, peer-reviewed article published <lb/>by Università di Siena (https://riviste.fupress.net/ <lb/>index.php/diana/index) and distributed under the <lb/>terms of the Creative Commons Attribution License <lb/>(https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/), <lb/>which permits unrestricted use, distribution, and <lb/>reproduction in any medium, provided the original <lb/>author and source are credited <lb/>Data Availability Statement <lb/>All relevant data are within the paper and its <lb/>Supporting Information files <lb/>Competing Interests <lb/>The Author(s) declare(s) no conflict of interest <lb/></front>

    <body>La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi <lb/>di Siena: proposte di lettura per un palinsesto <lb/>composito <lb/>Ciò che oggi rimane dell&apos;allestimento pittorico parietale trecentesco <lb/>della cappella già di patronato Petroni, contigua all&apos;accesso in sacre-<lb/>stia nel transetto destro della chiesa dei Servi di Siena, rivela piuttosto <lb/>chiaramente, financo a una prima lettura, brani incoerenti per stile e <lb/>cronologia con la figurazione di XIV secolo, e a questa senz&apos;altro seriori; <lb/>lo comprova, assieme agli aspetti formali, la reciproca sovrammissione <lb/>degli intonaci. 1 Tale stratificazione di interventi diversi è stata resa ancor <lb/>più evidente dal restauro condotto in questo ambiente nella seconda <lb/>metà degli anni Sessanta del secolo scorso dall&apos;allora Soprintendenza <lb/>alle Gallerie, che ha favorito una migliore leggibilità delle differenti por-<lb/>zioni di tale palinsesto, delimitandone i rispettivi contorni &apos;a filo bian-<lb/>co&apos;, cioè con una bandella d&apos;intonachino chiaro (figg. 1-3). 2 <lb/>È in particolare la Strage degli Innocenti, con la sua fascia di rigiro, a <lb/>presentare porzioni di rifacimento eseguite in antico, prima che gli <lb/>affreschi venissero scialbati. Con ogni probabilità, infatti, essi furo-<lb/>no obliterati nel corso di un rinnovamento tardobarocco del sacello, <lb/>quando «nel 1680 il signore Francesco Petroni e fratello fecero ornare <lb/>con stucchi la detta cappella», 3 contestualmente a un aggiornamento <lb/>stilistico di tutta l&apos;area del transetto e maxime dell&apos;altare maggiore di <lb/>cui furono protagonisti la bottega senese dei Mazzuoli e il vescovo <lb/>di Montalcino monsignor Fabio De Vecchi. 4 In ogni caso, se nelle <lb/>Memorie redatte nel 1632 il padre servita Filippo Montebuoni Buon-<lb/>delmonte -appartenente egli stesso alla comunità cenobitica cittadina <lb/>e priore del convento tra il 1635 e il 1636 -fa menzione delle pittu-<lb/>re murali, benché ormai non potesse scorgerne che qualche consunto <lb/>lacerto («era già tutta dipinta; ma hoggi di quelle pitture apena si co-<lb/>nosce vestigio»), 5 non se ne trova più alcun cenno nelle successive trat-<lb/>tazioni storiche di carattere miscellaneo o periegetico soffermatesi in <lb/>vario modo su questa chiesa. 6 Da allora, e per oltre due secoli, si perse <lb/>notizia delle pitture murali, che furono liberate dagli scialbi e riportate <lb/>alla luce soltanto negli anni Ottanta dell&apos;Ottocento, durante una cam-<lb/>pagna di ripristino occorsa nell&apos;area del transetto (nello specifico, tra <lb/>il 1888 e il 1892 per la cappella già Petroni), voluta da padre Attilio <lb/>Sostegno Biagiotti, allora parroco della chiesa e priore del convento, e <lb/>formalmente diretta dall&apos;architetto Giuseppe Partini. 7 <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>96 <lb/></page>

    <body>Vittoria Pipino <lb/>La situazione di notevole precarietà conservativa di cui dava conto <lb/>Montebuoni Buondelmonte dovette costituire la ragione principale <lb/>per cui si resero necessarie almeno alcune delle racconciature presenti <lb/>sulla parete affrescata. Quanto è noto relativamente alla fabbrica archi-<lb/>tettonica della chiesa dei Servi, infatti, testimonia una prolungata espo-<lb/>sizione degli affreschi in condizioni tutt&apos;altro che favorevoli alla loro <lb/>conservazione: già nei primissimi anni del Quattrocento si rese mani-<lb/>festa la fragilità del sistema di copertura a travature lignee costruito nel <lb/>secolo precedente, tanto che nel febbraio 1405 la caduta di un&apos;asse a <lb/>pochi passi dall&apos;altare maggiore costò la vita ad alcune persone allora <lb/></body>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>97 <lb/></page>

    <body>1. Siena, basilica di Santa Maria <lb/>dei Servi. Crediti: Wikipedia <lb/>Commons. <lb/>presenti in chiesa. 8 Ancora, nell&apos;aprile del 1469 i frati -in una petizio-<lb/>ne inviata alle magistrature comunali per ottenere finanziamenti volti <lb/>a riavviare i lavori all&apos;edificio chiesastico interrotti alla metà del Trecen-<lb/>to e proceduti poi soltanto con l&apos;erezione del campanile a cavallo tra il <lb/>XIV e il XV secolo -9 denunciavano una gravissima compromissione <lb/>statica delle murature nello spazio del transetto e specialmente nell&apos;a-<lb/>rea contigua alla sacrestia, cioè in corrispondenza della cappella Petro-<lb/>ni, a causa di persistenti infiltrazioni d&apos;acqua («la maggiore parte d&apos;essa <lb/>chiesa sta in grande ruina» e «la chiesa […] à molti defetti e grandi per <lb/>li quali grandemente minaccia ruina in più lochi chome apertamente <lb/>si vede et maxime quatro travi armate sopra &apos;l coro et a-llato ala capella <lb/>del&apos;altar maggiore […] et l&apos;altra parte verso la sacrestia […] et ambe-<lb/>duni d&apos;essi muri sono fracidi e loro fundamenti e tutto el muro verso <lb/>el chiostro»). 10 Anche grazie alla concessione di cospicui finanziamenti <lb/></body>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>98 <lb/></page>

    <body>2. Siena, basilica di Santa Maria <lb/>dei Servi, braccio destro del <lb/>transetto (lato meridionale). <lb/>Crediti: foto Lapo Baraldi, <lb/>Firenze. <lb/>da parte del Comune, 11 i lavori alla chiesa ripartirono di lì a poco, in <lb/>primis con il risanamento delle ammalorate strutture architettoniche <lb/>trecentesche e poi, nei decenni successivi, con l&apos;ampliamento del cor-<lb/>po longitudinale e conseguentemente della facciata. Il 7 marzo 1471 <lb/>more comune, ottenuta verosimilmente la prima parte degli esborsi co-<lb/>munali pattuiti, i Servi incaricarono il maestro Domenico di Pietro da <lb/>San Vico, «lombardo muratore», con i suoi garzoni, originari anch&apos;essi <lb/>«del veschovado di Como», di smantellare la vecchia travatura lignea <lb/>ormai fatiscente, da sostituire con volte in pietra, e gli allogarono la <lb/>costruzione della crociera di raccordo tra il transetto, dotato negli stes-<lb/>si anni dei due altari in testa ai bracci, 12 e le navate («ad faciendum <lb/>muros crociere ecclesiae Sancte Marie Servorum»). 13 All&apos;inizio degli <lb/>anni Ottanta del secolo si data l&apos;elargizione di nuove elemosine co-<lb/>munali per la fabbrica, temporaneamente interrotta -lamentavano i <lb/>frati -per «mala adversità de&apos; tempi, dele careistie et guerre», cioè per <lb/>l&apos;inasprirsi del contrasto armato tra Siena e Firenze che aveva necessa-<lb/>riamente convogliato le finanze pubbliche verso ben altri scopi, cosic-<lb/>ché «essa loro chiesa abbi bello principio [sic] si truova lo resto tucta <lb/>scoperta et quasi una piaza et con fatiga vi si può celebrare el divino <lb/>officio etiam con disagio et poca sanità d&apos;essi frati». 14 In sintesi, questa <lb/>nuova prima fase di lavori si protrasse, tra un ripetuto alternarsi di <lb/>riprese e interruzioni, nel corso degli ultimi tre decenni del Quattro-<lb/>cento, mentre nelle prime decadi del secolo successivo -momento in <lb/>cui furono assai numerosi i lasciti di testatori privati per l&apos;acquisizione <lb/>di diritti sulle cappelle della navata -si dovette concentrare la maggior <lb/>parte della costruzione del corpo longitudinale della chiesa, pressoché <lb/>conclusa, almeno nella facies esterna, al momento della consacrazione <lb/>dell&apos;edificio, il 18 maggio 1533. 15 <lb/>Può essere forse utile non dimenticare che il cantiere della chiesa dei <lb/>Servi doveva figurare a queste date tra i più importanti e ambiziosi <lb/>della città, finanziato a più riprese dalle magistrature comunali, e che <lb/>esso vide all&apos;opera personalità artistiche di notevole rilievo nel pano-<lb/>rama cittadino contemporaneo: se il nome di Baldassarre Peruzzi in <lb/>qualità di architetto non trova riscontro al di fuori della tradizione <lb/>erudita d&apos;età moderna (Montebuoni Buondelmonte primo fra tutti), 16 <lb/>di recente Gianluca Amato ha portato all&apos;attenzione degli studi la pre-<lb/>senza, nei due registri contabili del cantiere ancora oggi conservati e <lb/>relativi rispettivamente all&apos;arco cronologico 1511-1528 e 1547-1563, <lb/>di pagamenti a Ventura di ser Giuliano di Tura, agli scultori Lorenzo <lb/>di Mariano detto il Marrina e Michele di Ciolo Cioli da Settignano <lb/>e -benché in parte già noti -al pittore Bartolomeo Neroni, alias il <lb/></body>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>99 <lb/></page>

    <body>Riccio. 17 Anche Domenico Beccafumi risulta menzionato nel secondo <lb/>quaderno a partita doppia, a conferma di una certa familiarità tra il <lb/>cenobio senese, il pittore e la sua famiglia: nel 1552, un anno dopo <lb/>la dipartita del maestro, è registrata l&apos;abrogazione, da parte dei frati, <lb/>di un debito da lui contratto e mai più estinto, rimessogli in ragione <lb/>della sua morte in stato di indigenza. 18 Ancora -e fatto rilevante -<lb/>le medesime rendicontazioni testimoniano il coinvolgimento diretto <lb/>dello stesso Pandolfo Petrucci, che nel settembre del 1511 risultava <lb/>tra i quattro rettori dell&apos;Opera della chiesa, carica nella quale troviamo <lb/>numerosi esponenti di spicco di famiglie appartenenti all&apos;élite politica <lb/>cittadina. 19 <lb/></body>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>100 <lb/></page>

    <body>3. Siena, basilica di Santa Maria <lb/>dei Servi, cappella Petroni, <lb/>parete destra. Crediti: foto Lapo <lb/>Baraldi, Firenze. <lb/>È ben comprensibile, in ogni caso, quanto la prolungata esposizione <lb/>dell&apos;edificio a continue infiltrazioni di umidità, lungamente lamentate <lb/>dai frati, dovesse aver minato non soltanto la solidità delle strutture ma <lb/>anche, e forse soprattutto, l&apos;integrità degli affreschi che costituivano <lb/>fin dal Trecento parte del programma di immagini delle cappelle del <lb/>transetto, rimasti per ben oltre un secolo, prima dei pur insufficienti <lb/>tentativi di risanamento architettonico di fine Quattrocento, in con-<lb/>dizioni tutt&apos;altro che favorevoli alla loro conservazione. 20 Incrociando <lb/>aspetti stilistici e informazioni relative ai tempi di fabbrica, si può far <lb/>risalire proprio a tale congiuntura l&apos;esecuzione di almeno alcuni dei <lb/>rifacimenti presenti sulla parete dipinta del sacello Petroni, quando, <lb/>con l&apos;intento di recuperare la completezza figurativa -intaccata dal <lb/>tempo e dalle numerose traversie patite -di un dipinto murale che evi-<lb/>dentemente ancora manteneva una sua funzione nel contesto dell&apos;alle-<lb/>stimento liturgico della cappella, 21 si decise di risarcire le porzioni che <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>101 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>4. Pittore senese del primo <lb/>Cinquecento, Strage degli <lb/>Innocenti (particolare <lb/>dell&apos;incorniciatura). Siena, <lb/>basilica di Santa Maria dei Servi, <lb/>cappella Petroni. Crediti: foto <lb/>Bruno Bruchi, Siena. <lb/>più erano state compromesse. Lavori in muratura di modesta entità <lb/>sono, infatti, attestati nell&apos;agosto del 1515, quando Pietro di Salimbe-<lb/>ne Petroni (la cui famiglia deteneva ancora il giuspatronato sull&apos;altare) <lb/>risulta coinvolto nell&apos;acquisto di mattoni e calcina «per aconciare la <lb/>sua capella», verosimilmente occorso, come di prassi, qualche tempo <lb/>addietro rispetto alla data della registrazione e cui appare plausibile <lb/>collegare la racconciatura dell&apos;allestimento pittorico parietale. 22 <lb/>In particolare, appaiono coerenti tra loro -per volontà di adeguamen-<lb/>to con l&apos;insieme della figurazione, qualità delle stesure a fresco, ductus <lb/>pittorico e stato di conservazione -la porzione di cielo atmosferico <lb/>in alto sulla destra e una figurina maschile a mezzo busto, monocro-<lb/>ma, alloggiata in questo tratto di incorniciatura e affacciata a osservare <lb/>la scena sottostante (figg. 4-5). Le integrazioni, benché chiaramente <lb/>distinte per stile dal murale trecentesco, emulano in modo efficace <lb/>la pittura originale, specialmente nella fascia decorativa ove i motivi <lb/>geometrici appaiono riprodotti ad unguem e il clipeo figurato in chia-<lb/>roscuro, che si accorda per concezione ai suoi corrispondenti trecente-<lb/>schi. Il recupero della funzionalità dell&apos;immagine sembrerebbe passare, <lb/>in questo caso, attraverso il tentativo di accordarsi per quanto possi-<lb/>bile alla figurazione preesistente, secondo una ricerca di omogeneità <lb/>non inconsueta nella Siena al passaggio tra Quattro e Cinquecento (si <lb/>pensi, quale episodio noto ed emblematico, agli «acconcimi» al ciclo <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>102 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>5. Lapide funebre di Giovanni <lb/>Pisano, marmo, 1319. Siena, <lb/>duomo, fianco settentrionale. <lb/>Crediti: archivio dell&apos;autore. <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>103 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>lorenzettiano della Sala dei Nove in Palazzo del Comune, per i quali <lb/>Pietro di Francesco Orioli venne retribuito nel 1492). 23 <lb/>Nonostante l&apos;esiguità dei lacerti e il precario stato conservativo gene-<lb/>rale, colpisce per freschezza d&apos;esecuzione il giovane efebo nel margine <lb/>superiore della cornice, disposto leggermente in tralice ad alluderne la <lb/>consistenza volumetrica, appena abbozzato nei suoi lineamenti essen-<lb/>ziali e risolto assai corsivamente, con spessi tratti bianchi e grigi, cor-<lb/>posi, sapientemente accostati a costruire la figura tramite la sola mo-<lb/>dulazione chiaroscurale, secondo una maniera che sembra potersi ben <lb/>collocare entro il panorama pittorico senese di primo Cinquecento, <lb/>in quello scorcio tra primo e secondo decennio suggerito dai riscontri <lb/>documentari. Anche la porzione di cielo incendiato soprastante i tetti <lb/>degli edifici teatro della Strage, con un tramonto variopinto solcato da <lb/>nubi cangianti e vaporose, rivela una pittura morbida e sfumata, dalla <lb/>stesura rapida e franta, estremamente libera, tutta sciolta in filamenti <lb/>di colore. Per giunta, ricorrere alla raffigurazione di un crepuscolo na-<lb/>turalisticamente arrossato, altrimenti privo di correlazioni con la nar-<lb/>razione evangelica dell&apos;eccidio comandato da Erode, bene si accorda <lb/>alla già menzionata volontà di uniformarsi a quanto doveva restare del <lb/>cielo originale dopo secoli di dilavamento e sciagure conservative, con <lb/>ogni probabilità soltanto qualche lacerto di azzurrite sul morellone di <lb/>preparazione, ossidata e virata al verde per le pesanti infiltrazioni di <lb/>acqua. <lb/>Si tratta di una concezione formale e struttiva che in questo contesto <lb/>cronologico sembra dialogare da presso con la produzione ancora re-<lb/>lativamente giovanile di Domenico Beccafumi, da collocare all&apos;inizio <lb/>del secondo decennio: il nostro frammento ne condivide la pennellata <lb/>sfrangiata e il modo di costruire le figure dalla fronte ampia e dal naso <lb/>6. Domenico Beccafumi, <lb/>Madonna col Bambino <lb/>(particolare). Perugia, <lb/>Fondazione Orintia Carletti <lb/>Bonucci. Crediti: archivio <lb/>fotografico di Alessandro <lb/>Bagnoli. <lb/>7. Pittore senese del primo <lb/>Cinquecento, Strage degli <lb/>Innocenti (particolare <lb/>dell&apos;incorniciatura). Siena, <lb/>basilica di Santa Maria dei Servi, <lb/>cappella Petroni. Crediti: foto <lb/>Bruno Bruchi, Siena. <lb/>8. Domenico Beccafumi, &apos;San <lb/>Galgano&apos; (particolare). Siena, <lb/>Pinacoteca Nazionale. Crediti: <lb/>Direzione Regionale Musei della <lb/>Toscana -Pinacoteca Nazionale <lb/>di Siena. <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>104 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>largo, estremamente sintetiche, grazie a una notevole semplificazione <lb/>formale dei piani, ma energicamente chiaroscurate. Si pensi in partico-<lb/>lare alle testate di cataletto della Pinacoteca Nazionale di Siena -ricon-<lb/>dotte al pittore nel 1988 da Alessandro Bagnoli ma la cui cronologia è <lb/>stata meglio precisata a fronte delle recenti scoperte documentarie sul <lb/>maestro senese e alla conseguente riconsiderazione della sua prima at-<lb/>tività -, 24 oppure, ancora, alla Madonna col Bambino della fondazione <lb/>Orintia Carletti Bonucci di Perugia, anch&apos;essa intensamente impre-<lb/>gnata di suggestioni leonardesche in stretta prossimità del soggiorno <lb/>romano del 1510-11 (figg. 6-8). 25 <lb/>Qualcosa di diverso da un semplice risarcimento dell&apos;integrità figura-<lb/>tiva si direbbe, invece, il cartiglio dipinto al disotto della scena princi-<lb/>pale con il frammento di incorniciatura che lo circonda (fig. 9), steso a <lb/>fresco (la banda decorativa che corre al disopra della balza sottostante <lb/>è, invece, frutto del ripristino tardo-ottocentesco cui si deve l&apos;aspetto <lb/>corrente della cappella). In esso è riportata, con una leggera variante <lb/>ellittica del verbo declinato e ridotta alla sola infinitiva -«melius esse <lb/>porcum Herodis q(uam) filium», soluzione che si direbbe ne aumen-<lb/>ti l&apos;icasticità da motto pungente -, una massima tratta dal secondo <lb/>libro dei Saturnalia dello scrittore latino Ambrogio Teodosio Macro-<lb/>bio, fonte esplicitamente dichiarata nel trompe l&apos;oeil («Macrobus II° <lb/>2° Saturnalium»). 26 La sentenza, nel dialogo conviviale che funge da <lb/>cornice alla composizione, si inserisce in un folto inventario di facete <lb/>dicta attribuiti a vari personaggi dell&apos;antichità ed è fatta pronuncia-<lb/>re, in questo caso, da Augusto, tanto sconcertato quanto pronto alla <lb/>sferzante ironia di fronte alla notizia dell&apos;ennesima condanna a morte <lb/>di uno dei figli del re di Giudea. Il passo è stato a lungo considerato <lb/>una conferma dell&apos;effettiva storicità della carneficina impartita da Ero-<lb/>de, altrimenti vulgata dal solo Vangelo di Matteo (2, 16), e addirit-<lb/>tura una prova dell&apos;adesione dell&apos;autore latino alla religione cristiana, <lb/>9. Pittore senese del primo <lb/>Cinquecento, Strage degli <lb/>Innocenti (particolare <lb/>dell&apos;incorniciatura). Siena, <lb/>basilica di Santa Maria dei Servi, <lb/>cappella Petroni. Crediti: foto <lb/>Bruno Bruchi, Siena. <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>105 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>benché l&apos;esegesi moderna propenda per una lettura decisamente più <lb/>disimpegnata della sentenza macrobiana, quale adagio pungente che <lb/>ben si prestava a stigmatizzare la ferocia del personaggio, senza volontà <lb/>alcuna di testimoniare la veridicità di un evento che avrebbe trovato <lb/>compiuta narrazione soltanto nel racconto evangelico. 27 In ogni caso, <lb/>la massima, emblematica della crudeltà di Erode il Grande, di cui cad-<lb/>de vittima sovente la sua stessa prole (si pensi all&apos;episodio di Antipatro, <lb/>mandato a morte per evitarne l&apos;ascesa al trono), è stata correntemente <lb/>correlata almeno sin dal XIII secolo all&apos;episodio biblico della strage <lb/>degli Innocenti, direi soprattutto grazie alla straordinaria circolazione <lb/>assicuratale dalla menzione che ne fa Jacopo da Varazze nella fortuna-<lb/>tissima Legenda aurea, dove il passo è citato in diretta correlazione alle <lb/>vicende dei piccoli martiri. 28 <lb/>Tuttavia, pare piuttosto evidente che l&apos;iscrizione della cappella Petroni <lb/>vada letta quale aggiunta d&apos;erudizione umanistica e non come rifaci-<lb/>mento di un cartiglio presente fin dall&apos;allestimento pittorico trecente-<lb/>sco. Permette di escludere questa seconda possibilità, innanzi tutto, la <lb/>mancanza di relazione tra parola e immagine che sarebbe invece fon-<lb/>damentale qualora la prima costituisse la fonte testuale della seconda: <lb/>10. Maestro del 1346, Stemma <lb/>della famiglia Petroni. Siena, <lb/>basilica di Santa Maria dei Servi, <lb/>cappella Petroni. Crediti: foto <lb/>Lapo Baraldi, Firenze. <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>106 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>la Strage del sacello si innesta, infatti, in una ben consolidata tradizione <lb/>iconografica che fin dalla seconda metà del Duecento (si pensi, per <lb/>restare in territorio senese, al pulpito di Nicola Pisano nel Duomo <lb/>o alla tavoletta di Guido da Siena, resecata da un più ampio dossale <lb/>già nella chiesa di Badia Ardenga) 29 presentava alcuni topoi narrativi <lb/>ricorrenti, quali i cadaverini disordinatamente ammonticchiati, e una <lb/>gestualità caricata consueta alla manifestazione visibile del dolore nella <lb/>pittura tra il XIII e il XIV secolo (così le donne urlanti che si strac-<lb/>ciano le vesti, si torcono i capelli nell&apos;atto di strapparseli o tendono le <lb/>braccia all&apos;indietro) e, ancora, gruppi di figure in pose reiterate, come <lb/>le madri piangenti, raffigurate guancia a guancia con i loro figlioletti <lb/>ormai senza vita, oppure colte nell&apos;atto istintivo di sottrarli ai fendenti <lb/>degli scherani di Erode facendo loro scudo con il proprio corpo. Senza <lb/>l&apos;introduzione, tuttavia, di sostanziali variazioni iconografiche, nelle <lb/>testimonianze del secolo successivo -e direi in particolare a partire <lb/>dalla figurazione elaborata da Giotto nella cappella Scrovegni di Pado-<lb/>va -acquista più compiuta consistenza architettonica il palazzetto da <lb/>cui Erode si affaccia a impartire l&apos;eccidio, e con esso lo sfondo popo-<lb/>lato da architetturine dipinte. Quest&apos;ultimo comincia presto ad assu-<lb/>mere i caratteri di scorcio urbano contemporaneo, come nella Strage <lb/>della Basilica Inferiore di Assisi e forse ancor più nel nostro esempio <lb/>della chiesa dei Servi di Siena, dove il pittore -di stretta ortodossia <lb/>lorenzettiana -30 rappresenta in modo credibile uno spaccato cittadino <lb/>coevo, con tanto di elementi tipici dell&apos;architettura civile senese tra <lb/>XIII e XIV secolo, con un virtuosismo di presa diretta e una finezza <lb/>aneddotica che parrebbe patente filiazione dalle deflagranti invenzioni <lb/>del ciclo lorenzettiano nella Sala dei Nove del Palazzo del Comune. <lb/>Inoltre, la posizione stessa del cartiglio, inserito forzatamente al di-<lb/>sotto della Strage nel poco spazio ricavabile tra gli ornati geometrici <lb/>e la banda rossa che conchiude la fascia di rigiro, induce ancora una <lb/>volta a interpretarlo quale interpolazione seriore e non già didascalia <lb/>predisposta ab initio. <lb/>Fugato il campo a ogni dubbio in questo senso e appurato che la figu-<lb/>razione trecentesca funzionava perfettamente da sé e non abbisogna-<lb/>va certo, nella sua comprensione iconografica e nella sua funzione di <lb/>corrispondente visivo alla liturgia, di questa integrazione testuale di <lb/>fatto del tutto eslege nella tradizione figurativa dell&apos;episodio evangeli-<lb/>co, è forse possibile circostanziare meglio tale operazione quale giunta <lb/>d&apos;erudizione umanistica, anche in ragione dell&apos;esplicitazione completa <lb/>della fonte, con riferimento manifesto all&apos;autore, all&apos;opera e persino <lb/>alla precisa indicazione di libro e versetto. 31 Verso un milieu di cultura <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>107 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>umanistica sembrerebbe indirizzare anche l&apos;utilizzo nel rotulo dipinto, <lb/>dispiegato a rivelare l&apos;iscrizione, della maiuscola capitale, di indubbio <lb/>gusto antiquario accompagnato tuttavia, nella realizzazione pratica, da <lb/>un certo impaccio nel tracciare i segni grafici, dovuto forse a una mano <lb/>malcerta. <lb/>Sembra, infine, avere un qualche rilievo considerare i personaggi coin-<lb/>volti in questo torno d&apos;anni da vincoli di patronato -e, pertanto, di <lb/>verosimile committenza -, che ancora legava la cappella alla famiglia <lb/>che l&apos;aveva fondata, uno dei casati del cosiddetto Monte dei Nove e <lb/>allora ancora annoverata tra le schiatte più potenti della città (fig. 10). <lb/>Nel corso del Quattrocento sono più volte attestati dalla documen-<lb/>tazione rapporti tra la comunità dei Servi di Maria e i discendenti di <lb/>quel Francesco di Guglielmaccio Petroni che aveva dotato il sacello di <lb/>una pala d&apos;altare, finanziando l&apos;esecuzione della celeberrima e vene-<lb/>rata Madonna di Belverde di Taddeo di Bartolo. Nel 1466 Ludovico <lb/>di Francesco -diplomatico, «legum doctor» e fine umanista senese <lb/>-32 risultava debitore di 100 fiorini verso i frati per una perpetua non <lb/>saldata e nel 1479 i suoi due figli, Alfonso e Francesco detto Sforza, <lb/>figuravano tra i membri della famiglia invocati quale parte in causa in <lb/>una controversia con i serviti per il mancato assolvimento, da parte <lb/>degli eredi, dei legati testamentari di Francesco di Guglielmaccio e del <lb/>di lui figlio Salimbene. 33 Ancora, al passaggio tra Quattro e Cinque-<lb/>cento altri membri della famiglia Petroni erano direttamente coinvolti <lb/>nella fabbrica in fieri dell&apos;edificio chiesastico dei Servi di Maria: nel <lb/>luglio 1490 e nuovamente nel febbraio 1498 tra i quattro responsabili <lb/>dell&apos;Opera dei Servi di Maria figurava Francesco Sforza «domini Lu-<lb/>dovici de Petronibus», mentre nel 1519 ricopriva la medesima carica <lb/>Salimbene Petroni, figlio di Salimbene di Francesco, a sua volta fratello <lb/>di Ludovico. 34 Negli anni Dieci del Cinquecento, quando fervevano i <lb/>lavori entro il cantiere della chiesa, occorre menzionare -oltre al già ci-<lb/>tato finanziamento di Pietro di Salimbene registrato nel 1515 -la do-<lb/>nazione di cui si rese autore nell&apos;aprile del 1512 Alfonso di Ludovico <lb/>Petroni. Si trattava, innanzitutto, di un sostanzioso lascito pecuniario <lb/>pro salute anime sue in favore dei frati, ai quali concesse, ancora viven-<lb/>te, i propri diritti successori su cospicui e profittevoli beni immobili <lb/>appartenuti alla famiglia da centinaia di anni, tra cui alcune proprietà <lb/>nel comune di Capraia e di Recenza, la fortezza di Stigliano, oltre al <lb/>giuspatronato sullo Spedale di Santa Caterina «extra Porta Nova civita-<lb/>tis Senarum» e su alcune pievi del contado. Soprattutto, tuttavia, fece <lb/>donazione al convento di un ingentissimo patrimonio librario, in cui <lb/>possiamo immaginare fosse raccolta almeno parte della biblioteca pa-<lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>108 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <body>terna, oggi perduta, e che un secolo dopo Montebuoni Buondelmonte <lb/>diceva contare, non senza flagrante iperbole retorica, l&apos;inusitata quan-<lb/>tità di undicimila volumi manoscritti. 35 È proprio in concomitanza di <lb/>questo concorso di legati di cui si fanno onere i due cugini Pietro di <lb/>Salimbene e Alfonso di Ludovico che vanno inquadrati i due interven-<lb/>ti -racconciatura pittorica e inserzione della dotta massima macrobia-<lb/>na -, con l&apos;intento, nella cappella fondata dai propri avi, di ripristinare <lb/>e arricchire la perduta integrità di un&apos;immagine che, evidentemente, <lb/>ancora non aveva perduto la propria funzionalità. <lb/></body>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>109 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>1 Per la cronologia degli affreschi trecen-<lb/>teschi, una Strage degli Innocenti e una <lb/>Santa Agnese con le rispettive incorni-<lb/>ciature, si veda Elena M. Manzi, Vitto-<lb/>ria Pipino, Le cappelle Petroni e Spinelli <lb/>nella chiesa dei Servi a Siena e i loro af-<lb/>freschi: necessità di una revisione I, «Pro-<lb/>spettiva», 185, 2022, pp. 3-30. <lb/>2 Si tratta degli interventi ivi eseguiti <lb/>tra il 1965 e il 1970, quando, insieme <lb/>a una serie di operazioni di risanamento <lb/>strutturale e ammodernamento tecnico, <lb/>vennero restaurati i dipinti murali nelle <lb/>cappelle del transetto e nel corpo ante-<lb/>riore della chiesa (si veda la sintetica ap-<lb/>pendice su questa campagna di restauro <lb/>in Zita Pepi, La Basilica di S. Maria dei <lb/>Servi, Il torchio, Siena, 1970, p. 81). <lb/>3 Filippo Montebuoni Buondelmonte, <lb/>Memorie del convento di S. Maria de&apos; <lb/>Servi di Siena, Siena, Biblioteca Comu-<lb/>nale, ms. B.VII.14, c. 10v (1632, con <lb/>aggiunte fino al 1805): a margine del <lb/>paragrafo dedicato alla cappella Petroni <lb/>dal servita senese, un diverso estensore <lb/>ha lasciato notizia di ciò che dovette es-<lb/>sere un completo riallestimento occorso <lb/>in questo ambiente sul finire del XVII <lb/>secolo. Assai verosimilmente, infatti, fu <lb/>allora che la terminazione poligonale <lb/>dell&apos;absidiola venne obliterata da una <lb/>cortina in muratura e le pareti laterali, <lb/>completamente scialbate, furono orna-<lb/>te da decorazioni in stucco, poi rimosse <lb/>nel corso dei restauri di ripristino di fine <lb/>Ottocento. <lb/>4 Per il mecenatismo artistico della fa-<lb/>miglia De Vecchi e lo stretto legame <lb/>di committenza con i Mazzuoli si veda <lb/>Alessandro Angelini, Giuseppe Maz-<lb/>zuoli, la bottega dei fratelli e la com-<lb/>mittenza della famiglia De&apos; Vecchi, in <lb/>«Prospettiva», 79, 1995, pp. 78-100. <lb/>Fu in questa circostanza che l&apos;altare <lb/>maggiore, già gravemente compromes-<lb/>so dall&apos;incendio del gennaio 1597 (per <lb/>cui si veda Siena, Archivio di Stato, ms. <lb/>B.79, Compendio di cartapecore esisten-<lb/>ti in diversi archivi, I, cc. 237-242, 20 <lb/>gennaio 1597), venne completamente <lb/>riallestito: si trattava di una struttura <lb/>imponente, a piani, incrostata di mar-<lb/>mi, racchiusa entro una transenna mi-<lb/>stilinea e sormontata ai lati da quattro <lb/>angeli cerofori e, alla sommità, da una <lb/>scultura dell&apos;Immacolata Concezio-<lb/>ne -cui era stata consacrata la chiesa <lb/>nel 1533 -, commissionata nel 1698 a <lb/>Giovanni Antonio Mazzuoli. L&apos;insieme <lb/>venne completamente smantellato nel <lb/>corso dei restauri puristi di fine Otto-<lb/>cento; si veda in merito Vittorio Lusini, <lb/>La Basilica di Santa Maria dei Servi di <lb/>Siena, San Bernardino, Siena, 1908, p. <lb/>43, in cui si descrive l&apos;altare seicentesco <lb/>come «fatto alla romana senza colonne, <lb/>e tutto di marmo bianco con la statua <lb/>della Santissima Concezione». <lb/>5 Montebuoni Buondelmonte, Memo-<lb/>rie, cit., c. 10v. <lb/>6 In primis Girolamo Macchi (Siena, <lb/>Archivio di Stato, mss. D.106-113bis, <lb/>Notizie di tutte le chiese che sono nella <lb/>città di Siena); di suo pugno sono i due <lb/>disegni acquarellati della chiesa e di par-<lb/>te del convento dei Servi, che serbano <lb/>la freschezza del bozzetto rapidamente <lb/>tracciato, corredati di commento storico <lb/>in mss. D107, c. 237v, e D111, c. 292r, <lb/>pubblicati in Raffaele Argenziano, Corpi <lb/>santi e immagini nella Siena medievale: <lb/>l&apos;iconografia dei sepolcri di Gioacchino <lb/>da Siena e Aldobrandesca Ponzi, «Icono-<lb/>graphica», III, 2004, pp. 48-49. Così <lb/>anche le Notizie manoscritte di Angelo <lb/>Maria Carapelli, florilegio erudito su <lb/>alcuni edifici religiosi e su eminenti per-<lb/>sonaggi storici della città con informa-<lb/>zioni tratte perlopiù dalle Pompe sanesi <lb/>di Isidoro Ugurgieri Azzolini (1649) e <lb/>dalla Siena illustre di Giulio Piccolomini <lb/>(1650 ca.), in cui troviamo una descri-<lb/>zione della chiesa dei Servi con i suoi <lb/>diciassette altari, menzionata tra le sei <lb/>più grandi della città insieme al Duo-<lb/>mo, a San Francesco, a San Domenico, <lb/>a Sant&apos;Agostino e a Santa Maria di Pro-<lb/>venzano (Siena, Biblioteca Comunale, <lb/>ms. B.VII.10, Notizie delle chiese, e cose <lb/>riguardevoli di Siena, 1718, cc. 151r-<lb/>153r, 389v). Nessun cenno all&apos;apparec-<lb/>chiatura pittorica parietale trecentesca <lb/>anche nelle Miscellanee dello storico mu-<lb/>ratoriano Umberto Benvoglienti (Siena, <lb/>Biblioteca Comunale, ms. C.IV.4, vol. <lb/>IV, c. 149r) e nelle Memorie della ori-<lb/>gine e fondazione dei monasteri di Siena <lb/>di Giuseppe Fabiani (Siena, Biblioteca <lb/>Comunale, ms. A.IX.56, in Miscellanea <lb/>storica, vol. I, c. 218r), né, tra Sette e <lb/>Ottocento, in Giovanni Antonio Pecci <lb/>(Relazione delle cose più notabili della <lb/>città di Siena, Quinza&amp;Bindi, Siena, <lb/>1752; ed. consultata Ristretto, Francesco <lb/>Rossi stampatore, Siena, 1761, pp. 105-<lb/>108) e Giuseppe Faluschi (Breve relazio-<lb/>ne delle cose notabili della città di Siena, <lb/>Francesco Rossi stampatore, Siena, <lb/>1784, pp. 126-129, e Chiese senesi, Sie-<lb/>na, Biblioteca Comunale, ms. E.V.17, <lb/>vol. V, cc. 92r-104v). Per l&apos;Ottocento, <lb/>prima che negli anni &apos;80 gli affreschi del <lb/>transetto venissero liberati dagli scialbi, <lb/>si vedano Ettore Romagnoli (Guida del-<lb/>la città di Siena per gli amatori delle Belle <lb/>Arti, Marco Ferri, Siena, 1832, pp. 116-<lb/>121; Id., Cenni storico-artistici di Siena <lb/>e de&apos; suoi suburbi, Onorato Porri, Siena, <lb/>1836, pp. 41-43) e Francesco Brogi (In-<lb/>ventario degli oggetti d&apos;arte esistenti nei <lb/>luoghi pubblici della provincia di Siena <lb/>e di Siena intra moenia, 1862-1865, co-<lb/>pia manoscritta presso Siena, Biblioteca <lb/>Comunale, ms. P.II.20). <lb/>7 Il ruolo ufficiale di direttore dei lavo-<lb/>ri di ripristino fu affidato a Giuseppe <lb/>Partini -impegnato negli stessi anni <lb/>in molteplici altri cantieri di restauro <lb/>in città e nel senese -, cui spettava il <lb/>progetto di riportare la cappella al suo <lb/>presunto assetto originario asportando <lb/>ogni aggiunta successiva, ritenuta mera <lb/>superfetazione: si veda Maria Cristina <lb/>Buscioni, Giuseppe Partini, 1842-1895: <lb/>architetto del Purismo senese, Electa, Fi-<lb/>renze, 1981, pp. 183-184. Tuttavia, dal-<lb/>la documentazione emerge chiaramente <lb/>che per il sacello Petroni, nei primi anni <lb/>della campagna di lavori, furono Fran-<lb/>cesco Brogi e Giorgio Bandini a occu-<lb/></listBibl>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>110 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>parsi, di fatto, di risistemare i dipinti <lb/>murali e di dar luogo all&apos;attuale configu-<lb/>razione pittorica di questo ambiente: si <lb/>veda Siena, Archivio di Stato, Commis-<lb/>sione Belle Arti, busta 20, Siena, Chiesa <lb/>di S. Clemente ai Servi. Restauri, e anche <lb/>Patrizia Agnorelli, Francesco Brogi ispet-<lb/>tore dell&apos;Istituto di Belle Arti di Siena e <lb/>restauratore, in Rifacimenti, restauri e re-<lb/>stauratori a Siena nell&apos;Ottocento, a cura <lb/>di Bernardina Sani, Gangemi, Roma, <lb/>2007, pp. 37-57. Un elenco degli arti-<lb/>sti coinvolti nelle operazioni di restauro <lb/>appare in calce al volume di Lusini, La <lb/>Basilica, cit., p. 59 nota 147; inoltre, <lb/>per un approfondimento sulle tavole e i <lb/>dipinti murali ottocenteschi si veda Ga-<lb/>briele Borghini, Gli altari ottocenteschi <lb/>della Basilica di San Clemente in Santa <lb/>Maria dei Servi a Siena, in Santa Messa <lb/>delle Investiture, atti del capitolo annua-<lb/>le della Lega del Chianti (Siena, Basili-<lb/>ca di San Clemente in Santa Maria dei <lb/>Servi, 25 ottobre 2008), S. I. Capitania <lb/>Generale della Lega del Chianti, Siena, <lb/>2008, pp. 34-39. <lb/>8 Come già segnalato da Alfredo Libera-<lb/>ti nel 1943 (Chiesa di S. Clemente ai Ser-<lb/>vi di Maria, «Bullettino Senese di Storia <lb/>Patria», 50, 1943, pp. 47-54, e in part. <lb/>p. 51), è la cronaca senese nota sotto il <lb/>nome di Paolo di Tommaso Montauri a <lb/>dare notizia del tragico incidente: «Una <lb/>travata col tetto de la chiesa de&apos; Servi <lb/>presso a l&apos;altare magiore cadé a dì 15 di <lb/>febbraio in domenica e morivi Andreia <lb/>ortolano, el Fera, e uno figliuolo d&apos;A-<lb/>gniolo pizicaiuolo stava in sul Ponte, e <lb/>altri; e fe&apos; male a più persone» (Cronaca <lb/>senese conosciuta sotto il nome di Paolo di <lb/>Tommaso Montauri, in Cronache Senesi, <lb/>a cura di Alessandro Lisini, Francesco <lb/>Iacometti, in Rerum Italicarum Scripto-<lb/>res: raccolta degli storici italiani dal Cin-<lb/>quecento al Millecinquecento ordinata <lb/>da Ludovico Antonio Muratori, vol. XV, <lb/>parte VI, Zanichelli, Bologna, 1939, p. <lb/>762). <lb/>9 Si veda, benché assai datato e non sem-<lb/>pre pienamente attendibile sul piano <lb/>documentario, Peleo Bacci, Il campanile <lb/>dei Servi e la torre del Castel di Monto-<lb/>ne, «La Balzana. Rassegna d&apos;Arte sene-<lb/>se e del costume», XX, 2, marzo-aprile <lb/>1927, pp. 77-84, pubblicato in occasio-<lb/>ne del restauro della torre campanaria, <lb/>quando fu impropriamente apposta alla <lb/>sommità della struttura una copertu-<lb/>ra cuspidata, disegnata dall&apos;architetto <lb/>Egisto Bellini a imitazione di quella del <lb/>Duomo cittadino. <lb/>10 Così nella petizione rivolta al Conci-<lb/>storo dai Servi di Maria, che supplicava-<lb/>no le magistrature cittadine di concor-<lb/>rere al finanziamento di urgenti lavori <lb/>di ristrutturazione alla chiesa (si veda <lb/>Siena, Archivio di Stato, Concistoro, <lb/>2139, c. 17r, 10 aprile 1469). Tale inter-<lb/>vento -affermavano i frati, facendo leva <lb/>su ragioni retoriche di orgoglio civico <lb/>-avrebbe arrecato dignità all&apos;edificio, <lb/>grande bello e ben posizionato («la qua-<lb/>le chiesa quando fusse finita sarebbe de&apos; <lb/>belli templi che oggi sie in queste parti <lb/>per la sua quantità, et maxime avendo <lb/>el bello sitto et meglio posta a-llevante <lb/>et bellissima intrata et signorile et infine <lb/>bene proporzionata et bene visitata»), <lb/>ma anche alla città stessa, poiché terza <lb/>chiesa della città dedicata alla Vergine, <lb/>dopo il Duomo e l&apos;Ospedale («Et così <lb/>sarà adimpito el perfetto numero terni-<lb/>tario di questa magnifica città divisa in <lb/>tre terzi et tre monti di questo laudabile <lb/>regimento, el quale Dio mantenga sem-<lb/>pre. Et tre chiese dela Vergine Maria: <lb/>el Duomo, che è chiesa di Comuno, lo <lb/>Spedale, mirabile casa de&apos; poveri, et la <lb/>terza, per questo modo, sarà chiamata <lb/>la chiesa di Santa Maria del Magnifico <lb/>Popolo di Siena»). Argomenti simili tor-<lb/>navano ancora una decina d&apos;anni dopo, <lb/>quando i frati si trovavano nuovamente <lb/>a richiedere elargizioni per portare avan-<lb/>ti il cantiere: «invero allora una città si <lb/>rende magnifica quando in essa sono <lb/>hedificii magnifici et maxime li templi <lb/>di Dio» (Siena Archivio di Stato, Con-<lb/>cistoro, 2139, c. 71r, 23 novembre 1481 <lb/>-15 gennaio 1481 more Senarum). Ra-<lb/>gioni analoghe erano già state portate <lb/>qualche tempo innanzi, all&apos;inizio del <lb/>1466, in merito al campanile, quando <lb/>il consorzio servita aveva reso manifesta <lb/>al Consiglio della Campana le difficoltà <lb/>a farsi carico delle spese della riparazio-<lb/>ne della torre campanaria, da tempo in <lb/>condizioni decisamente precarie, no-<lb/>nostante vi si fosse messa mano solo da <lb/>pochi decenni («già più anni sia stato <lb/>in grande pericolo di chadere […] et <lb/>continuamente cascano mattoni sopra <lb/>al tecto dela chiesa […] se presto non <lb/>si ripara ruinerà tucto, et quanto danno <lb/>seguisse ala detta chiesa et mancamento <lb/>alo honore della città ciascuno il debba <lb/>pensare et intendere»; si veda Siena, Ar-<lb/>chivio di Stato, Consiglio Generale, 231, <lb/>cc. 87v-88r, gennaio-febbraio 1465 <lb/>more Senarum). <lb/>11 Mille fiorini in tre anni, da accom-<lb/>pagnarsi ad altri trecento che gli stessi <lb/>Servi avrebbero dovuto appositamente <lb/>stanziare nello stesso tempo e a ulteriori <lb/>duecento da richiedere alle famiglie di <lb/>coloro che avevano qui la propria sepol-<lb/>tura: Siena Archivio di Stato, Concistoro, <lb/>615, c. 28r, 10 aprile 1469; Siena Archi-<lb/>vio di Stato, Consiglio Generale, 232, c. <lb/>268r-v, 21 aprile 1469. <lb/>12 Le due cappelle collocate alle estre-<lb/>mità dei bracci del transetto devono <lb/>ricondursi, per la loro configurazione <lb/>architettonica e non solo relativamente <lb/>all&apos;istituzione degli altari, alla fabbrica di <lb/>età moderna, e risultano legate alle vo-<lb/>lontà testamentarie della famiglia Luti <lb/>(Siena, Archivio di Stato, Diplomatico, <lb/>Biblioteca pubblica, 10 gennaio 1470 <lb/>more Senarum, testamento di France-<lb/>sco di Giovanni Luti; Siena, Archivio di <lb/>Stato, Diplomatico, Biblioteca pubblica, <lb/>2 ottobre 1476, codicilli al testamento <lb/>di Francesco di Giovanni Luti, ove egli <lb/>è detto «operarius fabrice ecclesie ser-<lb/>vorum Sancte Marie de Senis»; Siena, <lb/>Archivio di Stato, Conventi Soppressi. <lb/>Santa Maria dei Servi, 2611, Contratti <lb/>e memorie 1470-1730, cc. 11v-12v, 17 <lb/>gennaio 1497 more Senarum, testamen-<lb/></listBibl>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>111 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>to di Bartolomeo di Giovanni Luti, cui <lb/>è accluso anche il testamento, datato 8 <lb/>ottobre 1484, di Petra del fu Bartolo-<lb/>meo di Angelo di Ventura, vedova di <lb/>Niccolò Lutocci; Siena, Archivio di Sta-<lb/>to, Conventi Soppressi. Santa Maria dei <lb/>Servi, 2611, Contratti e memorie 1470-<lb/>1730, cc. 23v-24v, 30 dicembre 1517, <lb/>testamento congiunto di Ortensia di <lb/>Troilo di Giovanni Malavolti di Siena, <lb/>vedova di Ambrogio di Piero Luti, e di <lb/>suo figlio Lorenzo di Piero Luti; Con-<lb/>venti Soppressi. Santa Maria dei Servi, <lb/>2611, Contratti e memorie 1470-1730, <lb/>cc. 31v-32r, 7 giugno 1525, testamen-<lb/>to di Ginevra di Ambrogio Luti). Ne <lb/>sono conferma la continuità dei parti-<lb/>ti murari esterni, ben osservabile tra il <lb/>sacello dell&apos;ala sinistra del transetto e la <lb/>struttura quattrocentesca della crociera, <lb/>nonché l&apos;utilizzo di pietra serena nelle <lb/>monofore, in particolare per sottoline-<lb/>are alcuni elementi decorativi come le <lb/>mensoline all&apos;imposta degli archi e le <lb/>cornici dei davanzali: si trattava, infatti, <lb/>di un materiale non locale nella Siena <lb/>tardomedievale, di più difficile reperi-<lb/>mento e pressoché ignorato nel corso <lb/>del Trecento, almeno per le testimo-<lb/>nianze a oggi note. Cominciò a essere <lb/>impiegato in città, e prevalentemente <lb/>a scopo decorativo, soltanto nel secolo <lb/>seguente, come moda d&apos;importazione <lb/>dalla vicina Firenze (si veda Fabio Gab-<lb/>brielli, Siena medievale: l&apos;architettura <lb/>civile, Protagon, Siena, 2010, pp. 262-<lb/>264). La persistenza di forme architetto-<lb/>niche gotiche nei prospetti esterni delle <lb/>due cappelle Luti (o almeno di quella <lb/>in testa al transetto sinistro, l&apos;unica il <lb/>cui aspetto esterno è ancora chiaramen-<lb/>te visibile) -come il profilo poligonale <lb/>oppure le monofore ad arco acuto con <lb/>coronamento merlato in leggero aggetto <lb/>e ghiera di mattoni arrotati, racchiuse <lb/>entro arcatelle a tutto sesto e sormon-<lb/>tate da una balza di mattoni a dente di <lb/>sega in duplice filare -risulta, oltreché <lb/>in accordo omogeneo con le absidiole <lb/>trecentesche preesistenti, perfettamente <lb/>in linea con alcune delle tendenze più in <lb/>voga nell&apos;edilizia civile senese della se-<lb/>conda metà del XV secolo (per la quale <lb/>rimando ivi, pp. 277-296). <lb/>13 Siena, Archivio di Stato, Notarile an-<lb/>tecosimiano, Giovanni di Daniele 521, <lb/>doc. 62, 7 marzo 1470 more Senarum. <lb/>14 Siena, Archivio di Stato, Concistoro, <lb/>2139, c. 71r, 23 novembre 1481 -15 <lb/>gennaio 1481 more Senarum. Nuovi <lb/>versamenti pubblici al cantiere, «pro fa-<lb/>brica ecclesie servorum Sancte Marie», <lb/>si individuano quindi nella documen-<lb/>tazione all&apos;inizio del nono decennio del <lb/>secolo: Siena, Archivio di Stato, Con-<lb/>cistoro, 692, c. 48v, 20 febbraio 1481 <lb/>more Senarum «pro elemosina dictis <lb/>conventui et fratribus servorum scuti <lb/>triginta quolibet anno per annos septem <lb/>[…] et erogentur in reparata faciei dicte <lb/>ecclesie»; Siena, Archivio di Stato, Con-<lb/>siglio Generale, 239, c. 17v, 22 febbraio <lb/>1481 more Senarum «pro dicta fabrica <lb/>concedere […] usque ad summam libr. <lb/>sexcentarum den. Sen.»; Siena, Archi-<lb/>vio di Stato, Balia, 29, c. 28, 24 giugno <lb/>1483 «libr. 40 den. pro dicta fabrica <lb/>quas scomputare possint cum eo quod <lb/>dare tenerentur pro cabella laterum et <lb/>calcis pro dicta fabrica». <lb/>15 Per il cantiere cinquecentesco della <lb/>chiesa si vedano Liberati, Chiesa di S. <lb/>Clemente, cit., pp. 47-54, 110-115; <lb/>Francesca Cipriani, La chiesa di S. Cle-<lb/>mente ai Servi di Siena e i suoi arredi <lb/>(1250-1810), tesi di laurea, Università <lb/>degli Studi di Firenze, a.a. 1994-1995 <lb/>e Amato, Il &apos;Cristo deposto&apos;, cit., pp. 90-<lb/>141, in part. pp. 92, 126, soprattutto per <lb/>l&apos;analisi e la parziale trascrizione dei due <lb/>registri di fabbrica qui ampiamente scan-<lb/>dagliati. Per la cappella Spannocchi degli <lb/>Scacchi, tra le prime a essere eretta lungo <lb/>il corpo longitudinale, si veda anche An-<lb/>nalisa Pezzo, La Strage degli Innocenti dei <lb/>Servi, in Matteo di Giovanni: cronaca di <lb/>una strage dipinta, catalogo della mostra <lb/>(Siena, 23 giugno -8 ottobre 2006), a <lb/>cura di Cecilia Alessi, Alessandro Bagno-<lb/>li, Ali, Asciano, 2006, pp. 164-171. <lb/>16 Montebuoni Buondelmonte, Memo-<lb/>rie cit., c. 4v. <lb/>17 I lavori sono almeno parzialmente do-<lb/>cumentabili grazie a due registri di en-<lb/>trata e uscita tenuti con il sistema della <lb/>partita doppia, il primo tra il 1511 e il <lb/>1528 (Siena, Biblioteca Comunale, ms. <lb/>B.VII.22, Fabbrica della chiesa dei Ser-<lb/>vi. Debitori e Creditori, 1511-1528) e il <lb/>secondo tra il 1547 e il 1563 (Siena, Bi-<lb/>blioteca Comunale, ms. B.VIII.6, Libro <lb/>di debiti e crediti del Convento dei Servi, <lb/>1547-1563); si veda Gianluca Amato, <lb/>Il &apos;Cristo deposto&apos; di Francesco di Giorgio <lb/>ai Servi di Siena, in «Prospettiva», 169-<lb/>171, 2018, pp. 90-141, in part. p. 92. <lb/>18 Si veda Amato, Il &apos;Cristo deposto&apos;, cit., <lb/>p. 126 nota 9: «1552 Domenico dipen-<lb/>tor die dare lire sette sono per un porco <lb/>detti in sul mercato» e «Domenico di-<lb/>pentor essendo morto mischino se n&apos;è <lb/>fatto un presente alle rede pro remis-<lb/>sione (et) amor Dei ________ lire 7», <lb/>in Libro di debiti e crediti del Convento <lb/>dei Servi (1547-1563), Siena, Biblioteca <lb/>Comunale, ms. B.VIII.6, cc. 49v, 50r. <lb/>Inoltre, risulta non privo di qualche in-<lb/>teresse che già nel giugno del 1515 Lo-<lb/>renzo Beccafumi, mentore e padre pu-<lb/>tativo di Domenico di Pace, e suo figlio <lb/>Antonio di Lorenzo figurassero quali <lb/>creditori verso la fabbrica in fieri della <lb/>chiesa, a riprova di una circolazione di <lb/>conoscenze entro il medesimo contesto <lb/>(«Giovanni di Marco da Cerreto deve <lb/>dare 22 giugno [1515] lire 26 soldi 8 <lb/>a Lorenzo Beccafumi per un moggio di <lb/>grano»; «Antonio di Lorenzo Beccafu-<lb/>mi deve avere 22 giugno 1515 lire 26 <lb/>soldi 8 per grano dato alla fabbrica», in <lb/>Fabbrica della chiesa dei Servi. Debitori <lb/>e Creditori (1511-1528), Siena, Biblio-<lb/>teca Comunale, ms. B.VIII.22, cc. 48s, <lb/>53d). <lb/>19 Fabbrica della chiesa dei Servi. Debi-<lb/>tori e Creditori (1511-1528), Siena, Bi-<lb/>blioteca Comunale, ms. B.VII.22, c. 1r. <lb/>20 La situazione di grave degrado del-<lb/>la parete dipinta, causato da secoli di <lb/>umidità di risalita che aveva lentamente <lb/></listBibl>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>112 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>logorato gli affreschi, venne risanata sol-<lb/>tanto con i restauri del secondo dopo-<lb/>guerra, tanto che le pareti dipinte appa-<lb/>iono gravemente afflitte da efflorescenze <lb/>saline ancora nelle fotografie degli anni <lb/>Sessanta precedenti al consolidamento <lb/>(si vedano le illustrazioni in Ferdinando <lb/>Bologna, Di alcuni rapporti tra Italia e <lb/>Spagna nel Trecento e &quot;Antonius Magi-<lb/>ster&quot;, «Arte antica e moderna», 13-16, <lb/>1961, p. 36, e poi lo stato successivo al <lb/>consolidamento in Enzo Carli, La pit-<lb/>tura senese del Trecento, Electa, Milano, <lb/>1981, p. 163). Ancora nel 1968 l&apos;af-<lb/>fresco della cappella Petroni versava in <lb/>cattivo stato di conservazione e risultava <lb/>bisognoso di un nuovo restauro, come <lb/>risulta da uno spezzone giornalistico in <lb/>cui si registrava la scoperta di sepolture <lb/>lungo il transetto e la navata durante i <lb/>lavori di ripavimentazione della chie-<lb/>sa («anche l&apos;affresco che rappresenta <lb/>la Strage degli Innocenti di Ambrogio <lb/>Lorenzetti [sic] è mal ridotto. Sarebbe <lb/>opportuno in occasione di questi lavo-<lb/>ri poter provvedere anche al restauro <lb/>di queste opere», in Paolo Maccherini, <lb/>Scheletri ai Servi sotto al pavimento, «Sie-<lb/>na Cronache», III, 13, 28 marzo 1968). <lb/>21 Per l&apos;intitolazione della cappella si <lb/>veda Manzi, Pipino, Le cappelle Petroni <lb/>e Spinelli, cit., pp. 8-10. <lb/>22 Così nel libro di entrata e uscita del <lb/>convento tra il 1511 e il 1528: «Frate <lb/>Alberto nostro procuratore die dare adì <lb/>23 d&apos;agosto [1515] lire 13 soldi 10 auti <lb/>per noi da Petro di Salimbene Petroni <lb/>per mattoni e calcina auta dala fabbrica <lb/>per aconciare la sua capella à nela chie-<lb/>sa», e, ancora, «La fabbrica di rincontro <lb/>die avere adì 23 d&apos;agosto [1515] lire tre-<lb/>dici soldi dieci per lei da Pietro Petroni <lb/>per mattoni e calcina auta dela nostra <lb/>per aconciare la sua cappella», in Fabbri-<lb/>ca della chiesa dei Servi. Debitori e Cre-<lb/>ditori (1511-1528), Siena, Biblioteca <lb/>Comunale, ms. B.VIII.22, cc. 58d, 39s. <lb/>23 Si vedano, in merito, le aperture di <lb/>Alessandro Angelini, I restauri di Pietro <lb/>di Francesco agli affreschi di Ambrogio <lb/>Lorenzetti nella &apos;Sala della Pace&apos;, «Pro-<lb/>spettiva», 31, 1982, pp. 78-82. <lb/>24 Si veda Alessandro Bagnoli, Un &apos;Com-<lb/>pianto sul Cristo&apos; e alcune osservazioni <lb/>per il Sodoma a Monte Oliveto Maggio-<lb/>re, «Prospettiva», 52, 1988, pp. 68-74, <lb/>in part. p. 74 nota 25, e Id., 2. Sant&apos;A-<lb/>gostino, San Galgano, San Paolo, Cristo <lb/>in pietà, in Domenico Beccafumi e il <lb/>suo tempo, catalogo della mostra (Sie-<lb/>na, Pinacoteca Nazionale, 16 giugno -<lb/>16 settembre 1990), a cura di Fiorella <lb/>Sricchia Santoro, Electa, Milano, 1990, <lb/>pp. 78-83 nota 2, e per i referti docu-<lb/>mentari Andrea Giorgi, Montepulciano <lb/>1507: il podestà Lorenzo Beccafumi e Do-<lb/>menico di Jacomo, in Il buon secolo della <lb/>pittura senese: dalla maniera moderna al <lb/>lume caravaggesco, catalogo della mostra <lb/>(Montepulciano, San Quirico d&apos;Orcia, <lb/>Pienza, 18 marzo -30 giugno 2017), <lb/>a cura di Alessandro Angelini, Marco <lb/>Ciampolini, Gabriele Fattorini, Rober-<lb/>to Longi, Laura Martini, Roggero Rog-<lb/>geri, Pacini Editore, Ospedaletto-Pisa, <lb/>2017, pp. 16-23. Per una riconsidera-<lb/>zione complessiva della prima attività di <lb/>Beccafumi alla luce dei nuovi riscontri <lb/>archivistici e in ragione dell&apos;attribuzio-<lb/>ne al pittore del gonfalone con la &apos;Santa <lb/>Agnese Segni&apos; si veda Alessandro Ange-<lb/>lini, Una &apos;Sant&apos;Agnese di Montepulciano&apos; <lb/>di Domenico Beccafumi. Per una revisio-<lb/>ne dell&apos;attività giovanile del pittore, «Pro-<lb/>spettiva», 157/158, 2015, pp. 74-93, e <lb/>Id., Gli esordi di Beccafumi e la pittura a <lb/>Siena nel primo decennio del Cinquecen-<lb/>to, in Il buon secolo, cit., pp. 29-38. <lb/>25 Convincentemente ascritta al corpus <lb/>beccafumiano di recente da Emanuele <lb/>Zappasodi (Domenico Beccafumi, &apos;Ma-<lb/>donna col Bambino e San Giovannino&apos;, <lb/>Il buon secolo, cit., pp. 95-96 n. II.18). <lb/>Discorso differente sembra necessario, <lb/>invece, per il polilobo in basso a destra, <lb/>ove è incorniciato il busto di un uomo <lb/>in pieno profilo, con lo sguardo rivolto <lb/>verso l&apos;altare e privo di titulus identifi-<lb/>cativo. L&apos;aggiunta è stata stesa a tinte <lb/>naturali, in pieno contrasto con la mo-<lb/>nocromia delle altre cinque formelle; <lb/>inoltre -a differenza dei suoi compagni <lb/>sia originali che spuri, tutti assai poco <lb/>connotati -il volto sembra informato <lb/>da una maggiore volontà di definizio-<lb/>ne fisionomica, individuato qual è, pur <lb/>in assenza di un titulus esplicativo, in <lb/>modo più precipuo nel suo profilo re-<lb/>golare e nella chioma brizzolata, in vir-<lb/>tù di una volontà di presa ritrattistica. <lb/>L&apos;abbigliamento del personaggio e la <lb/>tonsura parrebbero suggerire l&apos;aspetto <lb/>di un servita, con la veste e lo scapolare <lb/>di colore nero, senza espedienti orna-<lb/>mentali, secondo ideali di sobrietà pro-<lb/>pri dell&apos;ordine mendicante (per l&apos;abito <lb/>si veda Franco Andrea Dal Pino, I Servi <lb/>di Santa Maria, in La sostanza dell&apos;effi-<lb/>mero. Gli abiti degli Ordini religiosi in <lb/>Occidente, catalogo della mostra (Roma, <lb/>Museo Nazionale di Castel Sant&apos;Ange-<lb/>lo, 18 gennaio -31 marzo 2000), a cura <lb/>di Giancarlo Rocca, Edizioni Paoline, <lb/>Milano, 2000, pp. 386-388 n. 105). <lb/>Meno piana, forse, la lettura della cuffia <lb/>nera che indossa calzata sulla nuca e che <lb/>lascia appena intravedere il capo rasato, <lb/>attributo appropriato più a un perso-<lb/>naggio laico accostatosi al consesso reli-<lb/>gioso in qualità di terziario laico o che, <lb/>con prassi non inconsueta per la devo-<lb/>zione di allora, avesse deciso di assumere <lb/>in morte l&apos;abito servita. La divergenza <lb/>è, però, anche formale e qualitativa: si <lb/>tratta pure in questo caso di una pittura <lb/>estremamente franta -in cui i vibranti <lb/>trapassi tra luce e ombra sono sfilacciati <lb/>in bave di colore stese in punta di pen-<lb/>nello e risolti tramite la sovrapposizio-<lb/>ne, sull&apos;incarnato roseo, di segmenti ora <lb/>più chiari ora più scuri -, il tutto però <lb/>entro una sagoma dai contorni netti, <lb/>marcati dalla robusta linea nera del dise-<lb/>gno schizzato sull&apos;intonaco fresco. Una <lb/>figura stilisticamente discorde non solo <lb/>dalla figurazione trecentesca, ma anche <lb/>dalle interpolazioni primocinquecente-<lb/>sche fin qui analizzate. La concezione <lb/>di questo pur minimo lacerto di pit-<lb/>tura, dal ductus franto ma ricomposto <lb/></listBibl>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>113 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>entro margini ben definiti, e la stessa <lb/>conduzione tecnica della figurazione su <lb/>muro, non priva di una certa secchezza <lb/>d&apos;esecuzione, parrebbe denunciare una <lb/>datazione approssimativa ancorabile alla <lb/>seconda metà del XVI secolo. In questo <lb/>caso, più che il ripristino di una perdu-<lb/>ta integrità figurativa, l&apos;intento appare <lb/>quello di omaggiare un membro della <lb/>comunità servita che dovette avere un <lb/>ruolo di qualche rilievo nelle vicende di <lb/>questo ambiente di patronato privato. <lb/>26 Macrobio Ambrosio Theodosio, Sa-<lb/>turnalia, II. IV, 11: «Cum audisset (Au-<lb/>gustus) inter pueros quos in Syria Hero-<lb/>des rex Iudaeorum intra bimatum iussit <lb/>interfici filium quoque eius occisum, <lb/>ait: &quot;Melius est Herodis porcum esse, <lb/>quam filium&quot;». Se ne veda la più recente <lb/>edizione in Saturnalia, a cura di Robert <lb/>Kaster, Harvard University Press, Cam-<lb/>bridge-London, 2011, p. 145. <lb/>27 Si veda in merito soprattutto Paolo <lb/>Mastandrea, Agostino e Macrobio, due <lb/>modi opposti di vedere il passato (e il fu-<lb/>turo), in Une Antiquité tardive noire ou <lb/>heureuse?, atti del convegno (Besançon, <lb/>12-13 novembre 2014), a cura di <lb/>Stéphane Ratti, Presses Universitaires <lb/>de Franche-Comté, Besançon, 2015, <lb/>pp. 79-102, e in part. pp. 98-102. <lb/>28 Iacopo da Varazze, Legenda aurea, <lb/>a cura di Giovanni Paolo Maggioni, <lb/>Sismel-Edizioni del Galluzzo, Firenze, <lb/>2007, p. 121. Si innesta qui il discor-<lb/>so della tradizione due e trecentesca del <lb/>testo dei Saturnalia nella penisola e del-<lb/>la fortuna di Macrobio tra Medioevo e <lb/>prima età moderna, tematica indagata <lb/>soprattutto in merito al commento al <lb/>Somnus Scipionis ciceroniano e alla sua <lb/>potenziale influenza nella scrittura della <lb/>Commedia dantesca: si vedano in par-<lb/>ticolare Antonio La Penna, Studi sulla <lb/>tradizione dei &quot;Saturnali&quot; di Macrobio, <lb/>«Annali della Scuola Normale Superiore <lb/>di Pisa. Lettere, Storia e Filosofia», s. II, <lb/>XXII, 3-4, 1953, pp. 225-252; Hubert <lb/>Silvestre, Note sur la survie de Macrobe <lb/>au Moyen Âge, «Classica et Mediaeva-<lb/>lia», XXIV, 1963, pp. 170-180; e, più <lb/>di recente, Stéphanie Lecompte, La <lb/>chaîne d&apos;or des poètes. Présence de Ma-<lb/>crobe dans l&apos;Europe humaniste, Droz, <lb/>Genève, 2009; Federico Rossi, Circola-<lb/>zione e ricezione di Macrobio nell&apos;età di <lb/>Dante: dai &quot;Commentarii in Somnium <lb/>Scipionis&quot; alla &quot;Commedia&quot;, «Studi dan-<lb/>teschi», LXXXII, 2017, pp. 167-246, e <lb/>Id., &quot;Poema sacro&quot; tra Dante e Macrobio: <lb/>una verifica sulla tradizione italiana dei <lb/>&quot;Saturnalia&quot;, «L&apos;Alighieri», 49, 2017, <lb/>pp. 29-51. Da notare, forse, la pecu-<lb/>liare fortuna che trova questa sentenza <lb/>macrobiana negli ambienti umanistici <lb/>peninsulari, e non solo, nel corso del <lb/>XV secolo e all&apos;inizio del successivo: <lb/>l&apos;aneddoto ebbe circolazione tra gli in-<lb/>tellettuali di cultura antiquaria fin dal <lb/>Trecento, a partire, per rilevanza, dai <lb/>Rerum memorandarum libri di France-<lb/>sco Petrarca (2,38,14). Ampiamente <lb/>parafrasato, ritorna anche nel Dialo-<lb/>gus consolatorius di Giannozzo Manetti <lb/>(III.68), di nuovo in rapporto con la <lb/>strage biblica. Nel Cinquecento le atte-<lb/>stazioni del motto sarcastico in contesti <lb/>di compilazioni facete a scopo di intrat-<lb/>tenimento ma anche per fine didattico e <lb/>moraleggiante sono numerosissime e a <lb/>larga diffusione: si potrebbero menzio-<lb/>nare i testi più diversi, dall&apos;appendice in <lb/>exergo al De sacris diebus del carmelita-<lb/>no Battista Spagnuoli, alla collezione di <lb/>aneddoti Ioci ac sales mire festivi dell&apos;al-<lb/>saziano Luscinius, passando per gli Apo-<lb/>phthegmata di Erasmo da Rotterdam. <lb/>29 Per l&apos;iconografia del martirio dei San-<lb/>ti Innocenti a Siena rimando a quanto <lb/>sinteticamente ripercorso in Raffaele <lb/>Argenziano, La Strage degli Innocenti, in <lb/>Iconografia evangelica a Siena dalle ori-<lb/>gini al Concilio di Trento, a cura di Mi-<lb/>chele Bacci, Monte dei Paschi di Siena, <lb/>Siena, 2009, pp. 79-83. <lb/>30 Per una rinnovata riflessione sulla pa-<lb/>ternità dell&apos;affresco si veda Manzi, Pi-<lb/>pino, Le cappelle Petroni e Spinelli nella <lb/>chiesa dei Servi, cit., pp. 3-30, in part. <lb/>14-16. <lb/>31 Tra l&apos;altro, la suddivisione in libri ar-<lb/>rivò ad affermarsi soltanto nel corso del <lb/>XV secolo, con una scansione interna <lb/>differente da quella in uso oggi (tan-<lb/>to che il passo indicato nell&apos;iscrizione <lb/>come II.2 risulta, secondo la partizione <lb/>odierna, II.11): si vedano le voci citate <lb/>supra, nota 29. <lb/>32 Sulla figura di Ludovico Petroni, a <lb/>lungo ambasciatore della Repubblica <lb/>nei decenni centrali del Quattrocento, <lb/>assegnatario di incarichi di governo in <lb/>città, autore nel 1456 di un volgarizza-<lb/>mento della Historia dei Goti di Proco-<lb/>pio di Cesarea oltreché colto intellettua-<lb/>le in rapporti di scambio epistolare, tra <lb/>gli altri, con Pier Candido Decembrio <lb/>e l&apos;aretino Francesco Accolti, si veda <lb/>Patrizia Turrini, Ludovico Petroni, di-<lb/>plomatico e umanista senese, «Interpres. <lb/>Rivista di studi quattrocenteschi», serie <lb/>II, XVI, I, 1997 (ma 1999), pp. 7-59. <lb/>33 Rispettivamente Siena, Archivio di <lb/>Stato, Lira, 160, c. 288r-v, denuncia <lb/>di Ludovico Petroni, e Siena, Archivio <lb/>di Stato, Conventi soppressi. Santa Ma-<lb/>ria dei Servi, 2611, Contratti e Memorie <lb/>1470-1730, cc. 1v-3r, 31 marzo 1479. <lb/>34 Rispettivamente Siena, Archivio di <lb/>Stato, Concistoro, 743, c. 3r; 794, c. <lb/>14v, e Siena, Biblioteca Comunale, <lb/>B.VIII.22, c. di guardia. Entrambi ri-<lb/>sultavano menzionati, per giunta, nel <lb/>lodo notarile del 1479, in cui figurava-<lb/>no Alfonso e Francesco Sforza figli del <lb/>fu Ludovico di Francesco, i loro cugini <lb/>Pietro e Salimbene figli del fu Salim-<lb/>bene di Francesco rappresentati dalla <lb/>madre Antonia, loro tutrice, e infine Pe-<lb/>trone di Francesco, fratello di Ludovico <lb/>e Salimbene e milite dell&apos;ordine di San <lb/>Giovanni gerosolimitano: si veda Siena, <lb/>Archivio di Stato, Conventi soppressi. <lb/>Santa Maria dei Servi, 2611, Contratti e <lb/>Memorie 1470-1730, cc. 1v-3r, 31 mar-<lb/>zo 1479. <lb/>35 Si veda Siena, Archivio di Stato, Con-<lb/>venti soppressi. Santa Maria dei Servi, <lb/>2611, Contratti e Memorie 1470-1730, c. <lb/>23r, 6 aprile 1512, «Item che detti frati, <lb/></listBibl>

    <note place="footnote">LA DIANA | 6 | 2023 <lb/></note>

    <page>114 <lb/></page>

    <note place="headnote">Vittoria Pipino | La Strage degli Innocenti della chiesa dei Servi di Siena <lb/></note>

    <listBibl>capitolo et convento sieno tenuti et deb-<lb/>bino dare et concedere a detto Alfonso <lb/>in detto convento uno luogo convenien-<lb/>te dove detto Alfonso per sua divotione <lb/>possi fare alle sue spese una libraria come <lb/>a-lluj piacerà»; inoltre, il Petroni aveva <lb/>richiesto ai padri serviti, di contro, un <lb/>vitalizio per sé e per la moglie donna <lb/>Cornelia di Giovanni Bichi, l&apos;istituzione <lb/>di un emolumento annuo a sussistenza <lb/>della loro figlia Agnese e «una stanza nel <lb/>convento per potervi formare una libre-<lb/>ria per sua devozione» (come si legge in <lb/>uno spoglio settecentesco ove compa-<lb/>iono ulteriori specifiche in merito alla <lb/>donazione del Petroni ai frati: Siena, Ar-<lb/>chivio di Stato, Conventi soppressi. Santa <lb/>Maria dei Servi, 2612, Spoglio del libro <lb/>dei contratti e testamenti e delle pergame-<lb/>ne esistenti nell&apos;Archivio del Convento, <lb/>cc. 25r-v). Montebuoni Buondelmonte <lb/>menziona l&apos;episodio in Memorie, cit., c. <lb/>101r: «Alfonso di Ludovico di Francesco <lb/>Petroni lassò tutti i suoi beni posti nel <lb/>comune di Capraia, e di Ricenza; la for-<lb/>tezza di Stigliano e la libreria, nella quale <lb/>erano undicimila volumi scritti a mano, <lb/>che poi nell&apos;ultima guerra fu abbruciata <lb/>dalli spagnoli che stavano per presidio <lb/>nel nostro monastero». </listBibl>


	</text>

</TEI>