<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>DOI: 10.1002/zaac.200700542 <lb/>Forschungsbericht ؊ Research Report <lb/>Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/>einzelner Ionensorten in Elektrolytlösungen hoher Konzentration 1) <lb/>On the Individual Thermodynamic Activity Coefficients of Single Ion Species <lb/>in Electrolyte Solutions at High Concentrations 1) <lb/>Armin Ferse* <lb/>Dresden, Technische Universität <lb/>Bei der Redaktion eingegangen am 10. Oktober 2007. <lb/>Abstract. The individual activity coefficients of the single ion spec-<lb/>ies, which are produced by dissociation of aqueous electrolytes, are <lb/>necessary for the thermodynamic treatment of equilibrations and <lb/>processes involving electrolytes. The determination of these values <lb/>is one of the basic quests of electrochemistry and a controversial <lb/>topic. This problem is unsolvable using classical thermodynamics. <lb/>In this paper a mathematical method is shown, which can be used <lb/>to split the mean activity coefficients into the values for the individ-<lb/>ual ion species of an electrolyte. For this determination the mean <lb/>activity coefficients have to be expressed in the power form of equa-<lb/>tion. The concept based on the adaptation of a product function <lb/>for the concentration development of the mean activity coefficients <lb/>to the experimental data and their separation into factor functions <lb/>of a predefined structure, which represent the concentration devel-<lb/>opment of the individual activity coefficients of the single ion spec-<lb/>ies of the electrolyte. <lb/></front>

			<body>1 Einleitung <lb/>Das Interesse an der Aktivität einzelner Ionensorten in <lb/>Elektrolytlösungen erwachte bald nach der Erkenntnis, dass <lb/>nicht die analytische Konzentration die entscheidende <lb/>Größe zur thermodynamischen Behandlung von Gleichge-<lb/>wichten darstellt, sondern eine durch ein multiplikatives <lb/>Korrekturglied modifizierte Konzentration, die als Aktivi-<lb/>tät bezeichnet wird: <lb/>a ϭ m • γ <lb/>(Gl. 1.1) <lb/>a ϭ Aktivität, m ϭ Konzentration, γ ϭ Aktivitätskoeffizient <lb/></body>

			<front>* Priv.-Doz. Dr. Dr. Armin Ferse <lb/>Wiesenstr. 8 <lb/>D-01277 Dresden/Germany <lb/>1) In memoriam Prof. Dr. Wolfgang Forker, 1970Ϫ1994 Direktor <lb/>des Instituts für Elektrochemie und physikalische Chemie der Tech-<lb/>nischen Universität Dresden <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 634, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/> 797 <lb/> This mathematical method was used to calculate the individual ac-<lb/>tivity coefficients of the single ion species of alkali chlorides, alka-<lb/>line earth chlorides, alkaline earth perchlorates, hydrohalic acids <lb/>and alkali hydroxides. <lb/>In summary, all the calculated single ion activity coefficients are <lb/>in good agreement with the expected theoretical considerations. A <lb/>proportionality to the reciprocal diameter of the unhydrated cation <lb/>is clearly recognizable. The calculated individual activity coef-<lb/>ficients correspond in every case with the assumption about their <lb/>size, which can be reproduced using a variety of electrochemical <lb/>investigations and experiments. <lb/>Keywords: Electrochemistry; Electrolyte solutions; Individual ac-<lb/>tivity coefficients; Non-linear regression model; Thermodynamics <lb/></front>

			<body>Der Aktivitätskoeffizient γ enthält sämtliche durch das <lb/>nicht ideale Verhalten in einer Mischphase bedingten Ab-<lb/>weichungen vom idealen Zustand. <lb/>Über die Dimension der Aktivität gibt es unterschiedliche <lb/>Meinungen. Nach Schwabe [1] ist die Aktivität dimensions-<lb/>los; das hat zur Folge, dass dem Aktivitätskoeffizienten die <lb/>reziproke Dimension des verwendeten Konzentrations-<lb/>maßes zugeordnet werden muss. Andere Autoren [2] schrei-<lb/>ben dagegen der Aktivität die Dimension der Konzentra-<lb/>tion zu mit der Konsequenz, dass der Aktivitätskoeffizient <lb/>eine dimensionslose Größe darstellt. Für beide Ansichten <lb/>lassen sich Gründe anführen. <lb/>Seit der Einführung der Definition <lb/>pH ϵ Ϫ log a H ϩ <lb/>(Gl. 1.2) <lb/>für den pH-Wert (a H ϩ ϭ Aktivität der Wasserstoffionen) <lb/>durch Sørensen [3] im Jahre 1924 hat sich das Problem der <lb/>Aktivität einzelner Ionensorten, der sog. Einzelionenakti-<lb/>vität, in Elektrolytlösungen ergeben. Es wird seitdem in der <lb/>Elektrochemie und physikalischen Chemie kontrovers <lb/>diskutiert. Die fundamentale Bedeutung der individuellen <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>Aktivität, z.B. der Wasserstoffionen in wässeriger Phase, für <lb/>physikalisch-chemische Prozesse in der chemischen For-<lb/>schung und Industrie sowie physiologische Vorgänge in der <lb/>Biologie steht außer Frage. Eine exakte Bestimmung der ge-<lb/>mäß (Gl. 1.2) als pH-Wert definierten Größe ist jedoch bis <lb/>heute messtechnisch nicht möglich. <lb/>Die Aktivität ist thermodynamisch allgemein aus der Än-<lb/>derung des chemischen Potentials μ eines Stoffes in einer <lb/>Mischphase bei Überführung von einem Zustand in einen <lb/>anderen definiert: <lb/>dμ ϭ R • T • d lna <lb/>μ ϭ chem. Potential; R ϭ Gaskonstante; T ϭ absolute Temperatur [K] <lb/>Zweckmäßig wählt man für den gelösten Stoff einen hypo-<lb/>thetischen Standardzustand, bei dem bei der Konzentration <lb/>eins keine Wechselwirkung zwischen den gelösten Teilchen <lb/>auftritt, d. h. auch γ definitionsgemäß gleich eins ist: <lb/>μ ϭ μ 0 ϩ R • T • lna ϭ μ 0 ϩ R • T • ln(m • γ) <lb/>μ 0 ϭ Integrationskonstante, abhängig vom Konzentrationsmaß <lb/>Die chemischen Potentiale sind nicht dem Absolutbetrag <lb/>nach anzugeben, bestimmbar sind nur ihre Differenzen: <lb/>μ 2 Ϫ μ 1 ϭ Δμ ϭ R • T • ln <lb/>a II <lb/>a I <lb/>ϭ R • T • ln <lb/>m 2 • γ 2 <lb/>m 1 • γ 1 <lb/>μ 1 , μ 2 ϭ chemische Potentiale in den beiden Mischphasen <lb/>Weil es aber experimentell nicht realisierbar ist, eine ein-<lb/>zelne Ionensorten zu überführen, sondern immer nur elekt-<lb/>risch neutrale Elektrolyte, also wegen der Elektroneutrali-<lb/>tätsbedingung Kationen und Anionen gemeinsam, fehlt <lb/>Einzelionenaktivitätskoeffizienten im thermodynamischen <lb/>Sinne die Definitionsgrundlage. Viele Autoren sprechen in-<lb/>folgedessen Einzelionenaktivitäten in physikalisch-chemi-<lb/>scher Hinsicht eine reale Bedeutung ab. Demgegenüber <lb/>wird bei der Behandlung von Elektrolytgleichgewichten <lb/>dennoch auf individuelle Aktivitätskoeffizienten der einzel-<lb/>nen Ionensorten zurückgegriffen. In der Konsequenz wird <lb/>immer zur mittleren Aktivität a ± <lb/>a ± ϭ v ϩ ϩ v Ϫ Ίa v ϩ <lb/>K • a v Ϫ <lb/>A <lb/>für einen Elektrolyten K νϩ A νϪ <lb/>zurückgefunden, verbunden mit dem Hinweis, dass nur die <lb/>mittlere Aktivität eines Elektrolyten sinnvoll ist, weil nur <lb/>diese einer Messung zugänglich ist. <lb/>Dabei wird übersehen, dass mit galvanischen Ketten ohne <lb/>Überführung, etwa der Art: <lb/>(Pt)H 2 / NaOH m1 , NaJ m2 , AgJ (s) / Ag <lb/>(Z 1) <lb/>also thermodynamisch exakt, Quotienten individueller Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten einzelner Ionensorten von Elektrolyten <lb/>in Lösung direkt messbar sind. <lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>798 <lb/></page>

			<body>Eine Beeinträchtigung der Eindeutigkeit der Messwerte <lb/>der Kette (Z 1) durch die Herausbildung eines Mischpoten-<lb/>tials ist bei allen praktisch realisierbaren Konzentrations-<lb/>verhältnissen der beiden Elektrolyte insofern nicht zu be-<lb/>fürchten, weil sich die Löslichkeitsprodukte (bei 25°C) von <lb/>Ag(OH) mit L Ag(OH) ϭ 2,02 • 10 Ϫ8 mol 2 /kg 2 [4] und von AgJ <lb/>mit L AgJ ϭ 8,52 • 10 Ϫ17 mol 2 /kg 2 [5] um mehr als acht Zeh-<lb/>nerpotenzen voneinander unterscheiden. <lb/>In der galvanischen Kette (Z 1) laufen die folgenden zwei <lb/>Vorgänge unter Ausbildung der Galvanispannungen (oder <lb/>der Einzelelektrodenpotentiale) ε i ab: <lb/>H 2 Ǟ 2 H ϩ ϩ 2 e Ϫ <lb/>wobei ε 1 ϭ ε 0 <lb/>H ϩ <lb/>R • T <lb/>2 • F <lb/>lna 2 <lb/>H ϩ , ε 0 <lb/>H ϭ definitionsgemäß gleich Null <lb/>und <lb/>2 Ag ϩ 2 J Ϫ Ǟ 2 AgJ ϩ 2 e Ϫ <lb/>mit ε 2 ϭ ε 0 <lb/>2 Ϫ <lb/>R • T <lb/>2 • F <lb/>lna 2 <lb/>J Ϫ , <lb/>woraus sich die EMK der Kette (Z 1) E Z1 ergibt: <lb/>E Z1 ϭ ε 1 Ϫ ε 2 ϭ Ϫε 0 <lb/>2 ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lna H ϩ ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lna J Ϫ <lb/>Mit K W ϭ <lb/>a H ϩ • a OH Ϫ <lb/>γ m H 2 O <lb/>(thermodynamisches Ionenprodukt des Wassers) <lb/>ergibt sich: <lb/>E Z1 ϭ ε 1 Ϫ ε 2 ϭ Ϫε 0 <lb/>2 ϩ <lb/>R• T <lb/>F <lb/>lnK W ϩ <lb/>R• T <lb/>F <lb/>lnγ m H 2 O ϩ <lb/>R•T <lb/>F <lb/>ln(m J Ϫ • γ J Ϫ) <lb/>Ϫ <lb/>R• T <lb/>F <lb/>ln(m OH Ϫ • γ OH Ϫ) <lb/>daraus folgt: <lb/>ln <lb/>γ J Ϫ <lb/>γ OH Ϫ <lb/>ϭ <lb/>F (E Z1 ϩ ε 0 <lb/>2 ) <lb/>R • T <lb/>Ϫ lnK W Ϫ lnγ m H 2 O Ϫ lnm J Ϫ ϩ lnm OH Ϫ <lb/>Aus dieser Beziehung ist thermodynamisch einwandfrei das <lb/>Verhältnis zwischen den individuellen Aktivitätskoeffizien-<lb/>ten der Iodidionen und Hydroxydionen in dem Elektrolyt-<lb/>gemisch zugänglich. Dieses Beispiel zeigt, dass mit im <lb/>thermodynamischen Sinn exakten Methoden nicht nur aus-<lb/>schließlich mittlere Aktivitätskoeffizienten messbar sind. <lb/>Natürlich wird als &quot;Gegenargument&quot; sofort angeführt, dass <lb/>es sich bei dieser Methode ursächlich ebenfalls um die Be-<lb/>stimmung des chemischen Potentials von zwei elektrisch <lb/>neutralen Elektrolyten handelt und durch Differenzbildung <lb/>der Aktivitätskoeffizient der einen Ionensorte (in diesem <lb/>Beispiel γ Na ϩ ) herausfällt. <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Die Verwendung von Elektroden 3. Art in galvanischen <lb/>Ketten ohne Überführung macht die thermodynamisch ein-<lb/>wandfreie experimentelle Bestimmung des Quotienten der <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten von Kationen zweier <lb/>Elektrolyte möglich, wie das folgende Beispiel zeigt: <lb/>(Pt) H 2 / HClO 4 m 1 , TlClO 4 m 2 , TlBr (s) , AgBr (s) / Ag <lb/>(Z 2) <lb/>In der Kette (Z 2) laufen die folgenden Vorgänge unter Aus-<lb/>bildung der entsprechenden Galvanispannungen ab: <lb/>H 2 Ǟ 2 H ϩ ϩ 2 e Ϫ <lb/>wobei ε 1 ϭ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lna H ϩ ε 0 <lb/>H ϭ definitionsgemäß gleich Null <lb/>und <lb/>Ag Ǟ Ag ϩ ϩ e Ϫ <lb/>unter Berücksichtigung von K AgBr ϭ a Ag ϩ • a Br Ϫ sowie <lb/>von K TlBr ϭ a Tl ϩ • a Br Ϫ <lb/>die Galvanispannung ausbildet: <lb/>ε 3 ϭ ε 0 <lb/>Ag/Agϩ ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>ln <lb/>K AgBr <lb/>K TlBr <lb/>ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lna Tl ϩ <lb/>oder anders betrachtet: <lb/>Ag ϩ TlBr (s) Ǟ AgBr (s) ϩ Tl ϩ ϩ e Ϫ ; <lb/>ε 3 ϭ ε 0 <lb/>3 ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lna Tl ϩ mit ε 0 <lb/>3 ϭ ε 0 <lb/>Ag/Ag ϩ ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>ln <lb/>K AgBr <lb/>K TlBr <lb/>Die Gesamtreaktion lautet also: <lb/>1 / 2 H 2 ϩ AgBr (s) ϩ Tl ϩ ↔ TlBr (s) ϩ Ag ϩ H ϩ . <lb/>Die EMK der Kette (Z 2) E Z2 ergibt sich aus E Z2 ϭ ε 1 Ϫ ε 3 zu: <lb/>E Z2 ϭ Ϫε 0 <lb/>3 ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lnm 1(H ϩ ) Ϫ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>lnm 2(Tl ϩ ) ϩ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>ln <lb/>γ H ϩ <lb/>γ Tl ϩ <lb/>Es ist ersichtlich, dass eine direkte experimentelle Bestim-<lb/>mung des Verhältnisses individueller thermodynamischer <lb/>Aktivitätskoeffizienten einzelner Ionensorten auf diese <lb/>Weise möglich ist. <lb/>2 Quotienten individueller thermodynamischer <lb/>Aktivitätskoeffizienten von Kationen und von Anionen <lb/>Von Elektrolyten speziell zusammengesetzter Elektrolyt-<lb/>gemische in wässerigen Lösungen sind Quotienten individu-<lb/>eller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten von Kat-<lb/>ionen und Quotienten individueller thermodynamischer <lb/>Aktivitätskoeffizienten von Anionen leicht zugänglich. <lb/>Solche Elektrolytgemische bestehen aus einem Elektrolyten <lb/>geringer und konstanter Konzentration (z.B. 0,01 m HCl) <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>799 <lb/></page>

			<body>und einem hohen Fremdelektrolytgehalt (z.B. 10 m <lb/>NaClO 4 ). In so aufgebauten 3-Komponenten-Systemen <lb/>herrschen hinsichtlich der interionischen Wechselwirkung <lb/>konkret definierte Verhältnisse. Auf Grund des 1000-fachen <lb/>Überschusses der Ionen des Fremdsalzes NaClO 4 gegen-<lb/>über den Ionen des in geringer Konzentration vorhandenen <lb/>Elektrolyten HCl ist die Wechselwirkung zwischen den <lb/>Ionen der Salzsäure untereinander im Verhältnis zur Wech-<lb/>selwirkung, die mit den Ionen des Fremdelektrolyten statt-<lb/>findet, verschwindend gering. Infolgedessen ist der indivi-<lb/>duelle Aktivitätskoeffizient der H ϩ -Ionen einer 0,01 m HCl <lb/>in 10 m NaClO 4 -Lösung genau so groß wie der individuelle <lb/>Aktivitätskoeffizient der H ϩ -Ionen einer 0,01 m HBr (oder <lb/>z.B. einer 0,01 m HJ) in 10 m NaClO 4 -Lösung; d. h. die <lb/>Aktivität eines Kations a K ϩ eines verdünnten Elektrolyten <lb/>KA in einer konzentrierten Fremdsalzlösung ist unabhän-<lb/>gig vom zugehörigen Anion A Ϫ und umgekehrt, wenn gilt: <lb/>m KA &lt;&lt; m Fremdelektrolyt <lb/>Unter diesen Voraussetzungen lassen sich bei Variation der <lb/>Art des verdünnten Elektrolyten KA und unter Beibehal-<lb/>tung der Konzentration des gleichen Fremdelektrolyten di-<lb/>rekt Aussagen über die Größenverhältnisse der individuel-<lb/>len thermodynamischen Aktivitätskoeffizienten der <lb/>Kationen bzw. der Anionen von verschiedenen verdünnten <lb/>Elektrolyten treffen, wenn bei diesen eine Ionenart identisch <lb/>ist. Die mittleren Aktivitätskoeffizienten der verdünnten <lb/>Elektrolyte, in unserem Beispiel von HCl und HBr (oder <lb/>HJ) in 10 m NaClO 4 -Lösung, unterscheiden sich natürlich <lb/>als Folge der verschieden großen individuellen Aktivitätsko-<lb/>effizienten der Anionen Cl Ϫ und Br Ϫ (bzw. J Ϫ ). <lb/>Einzelheiten der Beweisführung, auf welcher Basis die <lb/>Ermittlung von Quotienten individueller Aktivitätskoeffizi-<lb/>enten von Kationen und Anionen in definiert zusammenge-<lb/>setzten gemischten Elektrolytlösungen möglich ist, wurde <lb/>1964 von Ferse [6] erarbeitet. <lb/>Die mittleren Aktivitätskoeffizienten γ ± HCl , γ ± HBr , γ ± NaCl , γ ± NaBr , γ ± NaOH <lb/>dieser verdünnten Elektrolyte in konzentrierter NaClO 4 -Lösung <lb/>wurden experimentell bestimmt mit Hilfe der Ketten: <lb/>(Pt)H 2 / HCl 0,01m , NaClO 4xm , Hg 2 Cl 2(s) / Hg <lb/>(Pt)H 2 / HBr 0,01m , NaClO 4xm , Hg 2 Br 2(s) / Hg <lb/>Hg / Hg 2 Cl 2(s) , NaCl 0,01m , NaClO 4xm / Na(Hg) / NaCl 1m , Hg 2 Cl 2(s) / Hg <lb/>Hg / Hg 2 Br 2(s) , NaBr 0,01m , NaClO 4xm / Na(Hg) / NaCl 1m , Hg 2 Cl 2(s) / Hg <lb/>(Pt)H 2 / NaOH 0,01m , NaClO 4xm / Na(Hg) / NaCl 1,0m , Hg 2 Cl 2(s) / Hg <lb/>Die Konzentration von NaClO 4 wurde von m NaClO4 ϭ 1 mol.kg Ϫ1 <lb/>bis m NaClO4 ϭ 16 mol.kg Ϫ1 variiert [6]. Für die Elektrolyte HCl, <lb/>HBr, NaCl und NaBr, die jeweils in geringer (konstanter) Konzen-<lb/>tration in der konzentrierten NaClO 4 -Lösung enthalten waren, <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>Tabelle 1 Mittlere Aktivitätskoeffizienten von 0,01 m HCl, 0,01 m <lb/>HBr, 0,01 m NaCl und 0,01 m NaBr in konzentrierter NaClO 4 -<lb/>Lösung (nach Ergebnissen in [6, 7]) <lb/>m NaClO 4 (mol • kg Ϫ1 ) <lb/>γ ± HCl <lb/>γ ± HBr <lb/>γ ± NaCl <lb/>γ ± NaBr <lb/>1,0 <lb/>0,7963 <lb/>0,811 <lb/>0,6453 <lb/>0,6611 <lb/>3,0 <lb/>1,097 <lb/>1,159 <lb/>0,6822 <lb/>0,7162 <lb/>6,0 <lb/>1,871 <lb/>2,148 <lb/>0,8234 <lb/>0,9402 <lb/>10,0 <lb/>4,083 <lb/>4,808 <lb/>1,064 <lb/>1,289 <lb/>16,0 <lb/>9,663 <lb/>12,27 <lb/>1,489 <lb/>1,8804 <lb/>wurden die in Tabelle 1 zusammengestellten mittleren Aktivitätsko-<lb/>effizienten gemessen. <lb/>Wie man sich leicht überzeugen kann, lässt sich aus den mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten von jeweils drei Elektrolyten in der gleichen <lb/>Fremdsalzlösung der vierte errechnen, z.B. nach: <lb/>γ 2 <lb/>± HBr • γ 2 <lb/>± NaCl <lb/>γ 2 <lb/>± NaBr <lb/>ϭ <lb/>γ H ϩ • γ Br Ϫ • γ Na ϩ • γ Cl Ϫ <lb/>γ Na ϩ • γ Br Ϫ <lb/>ϭ γ 2 <lb/>± HCl . <lb/>Das ist aber nur möglich bei Gültigkeit des oben angeführten Pos-<lb/>tulats [6Ϫ8]. <lb/>Damals wurde das aus Kettenspannungen erhaltene Zahlenmate-<lb/>rial publiziert [7]. Einige aus diesen experimentellen Daten errech-<lb/>nete Quotienten individueller Aktivitätskoeffizienten von Kationen <lb/>und von Anionen der Elektrolyte, die in geringer Konzentration in <lb/>konzentrierten NaClO 4 -Lösungen enthalten sind, wurden 1966 von <lb/>Ferse und Ferse [8] veröffentlicht (Tabelle 2). Später findet sich in <lb/>der Literatur eine Arbeit [9], in der auf der von Ferse [6, 8] vorge-<lb/>stellten Grundlage ebenfalls über Quotienten individueller Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten in Lösungen gemischter Elektrolyte berichtet <lb/>wird. Weitere Quotienten individueller Aktivitätskoeffizienten ein-<lb/>zelner Ionensorten von Elektrolyten bei hohem Fremdelektrolytge-<lb/>halt enthalten die Tabellen 3 bis 5. Wie die Daten in den Tabellen 2 <lb/>bis 5 belegen [8, 9], können sich die Größen der individueller Akti-<lb/>Tabelle 2 Quotienten individueller Aktivitätskoeffizienten in kon-<lb/>zentrierten NaClO 4 -Lösungen [8] <lb/>m NaClO 4 (mol • kg Ϫ1 ) <lb/>γ H ϩ <lb/>γ Na ϩ <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>γ J Ϫ <lb/>γ OH Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>γ ClO Ϫ <lb/>4 <lb/>1,0 <lb/>1,56 <lb/>1,05 <lb/>1,67 <lb/>1,06 <lb/>2,0 <lb/>1,81 <lb/>Ϫ <lb/>Ϫ <lb/>1,20 <lb/>3,0 <lb/>2,60 <lb/>1,11 <lb/>2,44 <lb/>1,24 <lb/>4,0 <lb/>3,10 <lb/>Ϫ <lb/>Ϫ <lb/>1,36 <lb/>6,0 <lb/>5,20 <lb/>1,31 <lb/>3,91 <lb/>1,48 <lb/>8,0 <lb/>8,58 <lb/>Ϫ <lb/>Ϫ <lb/>1,61 <lb/>10,0 <lb/>14,31 <lb/>1,43 <lb/>5,62 <lb/>1,71 <lb/>16,0 <lb/>42,3 <lb/>1,60 <lb/>8,35 <lb/>1,96 <lb/>Tabelle 3 Mittlere Aktivitätskoeffizienten von 0,01 m HCl und <lb/>0,01 m HBr in konzentrierten LiClO 4 -Lösungen sowie die Quotienten <lb/>der individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>in LiClO 4 -Lösungen [6] <lb/>m LiClO 4 (mol • kg Ϫ1 ) <lb/>γ ± HCl <lb/>γ ± HBr <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>1,0 <lb/>0,8228 <lb/>0,866 <lb/>1,11 <lb/>3,0 <lb/>1,375 <lb/>1,518 <lb/>1,22 <lb/>5,5 <lb/>3,020 <lb/>3,586 <lb/>1,41 <lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>800 <lb/></page>

			<body>Tabelle 4 Mittlere Aktivitätskoeffizienten von 0,01 m HCl und <lb/>0,01 m HBr in konzentrierten HClO 4 -Lösungen sowie die Quotienten <lb/>der individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>in HClO 4 -Lösungen [6] <lb/>m HClO 4 (mol • kg Ϫ1 ) <lb/>γ ± HCl <lb/>γ ± HBr <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>0,985 <lb/>0,834 <lb/>0,882 <lb/>1,12 <lb/>2,955 <lb/>1,538 <lb/>1,742 <lb/>1,28 <lb/>3,938 <lb/>2,183 <lb/>2,582 <lb/>1,40 <lb/>5,908 <lb/>4,721 <lb/>6,11 <lb/>1,67 <lb/>7,867 <lb/>10,86 <lb/>15,77 <lb/>2,11 <lb/>9,837 <lb/>24,6 <lb/>40,24 <lb/>2,68 <lb/>Tabelle 5 Mittlere Aktivitätskoeffizienten von KCl-Lösungen <lb/>[10, 11] und von 0,01 m HCl in KCl-Lösungen [12, 13] sowie <lb/>Quotienten der individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>γ H ϩ <lb/>γ K ϩ <lb/>in KCl-<lb/>Lösungen <lb/>m KCl (mol • kg Ϫ1 ) <lb/>γ ± KCl <lb/>γ ± 0,01 m HCl in KCl <lb/>γ H ϩ <lb/>γ K ϩ <lb/>1,0 <lb/>0,6045 <lb/>0,710 <lb/>1,38 <lb/>2,0 <lb/>0,5736 <lb/>0,771 <lb/>1,81 <lb/>3,0 <lb/>0,5698 <lb/>0,858 <lb/>2,21 <lb/>4,0 <lb/>0,5775 <lb/>0,975 <lb/>2,85 <lb/>6,0 <lb/>0,6130 <lb/>1,35 <lb/>4,85 <lb/>8,0 <lb/>0,6671 <lb/>1,89 <lb/>8,03 <lb/>10,0 <lb/>0,7160 <lb/>2,63 <lb/>13,49 <lb/>vitätskoeffizienten unterschiedlicher Kationen sowie Anionen bei <lb/>höheren Fremdelektrolytkonzentrationen beträchtlich voneinander <lb/>unterscheiden. In 16 m NaClO 4 -Lösung ist z.B. der individuelle <lb/>Aktivitätskoeffizient des H ϩ -Ions einer 0,01 m HCl oder 0,01 m <lb/>HBr etwa 42-mal größer als der individuelle Aktivitätskoeffizienten <lb/>des Na ϩ -Ions, der individuelle Aktivitätskoeffizient der OH Ϫ -Io-<lb/>nen einer 0,01 m NaOH ist dagegen um mehr als 8-mal kleiner als <lb/>der von J Ϫ -Ionen einer 0,01 m NaJ. <lb/>In Abbildung 1 sind die Quotienten <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>in Abhängigkeit vom <lb/>Fremdelektrolytgehalt für unterschiedliche Fremdelektrolyte, die <lb/>Abb. 1 Quotienten von Einzelionenaktivitätskoeffizienten in <lb/>Abhängigkeit vom Fremdelektrolytgehalt <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Quotienten <lb/>γ H ϩ <lb/>γ Na ϩ <lb/>und <lb/>γ J Ϫ <lb/>γ OH Ϫ <lb/>in Abhängigkeit vom NaClO 4 -Gehalt <lb/>sowie die Quotienten <lb/>γ H ϩ <lb/>γ K ϩ <lb/>in Abhängigkeit vom KCl-Gehalt <lb/>graphisch dargestellt. Obwohl eine eindeutige Korrelation mit <lb/>Ionenparametern allein nicht erwartet werden kann, ist aus Ab-<lb/>bildung 1 ersichtlich, dass in allen Fremdelektrolytlösungen das <lb/>größere Halogenidion den größeren individuellen Aktivitätskoeffi-<lb/>zienten aufweist. Das Verhältnis <lb/>γ Br Ϫ <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>steigt mit wachsendem <lb/>Fremdelektrolytzusatz und abnehmendem Kationenradius des <lb/>Fremdelektrolyten an. Es deutet sich an, dass die Ionen des Wassers <lb/>eine Sonderstellung einnehmen, die sich wohl am besten dadurch <lb/>interpretieren lässt, dass überschüssige Wasserstoff-oder Hydroxy-<lb/>dionen, wie sie in sauren oder alkalischen Lösungen vorhanden <lb/>sind, nicht wie andere Ionenarten als lokalisierte Ladungsträger <lb/>vorliegen, sondern infolge ihrer Anlagerungsfähigkeit an Wasser-<lb/>cluster jedem Wassermolekül im zeitlichen Mittel eine differentielle <lb/>elektrostatische Überschussladung verleihen, die dann zu einer be-<lb/>sonders intensiven Coulombschen Wechselwirkung der differentiell <lb/>geladenen Wassermoleküle untereinander und in den Hydratations-<lb/>sphären mit den Ladungen der Kationen und Anionen des Fremd-<lb/>elektrolyten führt [6, 8, 14]. <lb/> 3 Konzentrationsverlauf des mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten starker Elektrolyte <lb/>Bei der Konzentration Null hat der mittlere Aktivitätskoef-<lb/>fizient definitionsgemäß den Wert eins. Von der Ionenstärke <lb/>J ϭ 0 bis etwa J Յ 0,01 mol • kg Ϫ1 <lb/>J ϭ 1 <lb/>2 ͚ m i • z 2 <lb/>i <lb/>m i ϭ Konzentration der Ionen i; z i ϭ Ladungszahl des Ions i <lb/> fällt der Logarithmus des mittleren Aktivitätskoeffizienten <lb/>linear mit der Quadratwurzel der Ionenstärke ab. Das gilt <lb/>für alle Ionen starker Elektrolyte gleichermaßen. Debye und <lb/>Hückel [15, 16] haben die interionische Wechselwirkung für <lb/>diesen Konzentrationsbereich so berücksichtigt, dass eine <lb/>Berechnung des Aktivitätskoeffizienten und des osmo-<lb/>tischen sowie des Leitfähigkeitskoeffizienten bei Gültigkeit <lb/>der bekannten Voraussetzungen möglich ist: <lb/>log γ ± ϭ ϪA Η z ϩ z Ϫ Η ΊJ , <lb/>(Gl. 3.1) <lb/>mit der theoretischen Konstante A , die inzwischen allge-<lb/>mein als Debye-Hückel-Konstante bezeichnet wird. <lb/>Wächst die Ionenstärke über 0,01 mol/kg an, dann ist <lb/>elektrolytspezifisch eine geringere Abnahme des Aktivitäts-<lb/>koeffizienten zu beobachten als es das Debye-Hückelsche <lb/>Grenzgesetz fordert, weil mit zunehmender Konzentration <lb/>die ursprünglich von Debye und Hückel postulierten Vo-<lb/>raussetzungen nicht mehr zutreffen und sich individuelle, <lb/>ionenartspezifische Einflüsse in zunehmendem Maße aus-<lb/>wirken. Debye und Hückel selbst erweiterten die Grenz-<lb/>beziehung (Gl. 3.1) durch Berücksichtigung der endlichen <lb/>Ionengröße zu: <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>801 <lb/></page>

			<body>log γ ± ϭ <lb/>ϪA Η z ϩ z Ϫ Η ΊJ <lb/>1 ϩ B • aΊJ <lb/>, <lb/>(Gl. 3.2) <lb/>mit den beiden theoretische Konstanten A und B sowie dem <lb/>als Ionendurchmesser interpretierten Parameter a. Später <lb/>erweiterte Hückel [17] die Beziehung (Gl. 3.2) durch ein <lb/>lineares Zusatzglied &quot;C • J&quot;, um die Auswirkung der Verän-<lb/>derung der Dielektrizitätskonstante mit zu berücksichtigen: <lb/>log γ ± ϭ Ϫ <lb/>A Η z ϩ z Ϫ Η ΊJ <lb/>1 ϩ B • aΊJ <lb/>ϩ C • J <lb/>(Gl. 3.3) <lb/>Sowohl a als auch C sind empirische Konstanten. Mit <lb/>dieser Beziehung wird der Verlauf des mittleren Aktivitäts-<lb/>koeffizienten bis zu einer Konzentration von etwa J ϭ <lb/>0,2 mol/kg ausgezeichnet approximiert. <lb/>Es existieren zahlreiche Vorschläge, diese Gleichung weiter zu <lb/>modifizieren. Guggenheim [18] beispielsweise veränderte sie in <lb/>log γ ± ϭ Ϫ <lb/>A Η z ϩ z Ϫ Η ΊJ <lb/>1 ϩ ΊJ <lb/>ϩ b • J . <lb/>(Gl. 3.4) <lb/>Weil das Produkt &quot;B • a&quot; in der Größenordnung von eins liegt, war <lb/>es nahe liegend, die dadurch bedingte Korrektur in C mit einzu-<lb/>beziehen. Schließlich wurde von Davies [19] vorgeschlagen, die <lb/>Gleichung soweit zu vereinfachen, dass auf alle individuellen <lb/>Korrekturglieder verzichtet wird: <lb/>logγ ± ϭ Ϫ0,50 Η z ϩ z Ϫ Η {ΊJ / (1ϩΊJ) Ϫ 0,2 • J}. <lb/>(Gl. 3.5) <lb/>Diese Beziehung gibt den Konzentrationsverlauf des Aktivitätsko-<lb/>effizienten der meisten 1-1-und 1-2-wertigen Elektrolyte bis etwa <lb/>J ϭ 0,1 mol/kg mit einer Genauigkeit von ± 2 % wieder. Für eine <lb/>praktische Anwendung leistet sie zweifelsohne gute Dienste, bietet <lb/>jedoch in theoretischer Hinsicht keine Hilfe. <lb/>Mit weiter wachsender Ionenstärke ist für den mittleren Aktivitäts-<lb/>koeffizienten starker Elektrolyte bis auf wenige Ausnahmen das <lb/>Durchlaufen eines Minimums zu verzeichnen. Die Lage und Form <lb/>der Ausbildung des Minimums sind von Elektrolyt zu Elektrolyt <lb/>unterschiedlich. Schließlich folgt i.a. ein größerer Konzentrations-<lb/>bereich (J Ն 5 mol/kg), in dem der Logarithmus des mittleren Akti-<lb/>vitätskoeffizienten nahezu linear mit der Ionenstärke ansteigt und <lb/>hohe Werte annehmen kann. Bei höchsten Elektrolytkonzentratio-<lb/>nen beobachtet man sogar Ϫ sofern die Löslichkeit des Elektroly-<lb/>ten ausreicht Ϫ mitunter wieder einen Rückgang, so dass sich für <lb/>diese Fälle insgesamt ein &quot;S&quot;-förmiger Konzentrationsverlauf des <lb/>mittleren Aktivitätskoeffizienten ergibt. Dieser Verlauf ist nicht <lb/>überraschend, wenn man bedenkt, dass die freie Exzessenthalpie <lb/>(μ exz ), die nach <lb/>μ exz ϭ R • T lnγ ± <lb/>(Gl. 3.6) <lb/>definitionsgemäß die Größe des mittleren Aktivitätskoeffizienten <lb/>bestimmt, alle Abweichungen von den idealen Gesetzmäßigkeiten in <lb/>einer Mischphase repräsentiert, unabhängig davon, durch welche <lb/>Ursachen sie hervorgerufen werden. Die Ursachen können vielfäl-<lb/>tiger Natur sein. Es gehören dazu u.a. die Wechselwirkungen der <lb/>Ionen elektrostatischer Art untereinander, die Ausbildung spezifi-<lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>scher Nahwirkungskräfte zwischen gleichgeladenen Ionen, unvoll-<lb/>ständige Dissoziation, Bildung von Ionendipolen und Tripelionen, <lb/>auch deren Wechselwirkungen miteinander und mit anderen Teil-<lb/>chenspezies, Verdrängungseffekte durch das Eigenvolumen sowie <lb/>das große Feld der Wechselwirkung mit dem Lösungsmittel Wasser <lb/>hinsichtlich der Bildung von Hydratationssphären mit strukturbil-<lb/>dender oder strukturbrechender Wirkung sowie die bei höchsten <lb/>Konzentrationen eintretende Konkurrenz der Teilchenspezies um <lb/>das Lösungsmittel Wasser. Weil alle diese Effekte sich mit steigen-<lb/>der Konzentration elektrolytspezifisch in unterschiedlichem Grad <lb/>bemerkbar machen, ist eine exakte Beschreibung des mittleren Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten über den gesamten Konzentrationsbereich <lb/>durch eine Funktion mit theoretischen Konstanten oder physika-<lb/>lisch interpretierbaren Parametern außerordentlich schwierig. Als <lb/>Voraussetzung dafür wären die genaue Kenntnis des Aufbaus der <lb/>mikroskopischen Natur der Elektrolytlösung sowie die quantitative <lb/>Erfassung aller sich in einer Elektrolytlösung herausbildenden <lb/>Wechselwirkungs-Pänomene und Teilchenspezies notwendig, um <lb/>die Berechnung der daraus resultierenden Kräfte auf den gelösten <lb/>Elektrolyten zu ermöglichen. Diese Forderung ist bei Elektrolytlö-<lb/>sungen mit zunehmender Entfernung vom Debye-Hückel-Bereich <lb/>immer weniger erfüllt. Man greift deshalb auf Approximationen <lb/>zurück, die an Hand von Modellvorstellungen erreicht werden. <lb/>Allerdings nimmt dabei die Anzahl empirischer Konstanten und <lb/>konzentrationsabhängiger Variabler zu oder die Gültigkeit der <lb/>Funktionen ist begrenzt. Hinsichtlich der Einzelheiten dieser Zu-<lb/>sammenhänge sei auf diesbezügliche Fortschrittsberichte [20Ϫ38] <lb/>und Monographien [10, 39Ϫ47] verwiesen. <lb/>Ein neuartiger Ansatz zur Berechnung des mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten starker Elektrolyte, der in den zitier-<lb/>ten Fortschrittsberichten und Monographien noch keine <lb/>Erwähnung findet, wird von Kusnezowa [48] vorgeschlagen. <lb/>Mit nur einem, dem Experiment angepassten Parameter Φ <lb/>werden die Koeffizienten im Bereich der Ionenstärke von <lb/>0,005 bis 10 mol/kg dargestellt. <lb/>4 Zur Bedeutung individueller thermodynamischer <lb/>Aktivitätskoeffizienten einzelner Ionensorten <lb/>Das chemische Potential μ KA eines starken Elektrolyten <lb/>K νϩ A νϪ in wässeriger Lösung ist ganz allgemein definiert <lb/>durch die Gleichung: <lb/>μ KA ϭ μ K ϩ ϩ μ A Ϫ ϭ ν K ϩ μ 0 <lb/>K ϩ ϩ ν A Ϫ μ 0 <lb/>A Ϫ ϩ ν K ϩ R • T lnm K ϩ ϩ <lb/>ν A Ϫ R • T lnm A Ϫ ϩ ν K ϩ R • T lnγ K ϩ ϩ ν A Ϫ R • T lnγ A Ϫ <lb/>Man kann die Aufspaltung des chemischen Potentials in die <lb/>individuellen Anteile für Kationen und für Anionen zu-<lb/>nächst als Formalismus ansehen; sie gewinnt aber dann <lb/>praktische Bedeutung, wenn den individuellen Aktivitäten <lb/>der einzelnen Ionensorten in Elektrolytlösungen die reale <lb/>physikalische Wirksamkeit eingeräumt wird, die sie aus-<lb/>üben. <lb/>Die Aufspaltung des chemischen Potentials ist auch unter <lb/>dem Aspekt physikalisch sinnvoll, wenn im Falle nichtäqui-<lb/>valenter Variation der Molzahlen der einzelnen Ionenarten <lb/>in einer Elektrolytlösung naturgemäß elektrisch nicht neut-<lb/>rale Lösungsbereiche entstehen, wie dies beispielsweise in <lb/>der Diffusionsschicht zwischen zwei Lösungen eines Elek-<lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>802 <lb/></page>

			<body>trolyten unterschiedlich hoher Konzentration oder im dif-<lb/>fusen Teil einer elektrochemischen Doppelschicht der Fall <lb/>ist. Differentielle Ladungstrennungen werden auch mit der <lb/>Ultrazentrifuge in gelösten Elektrolyten erzeugt, wenn sich <lb/>die Massen von Kationen und Anionen hinreichend vonei-<lb/>nander unterscheiden. <lb/>Für die Theorie der Elektrolytlösungen haben individu-<lb/>elle Aktivitätskoeffizienten fundamentales Interesse. Bei al-<lb/>len thermodynamischen Gleichgewichten und zahlreichen <lb/>irreversiblen Prozessen, an denen gelöste Elektrolyte betei-<lb/>ligt sind, spielen individuelle Aktivitätskoeffizienten einzel-<lb/>ner Ionensorten eine bestimmende Rolle. <lb/>Nach allen bisherigen Kenntnissen [6, 8, 9, 49, 50] ist es <lb/>wahrscheinlich, dass sich die individuellen Aktivitätskoeffi-<lb/>zienten der einzelnen Ionensorten von gelösten Elektrolyten <lb/>in ihrer Größe beträchtlich voneinander unterscheiden <lb/>können, insbesondere die Ionen des Wassers zeigen diese <lb/>Tendenz [6, 8, 51]. Der vorbehaltlose, uneingeschränkte Ge-<lb/>brauch mittlerer Aktivitätskoeffizienten zur thermodynami-<lb/>schen Behandlung von Gleichgewichten, an denen gelöste <lb/>Elektrolyte beteiligt sind, ist unter diesem Gesichtspunkt <lb/>nicht gerechtfertigt und induziert fehlerhafte Schlussfolge-<lb/>rungen, deren Auswirkungen nicht nur bei H ϩ -katalysierten <lb/>Prozessen im biochemischen Bereich zu Schwierigkeiten der <lb/>Interpretation führen können. <lb/>Die Kenntnis individueller Aktivitätskoeffizienten einzel-<lb/>ner Ionensorten ist weiterhin unerlässlich zur Klärung <lb/>zahlreicher ungelöster Probleme der Elektrochemie in <lb/>theoretischer und praktischer Hinsicht, zur Beantwortung <lb/>von offenen Fragen bei elektrokinetischen Phänomenen, <lb/>Erscheinungen der Passivität, für Diffusionspotentiale, <lb/>Überführungseffekte und Adsorptionsvorgänge, zur Abso-<lb/>lutbestimmung von Einzelelektroden(standard)potentialen, <lb/>Oberflächenpotentialen und für die Thermodynamik irre-<lb/>versibler Prozesse. Praktisches Interesse erlangen sie zur <lb/>Steuerung und wirtschaftlichen Gestaltung industrieller <lb/>Großverfahren im Bereich elektrolytischer und galvano-<lb/>technischer Anwendung sowie der volkswirtschaftlich be-<lb/>deutungsvollen Erforschung von Möglichkeiten zur Verhin-<lb/>derung von Schäden durch Korrosion. <lb/>5 Versuche zur Ermittlung individueller <lb/>thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten einzelner <lb/>Ionensorten und Vorschläge für Konventionen <lb/>Allein mit Hilfe von Methoden der klassischen Thermo-<lb/>dynamik ist es bekanntermaßen unmöglich, individuelle <lb/>Aktivitätskoeffizienten einzelner Ionensorten zu bestim-<lb/>men, weil dafür als Voraussetzung die Existenz einer ther-<lb/>modynamischen Zustandsgröße fehlt, deren messbare Än-<lb/>derung mit der Zusammensetzung der Elektrolytlösung eine <lb/>eindeutige Funktion der Aktivität einer Ionensorte allein <lb/>darstellt. <lb/>Aus diesem Grunde wurden für Bezugsgrößen, deren De-<lb/>finition auf individuellen Aktivitätskoeffizienten basiert, <lb/>Konventionen vereinbart. <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>So beziehen sich alle &quot;Standardeinzelelektrodenpoten-<lb/>tiale&quot; oder &quot;Standardgalvanispannungen&quot; auf die Normal-<lb/>wasserstoffelektrode, für deren Standardpotential nach ei-<lb/>nem Vorschlag von Nernst für alle Temperaturen der fiktive <lb/>Wert Null eingeführt wurde. Diese Übereinkunft hat freilich <lb/>in praxi keine Auswirkung; weil mit allen galvanischen <lb/>Ketten prinzipiell nur Potentialdifferenzen zu messen sind, <lb/>eliminiert sich dieser fiktive Bezugspunkt automatisch. <lb/>Bedeutung in anwendungstechnischer Hinsicht erlangt <lb/>dagegen der notwendige Kompromiss in Bezug auf Mög-<lb/>lichkeiten zur potentiometrischen Bestimmung der Azidität <lb/>einer Lösung. Eine direkte Messung der Wasserstoffionen-<lb/>aktivität ist apparatetechnisch prinzipiell unmöglich, in-<lb/>folgedessen ist die experimentelle Bestimmung der von <lb/>Sørensen als pH ϵ Ϫ log a H ϩ definierten Größe [3] ausge-<lb/>schlossen. Der von Sørensen definierte pH-Wert wird heute <lb/>meistens als paH-Wert bezeichnet. Der üblicherweise mit-<lb/>tels Wasserstoff-, Glas-oder Chinhydronelektrode in Kopp-<lb/>lung mit einer Bezugselektrode bestimmte pH-Wert wird <lb/>dagegen &quot;konventioneller pH-Wert&quot; genannt. Dieser pH-<lb/>Wert ist wegen des unbekannten Diffusionspotentials, das <lb/>sich zwischen Messlösung und Bezugselektrode herausbil-<lb/>det, mit dem Messverfahren in mathematischer Hinsicht <lb/>auf unbestimmte Weise verknüpft und lässt deshalb keine <lb/>exakten Rückschlüsse auf die wahre Azidität der Mess-<lb/>lösung zu. Für Vergleichszwecke leistet er gute Dienste, ist <lb/>jedoch keinesfalls mit dem paH-Wert identisch. Die Defini-<lb/>tion thermodynamisch einwandfreier pH-Werte, wie <lb/>ptH ϵ Ϫ log m H ϩ • γ ± oder pwH ϵ Ϫlogm H ϩ • γ 2 <lb/>± , bietet da-<lb/>für keinen Ausweg. Die so definierten Größen sind zwar <lb/>einer Messung exakt zugänglich, können jedoch ebenfalls <lb/>nicht den paH-Wert ersetzen, weil sie neben dem Aktivitäts-<lb/>koeffizienten des Protons zusätzlich den Aktivitätskoeffizi-<lb/>enten des Gegenions enthalten [52, 53]. <lb/>Konventionen direkter Art schlug bereits 1919 Mac Innes [54] vor. <lb/>Er empfahl, für reine wässerige KCl-Lösungen beliebiger Konzent-<lb/>ration die individuellen Aktivitätskoeffizienten der K ϩ -und der <lb/>Cl Ϫ -Ionen als gleich groß anzunehmen; als weitere Konvention sol-<lb/>len in allen Chloridlösungen gleicher Konzentration die individuel-<lb/>len Aktivitätskoeffizienten der Cl Ϫ -Ionen denselben Wert haben. <lb/>Die Vorschläge von Mac Innes fanden in der Folgezeit allerdings <lb/>keine allgemeine Verbreitung. <lb/>Eine Diskussion der in der Literatur bis etwa Mitte der <lb/>siebziger Jahre publizierten vielfältigen Versuche, individu-<lb/>elle Aktivitätskoeffizienten einzelner Ionensorten zu ermit-<lb/>teln, wurde von Ferse [55] versucht. Das Interesse, zur <lb/>Kenntnis individueller Aktivitätskoeffizienten einzelner <lb/>Ionensorten zu gelangen, ist gleichwohl weiterhin unge-<lb/>brochen. <lb/>Um Informationen über die gesuchten individuellen Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten zu erhalten, ist es unumgänglich, an-<lb/>derweitige Methoden als die der klassischen Thermodyna-<lb/>mik mit heranzuziehen. Eine solche Vorgehensweise ist <lb/>gerechtfertigt, sobald diese Methoden eine begründbare <lb/>Zuverlässigkeit besitzen. So kommen mit der nichtlinearen <lb/>Regressionsrechnung Verfahren der Mathematik in Be-<lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>803 <lb/></page>

			<body>tracht, mit denen sich durch Optimierung von Zielfunk-<lb/>tionen die gesuchten Größen aus den bekannten mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten bestimmen lassen [56, 57]. Auf die-<lb/>ses mathematische Verfahren wird in Kapitel 6 näher einge-<lb/>gangen. <lb/>Ebeling und Scherwinski [58] berechnen mit Hilfe der statistischen <lb/>Mechanik unter Benutzung des Modells starrer Kugeln individuelle <lb/>Aktivitätskoeffizienten von Alkalihalogeniden bis zu einer Kon-<lb/>zentration von etwa 1 mol/l. Der maßgebliche Einfluss der Ionen-<lb/>größe auf das Ergebnis wird zutreffend diskutiert. Plausible Resul-<lb/>tate werden nur erzielt, wenn die Ionengrößen von hydratisierten <lb/>Kationen, aber von unhydratisierten Anionen verwendet werden. <lb/>Die Publikation wird beeinträchtigt durch eine fehlerhafte Umrech-<lb/>nung von Konzentrationsmaßen, was sich auf den Vergleich mit <lb/>Literaturdaten auswirkt. <lb/>Besondere Aufmerksamkeit verdienen die von Pitzer hergeleiteten <lb/>halbempirischen Virialbeziehungen [59]. Pitzer weist ausdrücklich <lb/>darauf hin, dass die Gleichungen ausschließlich zur Berechnung <lb/>mittlerer Aktivitätskoeffizienten geeignet sind. 2) Inzwischen wur-<lb/>den die Pitzer-Gleichungen vielfach geprüft [59]. Sie enthalten für <lb/>Kationen und Anionen zwar eigenständige Funktionen, damit be-<lb/>rechenbare Einzelionenaktivitätskoeffizienten ergeben allerdings <lb/>für Kationen und für Anionen mit gleicher Ladungszahl iden-<lb/>tische Werte. <lb/>Dieser Nachteil des Pitzer-Modells wurde von Vera et al. [62] durch <lb/>Einführen von für eine Ionenart spezifischer Parameter korrigiert. <lb/>Bezogen auf kg-Molalität leiteten sie die folgenden beiden Bezie-<lb/>hungen her: <lb/>lnγ i ϭ <lb/>Ϫ A m z 2 <lb/>i J <lb/>1 <lb/>2 <lb/>m <lb/>1 ϩ J <lb/>1 <lb/>2 <lb/>m <lb/>ϩ <lb/>B m,i J m ϩ D m,i J <lb/>3 <lb/>2 <lb/>m <lb/>1 ϩ J <lb/>1 <lb/>2 <lb/>m <lb/>und <lb/>lnγ i ϭ <lb/>Ϫ A m z 2 <lb/>i J <lb/>1 <lb/>2 <lb/>m <lb/>1 ϩ J <lb/>1 <lb/>2 <lb/>m <lb/>ϩ <lb/>b i J m <lb/>(1 ϩ 1,5J m ) 2 ϩ d i J m <lb/>mit A m ϭ 1,1762; B m,i , D m,i , b i und d i sind anzupassende Para-<lb/>meter. Dabei merken die Autoren an, dass für den Fall B m,i ϭ D m,i <lb/>die erstere der Beziehungen in die Form der Davies-Gleichung <lb/>(Gl. 3.5) [19] für mittlere Aktivitätskoeffizienten übergeht und die <lb/>zweite Beziehung für den Fall b i ϭ 0,06 (1 ϩ 10 d i ) der Bromley-<lb/>Gleichung [63] für mittlere Aktivitätskoeffizienten uni-uni-valenter <lb/>Elektrolyte entspricht. Die Anpassung der Parameter in den modi-<lb/>fizierten Pitzer-Gleichungen muss immer nur für eine Ionensorte <lb/>allein erfolgen. Dafür benutzt die Arbeitsgruppe um Vera Ergeb-<lb/>nisse aus Messungen mit ionenselektiven Elektroden. Dabei ist al-<lb/>lerdings zu bedenken, dass sich bei Messungen mit ionenselektiven <lb/>2) Ergänzend sei angeführt, dass aufbauend auf dem Pitzer-Ansatz <lb/>das Berechnungsmodell durch Gmehling [45, 60, 61] modifiziert <lb/>wurde. Dabei werden Mischphasen nicht mehr als eine Mischung <lb/>diskreter Teilchen betrachtet, sondern als eine Mischung von <lb/>Strukturgruppen behandelt. Der entscheidende Vorteil einer Be-<lb/>trachtung von Strukturgruppen statt einzelner Partikel liegt in der <lb/>Reduzierung der Datensätze für Wechselwirkungsparameter. Die <lb/>mit dem modifizierten Berechnungsmodell erzielbaren Resultate <lb/>für den Konzentrationsverlauf des mittleren Aktivitätskoeffizienten <lb/>entsprechen den experimentellen Daten bis zu sehr hohen Elektro-<lb/>lytkonzentrationen. Der Rechenaufwand ist allerdings erheblich. <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>Elektroden gegen eine Bezugselektrode die gleichen Probleme <lb/>durch Diffusionspotentiale ergeben wie bei der pH-Messung oder <lb/>wie sie allgemein bei allen galvanischen Ketten mit Überführung <lb/>beachtensnotwendig sind. <lb/>An den Berührungsstellen von Lösungen verschiedener Elektrolyte <lb/>oder des gleichen Elektrolyts, aber unterschiedlicher Konzentra-<lb/>tion, wie sie in galvanischen Ketten mit Überführung notwendiger-<lb/>weise vorhanden sind, bildet sich infolge der Überführung durch <lb/>Stromfluss oder einfache Diffusion der Ionen von einer Lösung in <lb/>die andere wegen des Konzentrationsgefälles auf Grund der unter-<lb/>schiedlichen Wanderungsgeschwindigkeiten der Ionen zwangsläufig <lb/>das sogenannte Diffusionspotential heraus. Eine genaue Ermitt-<lb/>lung des Diffusionspotentials ist nicht sicher möglich, weil seine <lb/>Berechnung die Kenntnis der Einzelionenaktivitäten bereits zwin-<lb/>gend voraussetzt. Die Diffusionsschicht im stationären Zustand <lb/>stellt zwar ein zeitinvariantes System, aber kein echtes Gleichge-<lb/>wicht dar. Mit Hilfe der Thermodynamik irreversibler Prozesse er-<lb/>gibt sich für den einfachsten Fall des Aneinandergrenzens von zwei <lb/>Lösungen des gleichen Elektrolyten unterschiedlicher Konzentra-<lb/>tion (nach de Groot [64]) für den Differentialquotienten <lb/>Ѩε Diff <lb/>Ѩx ѨT <lb/>Ѩx <lb/>ϭ 0 <lb/>ϭ Ϫ <lb/>R • T <lb/>F <lb/>tϩ <lb/>zϩ <lb/>Ѩ lnaϩ <lb/>Ѩx <lb/>ϩ <lb/>tϪ <lb/>zϪ <lb/>Ѩ lnaϪ <lb/>Ѩx . <lb/>ε Diff ϭ Diffusionspotential; x ϭ Weg; t ϩ , t Ϫ ϭ Überführungszahl <lb/>des Kations, Anions <lb/>Nur unter der Voraussetzung, dass a ϩ ϭ a Ϫ ist, ergibt die Integra-<lb/>tion die bekannte Hendersonsche Gleichung. Vera et al. [65, 66] <lb/>versuchen bei ihren Untersuchungen, den Einfluss der Diffusion-<lb/>potentiale durch approximative Berechnung auszuschalten. Eine <lb/>vollständige Eliminierung der Diffusionspotentiale erscheint frag-<lb/>lich; die so errechneten individuellen Aktivitätskoeffizienten für die <lb/>einzelnen Ionensorten sind infolgedessen unsicher. Wie groß die <lb/>Abweichungen sind, ist nicht zu entscheiden. Eine Übereinstim-<lb/>mung des Produkts der auf diese Weise erhaltenen Einzelionenakti-<lb/>vitätskoeffizienten mit den mittleren Aktivitätskoeffizienten, wie es <lb/>von Vera et al. [65, 66] zur Beweisführung benutzt wurde, stellt <lb/>jedenfalls kein hinreichendes Kriterium für deren Richtigkeit dar. <lb/>Ein maßgeblicher Hinweis dafür ergibt sich allein daraus, dass der <lb/>bekannte Vorzeichenfehler [67], der Vera et al. bei der Berechnung <lb/>der Diffusionpotentiale anfangs unterlief, keine Auswirkung hatte <lb/>auf die nahezu ideale Übereinstimmung des Produktes der so erhal-<lb/>tenen individuellen Aktivitätskoeffizienten mit Literaturwerten für <lb/>die mittleren Aktivitätskoeffizienten. Als Folge des logarithmischen <lb/>Zusammenhangs der Ionenaktivität mit der EMK (und dem Diffu-<lb/>sionspotential) in der Nernstschen Gleichung heben sich nämlich <lb/>entsprechende Fehler bei der Multiplikation der Aktivitätskoeffizi-<lb/>enten von Kationen und von Anionen gegenseitig auf. Es ist in <lb/>diesem Zusammenhang auf die Arbeit von Malatesta [69] zu ver-<lb/>weisen, in der die Möglichkeit, durch den Gebrauch ionenselektiver <lb/>Elektroden in Ketten mit Überführung und einer rechnerischen <lb/>Eliminierung des Diffusionspotentials individuelle Aktivitätskoeffi-<lb/>zienten einzelner Ionensorten zu bestimmen, prinzipiell ausge-<lb/>schlossen wird. <lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>804 <lb/></page>

			<body>6 Die mathematische Zerlegung einer <lb/>Konzentrationsfunktion für den mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten in der zugehörigen Potenz in <lb/>individuelle Anteile für die einzelnen Ionensorten <lb/>6.1 Die Konzentrationsfunktion <lb/>Die thermodynamisch exakte Bestimmung des mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten <lb/>γ νϩ ϩνϪ <lb/>± <lb/>ϭ γ νϩ <lb/>ϩ • γ νϪ <lb/>Ϫ <lb/>bzw. γ ± ϭ νϩ ϩνϪ Ίγ νϩ <lb/>ϩ • γ νϪ <lb/>Ϫ <lb/>eines Elektrolyten K νϩ A νϪ in Lösung beliebiger Konzentra-<lb/>tion bereitet keine prinzipiellen Schwierigkeiten. <lb/>Um die gesuchten individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>der einzelnen Ionensorten als Funktion der Konzentration <lb/>getrennt voneinander zu erhalten, ist es fraglos notwendig, <lb/>neben Methoden der klassischen Thermodynamik auch <lb/>Verfahren anderer Fachdisziplinen mit zu benutzen. Diese <lb/>Vorgehensweise ist dann legitim, sobald die einbezogenen <lb/>Verfahren der anderen Fachdisziplinen in sich logisch genau <lb/>so begründbar sind, wie die Methoden der klassischen <lb/>Thermodynamik. Diese Forderung erfüllt in besonderem <lb/>Maße die Mathematik. Die Mathematik gibt uns mit der <lb/>nichtlinearen Regressionsrechnung ein Instrument in die <lb/>Hand, das die Voraussetzung liefert, aus dem experimentell <lb/>bestimmten Konzentrationsverlauf des mittleren Aktivitäts-<lb/>koeffizienten in der zugehörigen Potenz, γ ν ϩ ϩνϪ <lb/>± <lb/>(m), die indi-<lb/>viduellen Aktivitätskoeffizienten der einzelnen Ionensorten, <lb/>γ ϩ (m) und γ Ϫ (m), zu ermitteln. <lb/>Bekanntermaßen ist die ein-eindeutige Zerlegung eines <lb/>Produktes in Faktoren ohne Zusatzannahmen unmöglich. <lb/>Für das Produkt der Einzelionenaktivitätskoeffizienten ist <lb/>aber als Zusatzinformation der Konzentrationsverlauf der <lb/>mittleren Aktivitätskoeffizienten genau bekannt. Er wird <lb/>meist in Form des Logarithmus des mittleren Aktivitäts-<lb/>koeffizienten als Virialgleichung der folgenden Form appro-<lb/>ximiert: <lb/>lnγ ± ϭ ϪAЈΊm ϩ Cm ϩ Dm <lb/>3 <lb/>2 ϩ ... <lb/>(Gl. 6.1) <lb/>AЈ ϭ Debye-Hückel-Konstante 3) ; <lb/>C, D ϭ empirische Virialkoeffizienten <lb/>Diese Form der Konzentrationsanpassung ergibt sich direkt <lb/>aus der Behandlung der interionischen Wechselwirkung mit <lb/>Hilfe der statistischen Mechanik zur Berechnung der freien <lb/>Exzessenthalpie μ exz (Gl. 3.6). Sie ist dem Logarithmus des <lb/>mittleren Aktivitätskoeffizienten proportional. <lb/>3) Je nach Verwendung des dekadischen oder natürlichen Logarith-<lb/>mus (AЈ ϭ A • 2,302585) AЈ ϭ 1,1711 kg <lb/>1 <lb/>2 • mol Ϫ 1 <lb/>2 bei 25°C ; mit <lb/>neuen, verbesserten Daten unter Verwendung von SI-Einheiten <lb/>wurde für AЈ der Wert von 1,17625 kg <lb/>1 <lb/>2 • mol Ϫ 1 <lb/>2 errechnet [71, 72]. <lb/>Bei allen Berechnungen unter Zugrundelegung von mittleren Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten ab 1972 wurde deshalb für AЈ der Wert <lb/>1,17625 kg <lb/>1 <lb/>2 • mol Ϫ 1 <lb/>2 benutzt. <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Allerdings ist bisher lediglich die exakte Berechnung der <lb/>Debye-Hückel-Konstanten A 3) möglich gewesen. Selbst die <lb/>Erweiterung der Debye-Hückel-Beziehung von logγ ± ϭ <lb/>ϪAΊm zu logγ ± ϭ <lb/>ϪAΊm <lb/>1 ϩ B • aΊm <lb/>führt, abweichend von der <lb/>Proportionalität zwischen logγ ± und Ίm, zu dem kompli-<lb/>zierten hyperbolischen Zusammenhang <lb/>1 <lb/>logγ ± <lb/>ϭ Ϫ <lb/>1 <lb/>AΊm <lb/>Ϫ <lb/>B • a <lb/>A <lb/>. Für eine genaue Beschreibung des Verlaufs des mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten über einen großen Konzentra-<lb/>tionsbereich sind zusätzlich weitere Glieder mit empirischen <lb/>Virialkoeffizienten erforderlich, die ihrerseits noch Kon-<lb/>zentrationsfunktionen darstellen können [59], und es erhebt <lb/>sich die Frage, inwieweit eine theoretische Interpretation <lb/>dieser empirischen Virialkoeffizienten möglich ist. Es be-<lb/>steht allerdings aus mathematischer Sicht keine Notwendig-<lb/>keit, zur Beschreibung des Konzentrationsverlaufs des mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten an einer Virialbeziehung für <lb/>log γ ± festzuhalten. Zur mathematischen Behandlung der <lb/>Problematik ist es im Gegenteil zweckmäßiger, eine direkte <lb/>funktionelle Abhängigkeit zwischen γ ν ϩ ϩνϪ <lb/>± <lb/>und der Kon-<lb/>zentration m zu benutzen; für uni-uni-valente Elektrolyte <lb/>gilt: <lb/>γ 2 <lb/>± ϭ f (m) <lb/>Bei m &lt; 10 Ϫ2 mol kg Ϫ1 ist bekanntermaßen das Debye-<lb/>Hückel-Grenzgesetz gültig: <lb/>lnγ ±DH ϭ lnγ K ϩ ϭ lnγ A Ϫ ϭ ϪAЈΊm <lb/>Es gilt dann in der rechtsseitigen Umgebung m ϭ 0 die <lb/>Beziehung: <lb/>γ K ϩ (m) <lb/>ϭ γ ±DH (m) ϭ e ϪAЈΊm <lb/>· <lb/>γ A Ϫ (m) <lb/>Für 5 Յ m &lt; 10 mol • kg Ϫ1 wird i.a. für den Logarithmus <lb/>des mittleren Aktivitätskoeffizienten starker Elektrolyte in <lb/>wässeriger Lösung ein nahezu linearer Verlauf mit der Kon-<lb/>zentration gefunden. Dieser lineare Verlauf von lnγ 2 <lb/>± stellt <lb/>die Summe der Logarithmen der individuellen Aktivitäts-<lb/>koeffizienten komplementärer Ionensorten dar: <lb/>lnγ 2 <lb/>± ϭ lnγ ϩ ϩ lnγ Ϫ ϭ 2lnγ ± ϭ Ͱm ϩ ρ <lb/>Ͱ, ρ ϭ Konstanten <lb/>Bei der Interpretation der freien Exzessenthalpie für die ein-<lb/>zelnen Ionensorten (μ exz <lb/>i ): <lb/>μ exz <lb/>i <lb/>ϭ R • T lnγ i , <lb/>deren summarischer Ausdruck dem Logarithmus des mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten proportional ist, ist davon aus-<lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>805 <lb/></page>

			<body>zugehen, dass die Abweichungen vom idealen Verhalten der <lb/>komplementären Ionensorten eines Elektrolyten durch <lb/>prinzipiell die gleichen Ursachen hervorgerufen werden, <lb/>weil die sich in einer Elektrolytlösung natürlicherweise <lb/>herausbildenden Wechselwirkungen dem physikalischen In-<lb/>halt nach gleichermaßen auf Kationen und Anionen Ein-<lb/>fluss ausüben. Als notwendige Konsequenz sollten deshalb <lb/>für die individuellen Aktivitätskoeffizienten komplemen-<lb/>tärer Ionensorten gleiche funktionelle Konzentrationsab-<lb/>hängigkeiten gelten. Die Differenzierung gradueller Art <lb/>zwischen den Kationen und Anionen eines Elektrolyten <lb/>drückt sich durch ionensorten-spezifische Parameter in den <lb/>Konzentrationsfunktionen für die individuellen Aktivitäts-<lb/>koeffizienten der komplementären Ionensorten aus. Mathe-<lb/>matisch ist es weiterhin nicht zu erwarten, dass die Summe <lb/>zweier gleichartiger nichtlinearer Funktionen eine lineare <lb/>Funktion ergibt. Wenn also der Logarithmus des mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten bei höheren Konzentrationen eine <lb/>lineare Abhängigkeit von der Konzentration zeigt, dann <lb/>sollten auch die Logarithmen der individuellen Aktivitäts-<lb/>koeffizienten der Kationen und der Anionen in diesem <lb/>Bereich linear von der Konzentration abhängen. Die Pro-<lb/>duktfunktion für das Quadrat des mittleren Aktivitätskoef-<lb/>fizienten eines uni-uni-valenten starken Elektrolyten stellt <lb/>infolgedessen das Ergebnis der Multiplikation von zwei <lb/>gleichartigen Funktionen dar, die sich direkt aus dem Kon-<lb/>zentrationsverlauf des mittleren Aktivitätskoeffizienten bei <lb/>niedrigen und hohen Konzentrationen ableiten lassen <lb/>[56, 57]. Über den mittleren Konzentrationsbereich zwi-<lb/>schen 10 Ϫ2 mol kg Ϫ1 und 5 mol kg Ϫ1 , d.h. außerhalb des <lb/>Debye-Hückel-Bereiches bis zum Beginn der linearen Ab-<lb/>hängigkeit von logγ ± mit m, wird dabei keine spezielle An-<lb/>nahme getroffen. Die Abhängigkeit ergibt sich direkt aus <lb/>der Summe der beiden Funktionstypen [56, 57]. Dieser <lb/>mittlere Bereich dient als Kriterium, wie genau die auf-<lb/>gestellte Produktfunktion den experimentell gefundenen <lb/>Verlauf des mittleren Aktivitätskoeffizienten, natürlich in <lb/>der zugehörigen Potenz, beschreibt. Die unbekannten Para-<lb/>meter der Produktfunktion werden durch optimale Anpas-<lb/>sung an die Messdaten, nämlich die experimentell erhal-<lb/>tenen mittleren Aktivitätskoeffizienten, bestimmt. <lb/>Als allgemeiner Ansatz für das Quadrat des mittleren Akti-<lb/>vitätskoeffizienten uni-uni-valenter Elektrolyte ergibt sich <lb/>die Produktfunktion: <lb/>γ 2 <lb/>± (m) ϭ γ K ϩ(m) • γ A Ϫ(m) ϭ ΄ b 1 • e b 5 Ίm ϩ b 7 • e b 3 m ΅ • <lb/>΄ b 2 • e b 6 Ίm ϩ b 8 • e b 4 m ΅ (Gl. 6.2) <lb/>b 1 , ..., b 8 ϭ reelle Parameter <lb/>Der unerwartet einfache Ansatz beschreibt den Konzentra-<lb/>tionsverlauf des mittleren Aktivitätskoeffizienten starker <lb/>Elektrolyte von der Konzentration Null bis zu Ionenstärken <lb/>von etwa J ϭ 10 mol kg Ϫ1 . Natürlich erscheint er vorerst <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>ungewöhnlich 4) . Er erfüllt alle bekannten Bedingungen für <lb/>Aktivitätskoeffizienten. Eindeutige Lösbarkeit unterstellt, <lb/>liefert der Produktansatz (Gl. 6.2) ohne weitere Zusatzan-<lb/>nahmen die angestrebte Faktorisierung der Produktfunk-<lb/>tion. Die Faktorfunktionen der vorgegebenen Struktur in <lb/>(Gl. 6.2) repräsentieren die Konzentrationsabhängigkeit der <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten der komplementären <lb/>Ionensorten für den relevanten uni-uni-valenten Elektroly-<lb/>ten [56, 57, 70, 81]. Um die gewünschten individuellen Akti-<lb/>vitätskoeffizienten γ K ϩ und γ A Ϫ einzeln zu erhalten, werden die <lb/>Parameter b 1 , ..., b 8 der Produktfunktion (Gl. 6.2) mit Hilfe der ex-<lb/>perimentell bestimmten mittleren Aktivitätskoeffizienten ermittelt. <lb/>6.2 Mathematische Behandlung der Problematik <lb/>6.2.1 Natürliche Rand-und Nebenbedingungen <lb/>Durch die Einbeziehung bekannter, natürlicher Rand-und Neben-<lb/>bedingungen, reduziert sich die Anzahl der Parameter b 1 , ..., b 8 in <lb/>(Gl. 6.2) auf die Hälfte. <lb/>Bei unendlicher Verdünnung, d. h. der Konzentration Null, neh-<lb/>men alle Aktivitätskoeffizienten den Wert eins an: Für m ϭ 0 gilt <lb/>dann γ ±0 ϭ γ K ϩ 0 ϭ γ A Ϫ 0 ϭ 1 ; <lb/>daraus folgen: b 1 ϩ b 7 ϭ 1 <lb/>und b 2 ϩ b 8 ϭ 1 <lb/>b 7 ϭ (1 Ϫ b 1 ) und b 8 ϭ (1 Ϫ b 2 ) <lb/>Bei Annäherung an die Konzentration Null wird der Anstieg der <lb/>γ i Ϫ Ίm i Ϫ Kurve durch die Debye-Hückelsche-Grenzgerade ap-<lb/>proximiert, infolgedessen ergeben sich durch Gleichsetzung der Li-<lb/>mites für m ȇ 0 der ersten Ableitungen von γ K ϩ (m) bzw. γ A Ϫ (m) <lb/>mit dem Limes für m ȇ 0 der ersten Ableitung der Debye-Hü-<lb/>ckel-Gleichung: <lb/>b 5 ϭ Ϫ <lb/>AЈ <lb/>b 1 <lb/>und b 6 ϭ Ϫ <lb/>AЈ <lb/>b 2 <lb/>Einzelheiten dazu in den Arbeiten von Ferse [56] sowie Ferse und <lb/>Neumann [57]. <lb/>Die zu optimierende Gleichung für uni-uni-valente Elektrolyte <lb/>lautet also: <lb/>γ 2 <lb/>± (m) ϭ γ K ϩ(m) • γ A Ϫ(m) ϭ ΄ b 1 • e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 m ΅ • <lb/>΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 m ΅ (Gl. 6.3) <lb/>für polyvalente Elektrolyte gilt entsprechend: <lb/>4) Die Ähnlichkeit der Ansätze in Bezug auf die Approximation des <lb/>Konzentrationsverlaufes von Aktivitätskoeffizienten nach Funk-<lb/>tion (Gl. 6.2) und der Virialbeziehung (Gl. 6.1) wird trotz des prin-<lb/>zipiell unterschiedlichen Aufbaues in mathematischer Hinsicht <lb/>sofort augenscheinlich, wenn sie nach Reihenentwicklung mit-<lb/>einander verglichen werden. <lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>806 <lb/></page>

			<body>γ ν ϩ ϩνϪ <lb/>± <lb/>(J) ϭ γ ν ϩ <lb/>K ϩ (J) • γ νϪ <lb/>A <lb/>Ϫ (J) ϭ ΄ b 1 • e Ϫ z 2 <lb/>ϩ AЈ <lb/>b 1 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 J ΅ <lb/>ν ϩ <lb/>• <lb/>΄ b 2 • e Ϫ z 2 <lb/>Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 J ΅ <lb/>ν Ϫ <lb/>(Gl. 6.4) <lb/>Die natürliche Gegebenheit γ K ϩ &gt; 0 und γ A Ϫ &gt; 0 für alle m Ն 0 <lb/>schränkt b 1 und b 2 auf Zahlenwerte zwischen Null und eins ein. <lb/>Die vier Konstanten b 1 , ..., b 4 der Produktfunktionen (Gl. 6.3 bzw. <lb/>6.4) sind auf Grund von n Beobachtungen (m i ; g i ) i ϭ 1, ..., n zu <lb/>bestimmen. Im praktisch wichtigen Fall n &gt; 4 sind mehr Gleichun-<lb/>gen als unbekannte Konstanten vorrätig, d. h. das System ist über-<lb/>bestimmt und i.a. unlösbar. Man bestimmt dann die Konstanten <lb/>nach einem Ausgleichsprinzip, etwa nach der Methode der kleins-<lb/>ten Quadrate (MKQ), indem man nicht die exakte Gültigkeit des <lb/>Ansatzes (Gl. 6.3) fordert, sondern einen additiv superponierten <lb/>Beobachtungsfehler ε i berücksichtigt <lb/>g i ( m i ) ϭ (γ K (m i )•γ A (m i )) ϩ ε i ϭ <lb/>ϭ ΄ b 1 •e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm i ϩ (1 Ϫb 1 )•e b 3 m i ΅ • ΄ b 2 •e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm i ϩ (1 Ϫb 2 )•e b 4 m i ΅ ϩ ε i , <lb/>i ϭ 1, ..., n <lb/>(Gl. 6.5) <lb/>und die Konstanten b 1 , ..., b 4 so bestimmt, dass die Fehler-(oder <lb/>Abweichungs-)quadratsumme <lb/>Q ϭ ͚ <lb/>n <lb/>i ϭ 1 <lb/>ε 2 <lb/>i ϭ ͚ <lb/>n <lb/>i ϭ 1 ΄ g i (m i ) Ϫ (γ K (m i ) • γ A (m i )) ΅ <lb/>2 <lb/>(Gl. 6.6) <lb/>minimal ausfällt [73, 74]. <lb/>Ein derartiges Vorgehen ist z.B. begründbar, falls keine systema-<lb/>tischen Fehler vorliegen und die Varianz der Fehler konstant <lb/>Ϫ unabhängig von der Messstelle m i Ϫ ist. Das Minimum von <lb/>(Gl. 6.6) ohne Restriktion kann auf üblichem Wege mit der Diffe-<lb/>rentialrechnung aufgesucht werden. Dies führt zu einem nichtlinea-<lb/>ren Gleichungssystem für diese Parameter, das einer Lösung nicht <lb/>direkt zugänglich ist. <lb/>6.2.2 Ermittlung der Konstanten b 1 , ..., b 4 <lb/>Zur Lösung nichtlinearer Gleichungssysteme kommen in der Regel <lb/>iterative Verfahren zum Einsatz, die Informationen über die Ablei-<lb/>tungen der Ansatzfunktionen nach den gesuchten Parametern und <lb/>entsprechende Startwerte verwenden. Eine Bestimmung der Para-<lb/>meter b 1 , ..., b 4 auf dem üblichen Wege, beispielsweise mit Hilfe des <lb/>mehrdimensionalen Newtonschen Näherungsverfahrens [75], führt <lb/>zu keinen befriedigenden Ergebnissen. <lb/>Erste numerische Rechnungen wurden mit einem ALGOL-pro-<lb/>grammierten, sog. gedämpften Newton-Verfahren [76] durchge-<lb/>führt, das zur unmittelbaren Lösung von MKQ-Problemen aufbe-<lb/>reitet ist. Es zeigte sich, dass das Minimum in (Gl. 6.6) sehr flach <lb/>ist, d. h. der Parametervektor (b 1 , ..., b 4 ) kann beträchtlich variie-<lb/>ren, ohne dass sich die beschriebene Ansatzfunktion stark ändert <lb/>[77]. Das trifft besonders für die Parameter b 3 und b 4 zu. Das in <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>jedem Schritt des Newton-Verfahrens zu lösende lineare Glei-<lb/>chungssystem besitzt demnach evtl. eine nahezu singuläre Koeffizi-<lb/>entenmatrix, ist also schlecht konditioniert. <lb/>Die zur Konkurrenz zugelassenen Funktionen des Regressionsan-<lb/>satzes <lb/>γ 2 <lb/>± (m) ϭ γ K ϩ(m) • γ A Ϫ(m) ϭ ΄ b 1 • e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 m ΅ • <lb/>΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 m ΅ <lb/>sind eine 4-parametrige (ebene) Kurvenschar hoher Flexibilität. <lb/>Das Newton-Verfahren gestattet zwar das Auffinden derjenigen <lb/>Kurve, die eine vorliegende Messreihe am besten approximiert, je-<lb/>doch gibt es in der Kurvenschar eine Vielzahl von Kurven mit an-<lb/>deren Parametern b 1 , ..., b 4 , die die Daten nahezu gleich gut appro-<lb/>ximieren. Die geringfügige Änderung eines Parameters kann daher <lb/>die Änderung der anderen zur Folge haben. <lb/>Zur Vermeidung dieser Schwierigkeiten wurde eine asymptotische <lb/>Theorie für kleine und große Konzentrationen entwickelt, die eine <lb/>sukzessive Bestimmung der Parameter b 1 , ..., b 4 gestattet [56, 57]. <lb/>Auf diese Weise können die o. g. Probleme reduziert werden. <lb/>Dabei werden Näherungsbeziehungen verwendet, die sich bei Be-<lb/>trachtung der Konzentrationsfunktionen (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4) für <lb/>kleine und große Werte von m bzw. J herleiten lassen. Bekannter-<lb/>maßen konvergiert der Ausdruck e m beim Übergang m ȇ 0 schnel-<lb/>ler gegen 1 als der Ausdruck e ϪΊm . In der Ansatzfunktion (Gl. 6.3) <lb/>wird diese Tendenz durch die unterschiedliche Größe der Präexpo-<lb/>nentialfaktoren noch verstärkt, entsprechendes gilt für die Ansatz-<lb/>funktion (Gl. 6.4) für den Übergang J ȇ 0. <lb/>Für m bzw. J Յ 10 Ϫ2 mol / kg gilt daher: <lb/>e b 3 m ഠ e b 4 m ഠ e b 3 J ഠ e b 4 J ഠ 1 <lb/>und damit ergibt sich z.B. für die Ionenstärke (Konzentration) 10 Ϫ3 <lb/>mol/kg die Näherungsbeziehung: <lb/>γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>±0,001 ϭ γ ν ϩ <lb/>K ϩ 0,001 • γ ν Ϫ <lb/>A Ϫ 0,001 ഠ ΄ b 1 • e Ϫ z 2 <lb/>ϩ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ί10 Ϫ3 <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) ΅ <lb/>ν ϩ <lb/>• <lb/>΄ b 2 • e Ϫ z 2 <lb/>Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ί10 Ϫ3 <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) ΅ <lb/>ν Ϫ <lb/>(Gl. 6.7) <lb/>Die mittleren Aktivitätskoeffizienten sind bei der Ionenstärke <lb/>(Konzentration) 10 Ϫ3 mol/kg aus der erweiterten Debye-Hückel-<lb/>Beziehung problemlos genau berechenbar. <lb/>Bei hohen Konzentrationen (m bzw. J &gt; 5 mol kg Ϫ1 ) gelten für <lb/>den allgemeinen Fall (poly-valente Elektrolyte) die Näherungs-<lb/>beziehungen: <lb/>b 1 • e <lb/>Ϫ <lb/>z 2 <lb/>ϩ AЈ <lb/>b 1 <lb/>ΊJ <lb/>ഠ b 2 • e <lb/>Ϫ <lb/>z 2 <lb/>Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>ΊJ <lb/>ഠ 0 <lb/>und damit vereinfacht sich die Ansatzfunktion (Gl. 6.4) zu: <lb/>γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>ഠ (1 Ϫ b 1 ) ν ϩ (1 Ϫ b 2 ) ν Ϫ • e (ν ϩ b 3 ϩν Ϫ b 4 )•J <lb/>(Gl. 6.8) <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>807 <lb/></page>

			<body>Da zwischen m bzw. J ϭ 5 mol/kg und m bzw. J ϭ 10 mol/kg i.a. <lb/>für den Logarithmus des mittleren Aktivitätskoeffizienten starker <lb/>Elektrolyte in wässeriger Lösung ein nahezu linearer Verlauf mit <lb/>der Ionenstärke (Konzentration) gefunden wird, können mit dem <lb/>mathematischen Standardverfahren, der linearen Regressions-<lb/>rechnung, das Produkt [(1 Ϫ b 1 ) ν ϩ (1 Ϫ b 2 ) ν Ϫ ] und die Summe <lb/>(ν ϩ b 3 ϩ ν Ϫ b 4 ) bestimmt werden. <lb/>Der Ordinatenabschnitt der Geraden γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>gegen J ergibt nach <lb/>Beziehung (Gl. 6.8): <lb/>ln[(1 Ϫ b 1 ) ν ϩ (1 Ϫ b 2 ) ν Ϫ ] <lb/>(Gl. 6.9) <lb/>und damit besitzt man mit (Gl. 6.7) und dem Ordinatenabschnitt <lb/>(Gl. 6.9) zwei Bestimmungsgleichungen, aus denen die Koeffizien-<lb/>ten b 1 und b 2 getrennt erhalten werden können. Die Trennung der <lb/>aus dem Anstieg der Geraden von γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>gegen J erhaltenen <lb/>Summe (ν ϩ b 3 ϩ ν Ϫ b 4 ) (vgl. (Gl. 6.8)) erfolgt schließlich mit dem <lb/>Fibonacci-Suchverfahren [75, 76, 78] mit Messdaten im gekrümm-<lb/>ten Bereich der γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>-J-Kurve bis etwa 5 mol kg Ϫ1 . <lb/>In neuerer Zeit wurde für schlecht konditionierte Probleme die <lb/>Variante des Gauss-Newton-Iterationsverfahrens nach Levenberg-<lb/>Marquardt [80] entwickelt. Mit diesem Verfahren ist es Ϫ vernünf-<lb/>tige Startwerte vorausgesetzt Ϫ i.a. möglich, zumindest lokale Mi-<lb/>nima der Zielfunktion (Gl. 6.6) aufzufinden und so eine simultane <lb/>Schätzung der Parameter b 1 , ..., b 4 der Produktfunktionen (Gl. 6.3) <lb/>bzw. (Gl. 6.4) vorzunehmen. Die simultan ermittelten Werte <lb/>b 1 , ..., b 4 der Produktfunktionen (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4) sind jedoch <lb/>nicht immer mit den nach der asymptotischen Theorie [56, 57] suk-<lb/>zessive bestimmten Werten identisch; eine stabile Bestimmung der <lb/>Parameter ist nicht gewährleistet. Bei Anwendung der asymptoti-<lb/>schen Theorie sind die erhaltenen Ergebnisse eindeutig und stabil. <lb/>Die Klärung der Ursachen für diese Diskrepanz bildet einen <lb/>Schwerpunkt der gegenwärtig laufenden Arbeiten. Eine Publika-<lb/>tion dazu ist in Vorbereitung [81]. <lb/>Die simultane Bestimmung der Parameter b 1 , ..., b 4 mit Hilfe des <lb/>Levenberg-Marquardt-Algorithmus wurde nur bei den mit einem <lb/>a( a) ) gekennzeichneten Elektrolyten (s. Punkt 7 Ergebnisse) be-<lb/>nutzt. Wegen fehlender mittlerer Aktivitätskoeffizienten für <lb/>höhere Konzentrationen ist für sie eine sukzessive Ermittlung der <lb/>Parameter b 1 , ..., b 4 nach der asymptotischen Theorie nicht mög-<lb/>lich. <lb/>6.3 Kriterien zur Ergebnisüberprüfung <lb/>Sowohl die Produktfunktionen (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4) als <lb/>auch ihre Faktorfunktionen beinhalten die bekannten <lb/>Erkenntnisse von Aktivitätskoeffizienten. Dazu gehört als <lb/>primäre Voraussetzung die exakte Beschreibung des Kon-<lb/>zentrationsverlaufes des mittleren Aktivitätskoeffizienten in <lb/>der erforderlichen Potenz. Sie schließen die Forderung ein, <lb/>dass alle Aktivitätskoeffizienten bei der Konzentration Null <lb/>den Wert eins aufweisen und in der rechtsseitigen Umge-<lb/>bung von Null den aus der Debye-Hückel-Theorie geforder-<lb/>ten Anstieg (vgl. dazu Punkt. 6.2.1) mit der Konzentration <lb/>zeigen. <lb/>Nach Optimierung der Konstanten b 1 , ..., b 4 in der Pro-<lb/>duktfunktion mit den gut bekannten, experimentell erhalte-<lb/>nen, mittleren Aktivitätskoeffizienten, natürlich in der zuge-<lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>hörigen Potenz, liegen die Faktorfunktionen fest. Die <lb/>Faktorfunktionen repräsentieren den Konzentrationsver-<lb/>lauf der individuellen Aktivitätskoeffizienten komplementä-<lb/>rer Ionensorten. Allerdings ist bei uni-uni-valenten Elektro-<lb/>lyten nicht von vornherein zu entscheiden, welche der <lb/>beiden Faktorfunktionen den Konzentrationsverlauf der in-<lb/>dividuellen Aktivitätskoeffizienten des Kations und welche <lb/>den des Anions darstellt. Für diese Entscheidung werden <lb/>die in Kapitel 2 beschriebenen gemischten Elektrolytlösun-<lb/>gen definierter Zusammensetzung benutzt, in denen durch <lb/>konkretisierbare Verhältnisse hinsichtlich der interionischen <lb/>Wechselwirkung die experimentelle Bestimmung des Ver-<lb/>hältnisses von individuellen Aktivitätskoeffizienten möglich <lb/>ist (s. dort). <lb/>Beim Betrachten der vier Systeme: <lb/>1) reine NaClO 4 -Lösungen <lb/>2) 0,01 m HCl in NaClO 4 -Lösungen <lb/>3) 0,01 m NaCl in NaClO 4 -Lösungen <lb/>4) 0,01 m NaOH in NaClO 4 -Lösungen <lb/>müssen in den Systemen 1), 3) und 4) die individuellen Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten der Na ϩ -Ionen die gleiche Größe in <lb/>Abhängigkeit von der NaClO 4 -Konzentration aufweisen; <lb/>in den Systemen 2) und 3) müssen die individuellen Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten der Cl Ϫ -Ionen übereinstimmen; diese <lb/>Übereinstimmung wurde bei der Aufspaltung der Produkt-<lb/>funktionen für die Quadrate der mittleren Aktivitätskoeffi-<lb/>zienten in die Faktorfunktionen für die individuellen Akti-<lb/>vitätskoeffizienten in diesen vier Systemen auch gefunden <lb/>[55, 56]. Hier soll diese Methode am Beispiel von KCl-Lö-<lb/>sungen für die beiden Systeme <lb/>5) reine KCl-Lösungen (γ 2 <lb/>±KCl <lb/>) <lb/>6) 0,01 m HCl in KCl-Lösungen (γ 2 <lb/>±HCl in KCl ) <lb/>noch einmal dargestellt werden. Die Daten für die mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten von reinen KCl-Lösungen und von <lb/>0,01 m HCl in KCl-Lösungen von der Konzentration Null <lb/>bis zu (übersättigten Lösungen) von 10 mol kg Ϫ1 KCl wur-<lb/>den Tabellenwerken [10, 12] entnommen und durch Ergeb-<lb/>nisse von Hidalgo und Orr [11] sowie Jensen [13] ergänzt. <lb/>Nach Optimierung ergaben sich <lb/>für das System 5): <lb/>b 1 ϭ 0,2117 <lb/>b 2 ϭ 0,6949 <lb/>b 3 ϭ 0,002877 <lb/>b 4 ϭ 0,07321 <lb/>und damit die Produktfunktion: <lb/>γ 2 <lb/>±KCl ϭ ΄ 0,2117 • e Ϫ AЈ <lb/>0,2117 <lb/>Ίm <lb/>ϩ 0,7883 • e 0,002877 m ΅ • <lb/>΄ 0,6949 • e Ϫ AЈ <lb/>0,6949 <lb/>Ίm <lb/>ϩ 0,3051 • e 0,07321 m ΅ <lb/>sowie für das System 6): <lb/>b 1 ϭ 0,1943 <lb/>b 2 ϭ 0,6944 <lb/>b 3 ϭ 0,2666 <lb/>b 4 ϭ 0,06745 <lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>808 <lb/></page>

			<body>Abb. 2 Die Logarithmen der Aktivitätskoeffizienten für die <lb/>Systeme 5) und 6) als Funktion der Konzentration m [mol/kg] <lb/>und damit die Produktfunktion: <lb/>γ 2 <lb/>±HCl in KCl ϭ ΄ 0,1943 • e Ϫ AЈ <lb/>0,1943 <lb/>Ίm <lb/>ϩ 0,8057 • e 0,2666 m ΅ • <lb/>΄ 0,6944 • e Ϫ AЈ <lb/>0,6944 <lb/>Ίm <lb/>ϩ 0,3056 • e 0,06745 m ΅ <lb/>Man erkennt sofort, dass für die beiden Systeme 5) und <lb/>6) jeweils die Koeffizienten b 2 und b 4 mit guter Näherung <lb/>übereinstimmen; daraus ergibt sich zwangsläufig, dass in <lb/>den beiden Produktfunktionen für die Systeme 5) und 6) <lb/>die zweite Faktorfunktion dem Konzentrationsverlauf der <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten der Cl Ϫ -Ionen zuzu-<lb/>ordnen ist. In Abb. 2 sind die mittleren Aktivitätskoeffizien-<lb/>ten für die beiden Systeme 5) [γ ±KCl ] und 6) [γ ±HCl in KCl ] <lb/>sowie die errechneten individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>der K ϩ -Ionen und der Cl Ϫ -Ionen des Systems 5) und die <lb/>errechneten individuellen Aktivitätskoeffizienten der H ϩ -<lb/>Ionen und der Cl Ϫ -Ionen des Systems 6) in logarithmischer <lb/>Form als Funktion der Konzentration m KCl graphisch dar-<lb/>gestellt 5) . Der Bereich zwischen 0 Յ m KCl ϭ 1 ist in Abb. 3 <lb/>in vergrößerter Darstellung zusammen mit der Debye-<lb/>Hückelschen Grenzgeraden als Funktion von Ίm KCL abge-<lb/>bildet 5) . Es zeigt sich der erwartete Verlauf. Für die beiden <lb/>Systeme 5) und 6) ist die Größe der individuellen Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten der Cl Ϫ -Ionen nahezu gleich, wie es die <lb/>Theorie fordert. Beträchtliche Unterschiede bestehen dage-<lb/>gen zwischen den individuellen Aktivitätskoeffizienten der <lb/>K ϩ -Ionen und der H ϩ -Ionen beider Systeme. <lb/>Indessen ist es unnötig, für jeden uni-uni-valenten Elek-<lb/>trolyten mit Hilfe geeignet zusammengesetzter 3-Kompo-<lb/>nentensysteme die Entscheidung zu treffen, welche der bei-<lb/>den Faktorfunktionen im Produktansatz dem Kation und <lb/>welche dem Anion zuzuordnen ist. Wie sich herausgestellt <lb/>hat, zeigen die individuellen Aktivitätskoeffizienten der <lb/>5) In den Abb. 2 und 3 sind die individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>der Chloridionen für das System 5) [KCl] mit γ Cl Ϫ 1 und für das <lb/>System 6) [0,01 m HCl in KCl] mit γ Cl Ϫ 2 bezeichnet. <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Abb. 3 Die Logarithmen der Aktivitätskoeffizienten für die <lb/>Systeme 5) und 6) in Abhängigkeit von m 1/2 für den Konzentra-<lb/>tionsbereich 0 Յ m 1/2 Յ 1 <lb/>Kationen und der Anionen im Konzentrationsverlauf ein-<lb/>deutige, charakteristische Unterschiede, so dass die entspre-<lb/>chende Zuordnung auch darüber zu treffen ist. <lb/>Für poly-valente Elektrolyte ist i.a. die Entscheidung, <lb/>welche Faktorfunktion den individuellen Aktivitätskoeffizi-<lb/>enten der einzelnen Ionensorten zuzuordnen ist, als Folge <lb/>der Exponenten an den Faktorfunktionen in der Produkt-<lb/>funktion (Gl. 6.4) Ϫ wie leicht nachvollziehbar ist Ϫ bereits <lb/>aus dem Ergebnis der Optimierungsrechnung eindeutig zu <lb/>treffen, Einzelheiten bei Ferse [79]. <lb/>Am Beispiel der beiden Systeme 7) reine SrCl 2 -Lösungen <lb/>und 8) 0,01 m HCl in SrCl 2 -Lösungen ist die geforderte <lb/>Übereinstimmung im Konzentrationsverlauf der individuel-<lb/>len Aktivitätskoeffizienten der Cl Ϫ -Ionen in bi-uni-valenten <lb/>Elektrolytlösungen ebenfalls mit guter Näherung gefunden <lb/>worden [79]. <lb/>Die geforderte Übereinstimmung der Ergebnisse für kor-<lb/>respondierende Systeme ist zugleich ein bedeutender Hin-<lb/>weis zur Eignung dieser Methode, individuelle Aktivitätsko-<lb/>effizienten einzelner Ionensorten aus den gut bekannten, <lb/>experimentell bestimmten, mittleren Aktivitätskoeffizienten <lb/>in der zugehörigen Potenz berechnen zu können. <lb/>Inzwischen wurde das mathematische Verfahren, mittlere <lb/>Aktivitätskoeffizienten in der erforderlichen Potenz in die <lb/>Anteile für die individuellen Aktivitätskoeffizienten einzel-<lb/>ner Ionensorten aufzuspalten, weiter ausgearbeitet [81]. <lb/>Durch Erweiterung der Faktorfunktionen in den Produkt-<lb/>ansätzen (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4) um mindestens jeweils <lb/>einen Term gelingt es, den Konzentrationsbereich des mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten von der Konzentration Null <lb/>bis zu dem ggf. &quot;S&quot;-förmigen Verlauf bei sehr hohen <lb/>Konzentrationen zu erfassen. Die Schätzung eines dafür <lb/>erforderlichen nichtlinearen Regressionsmodells mit acht <lb/>Parametern im Ansatz war nicht möglich, als in den 70iger <lb/>Jahren des vergangenen Jahrhunderts die Untersuchungen <lb/>zur mathematischen Zerlegung von mittleren Aktivitätsko-<lb/>effizienten in der erforderlichen Potenz γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>(m) mit Hilfe <lb/>nichtlinearer Regressionsansätze begonnen worden sind. <lb/>Zur Optimierung der verkürzten Produktansätze (Gl. 6.3) <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>809 <lb/></page>

			<body>bzw. (Gl. 6.4) wurde damals die asymptotische Theorie ent-<lb/>wickelt [56, 57]. Der Nachteil dieser Methode offenbart sich <lb/>insbesondere darin, dass bei hohen Konzentrationen <lb/>zwangsweise lineare Abhängigkeiten zwischen lnγ i und m <lb/>berechnet werden (vgl. 7 Ergebnisse), was in dieser Form <lb/>der Realität wohl nicht entsprechen wird. Diese Irritation <lb/>wird wahrscheinlich verursacht, weil durch die verkürzten <lb/>Produktansätze (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4) und auch über die <lb/>asymptotische Theorie der Wendepunkt im Kurvenverlauf <lb/>von γ ν ϩ ϩν Ϫ <lb/>± <lb/>mit m bzw. J, der vielfach bei hohen Konzentra-<lb/>tionen zu beobachten ist, nicht erfasst wird. Wie neueste <lb/>Berechnungen mit erweiterten Produktansätzen [81] zeigen, <lb/>wirken sich systematisch bedingte Abweichungen durch den <lb/>Gebrauch der asymptotischen Theorie bevorzugt auf hohe <lb/>Konzentrationen aus. Obwohl zur Anwendung der asymp-<lb/>totischen Theorie die mittleren Aktivitätskoeffizienten zwi-<lb/>schen m bzw. J ϭ 5 mol/kg und m bzw. J ϭ 10 mol/kg <lb/>einfließen müssen, ist die Gültigkeit der errechneten Einzel-<lb/>ionenaktivitätskoeffizienten infolgedessen auf Konzentra-<lb/>tionsbereiche bis etwa 5 mol/kg zu beschränken. <lb/>7 Ergebnisse <lb/>In Tabelle 6 sind die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der ausschließ-<lb/>lich mit Hilfe der Quadrate der mittleren Aktivitätskoeffizi-<lb/>enten optimierten Produktfunktion (Gl. 6.3) für Alkalichlo-<lb/>ride zusammengestellt und die sich daraus errechenbaren <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten in Abb. 4 in logarith-<lb/>mischer Darstellung als Funktion der Konzentration m <lb/>[mol/kg] aufgetragen. <lb/>Tabelle 6 Die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der optimierten Produkt-<lb/>funktion (Gl.6.3) für Alkalichloride (Die Literatur, aus der die zur <lb/>Optimierung dienenden mittleren Aktivitätskoeffizienten ent-<lb/>nommen wurden, ist in Spalte 2 angegeben) [AЈϭDebye-Hückel-<lb/>Konstante] <lb/>γ Alkalikation ϩ ϭ ΄ b 1 • e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 m ΅ <lb/>γ Cl Ϫ ϭ ΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 m ΅ <lb/>Alkalichlorid <lb/>Literatur <lb/>b 1 <lb/>b 3 <lb/>b 2 <lb/>b 4 <lb/>LiCl <lb/>Robinson-<lb/>0,1580 <lb/>0,4143 <lb/>0,7861 <lb/>0,2057 <lb/>NaCl <lb/>Stokes [10] sowie <lb/>0,1991 <lb/>0,1322 <lb/>0,7012 <lb/>0,1018 <lb/>KCl <lb/>Hidalgo und <lb/>0,2117 <lb/>0,002877 <lb/>0,6949 <lb/>0,07321 <lb/>RbCl <lb/>Orr [11] <lb/>0,2149 Ϫ0,05887 <lb/>0,7239 <lb/>0,1150 <lb/>CsCl <lb/>0,2180 Ϫ0,2462 <lb/>0,7555 <lb/>0,2773 <lb/>NH 4 Cl a) <lb/>[71] <lb/>0,2085 Ϫ0,1003 <lb/>0,6423 <lb/>0,1183 <lb/>a) Für die in den Tabellen 6 und 10 mit einem a( a) ) bezeichneten <lb/>Elektrolyte wurden die Konstanten b 1 , ..., b 4 der Produktfunktio-<lb/>nen (Gl.6.3) versuchsweise mit dem Verfahren nach Levenberg-<lb/>Marquardt [80], einem kombinierten Gauss-Newton-Iterationsver-<lb/>fahren, simultan optimiert, weil eine sukzessive Bestimmung nach <lb/>der asymptotischen Theorie [56, 57] als Folge des Fehlens von mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten bei hohen Konzentrationen nicht <lb/>möglich war. <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>Abb. 4 Individuelle Aktivitätskoeffizienten der Alkalichloride <lb/>Alle individuellen Aktivitätskoeffizienten werden, begin-<lb/>nend mit dem Wert 1 bei der Konzentration Null, zunächst <lb/>kleiner. Der lineare Verlauf von lnγ i mit m setzt bei unter-<lb/>schiedlich hohen Konzentrationen ein und ist bei den indi-<lb/>viduellen Aktivitätskoeffizienten der Kationen bereits ab <lb/>Konzentrationen von m &gt; 1 mol/kg festzustellen. Bei klei-<lb/>nen Kationen erfolgt anschließend ein Anstieg mit der Kon-<lb/>zentration, so dass das Durchlaufen eines kurzen, steilen <lb/>Minimums zu verzeichnen ist; die individuellen Aktivitäts-<lb/>koeffizienten großer Kationen zeigen dagegen einen mono-<lb/>tonen Abfall mit der Konzentration. Die Logarithmen der <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten der Anionen gehen <lb/>erst bei m &gt; 5 mol/kg in den linearen Verlauf mit der Kon-<lb/>zentration über. Der bei der Konzentration Null begin-<lb/>nende Rückgang unter 1 wird später moderater und es wird <lb/>i.a. ein breites Minimum durchlaufen. Diese Verlaufsform <lb/>mit wachsender Konzentration ist für die individuellen Ak-<lb/>tivitätskoeffizienten aller starken Elektrolyte typisch. Eine <lb/>deutliche Reihung in der Größe der individuellen Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten der Kationen in Korrelation zum rezi-<lb/>proken Durchmesser des unhydratisierten Ions ist nicht zu <lb/>übersehen. Das kleinste unhydratisierte Alkalikation <lb/>Li ϩ besitzt (erwartungsgemäß) den größten individuellen <lb/>Aktivitätskoeffizienten bei den Alkalichloriden, während <lb/>die zugehörigen Chloridionen mit ihren individuellen Akti-<lb/>vitätskoeffizienten vom LiCl über NaCl zum KCl kleiner <lb/>werden, um dann wieder anzusteigen und beim CsCl sogar <lb/>die höchsten Werte zu erreichen. In diese Abhängigkeit rei-<lb/>hen sich die individuellen Aktivitätskoeffizienten von <lb/>NH 4 Cl widerspruchsfrei ein. Die starke Zunahme der indi-<lb/>viduellen Aktivitätskoeffizienten der Chloridionen bei den <lb/>großen Kationen Cs ϩ und Rb ϩ als Gegenion ist allerdings <lb/>irritierend und konnte in dieser Form durch neueste Berech-<lb/>nungen mit erweiterten Produktansätzen nicht bestätigt <lb/>werden [81]. Die individuellen Aktivitätskoeffizienten γ K ϩ <lb/>und γ Cl Ϫ von KCl haben bei allen Konzentrationen eine ähn-<lb/>liche Größe, so wie es in prophetischer Weitsicht von Mac <lb/>Innes [54] bereits 1919 vermutet worden ist. Interessant ist <lb/>auch die weitgehende Konstanz der individuellen Aktivi-<lb/></body>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>810 <lb/></page>

			<body>Abb. 5 Individuelle Aktivitätskoeffizienten der Erdalkalichloride <lb/>Tabelle 7 Die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der optimierten Produkt-<lb/>funktion (Gl.6.4) für Erdalkalichloride (Die Literatur, aus der die <lb/>zur Optimierung dienenden mittleren Aktivitätskoeffizienten ent-<lb/>nommen wurden, ist in Spalte 2 angegeben) [AЈϭDebye-Hückel-<lb/>Konstante] <lb/>γ Erdalkalikation ϩϩ ϭ ΄ b 1 • e Ϫ 4AЈ <lb/>b 1 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 J ΅ <lb/>γ 2 <lb/>Cl <lb/>Ϫ ϭ ΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 J ΅ <lb/>2 <lb/>Erdalkalichlorid <lb/>Literatur <lb/>b 1 <lb/>b 3 <lb/>b 2 <lb/>b 4 <lb/>MgCl 2 <lb/>[10] <lb/>0,510165 <lb/>0,488499 <lb/>0,892997 <lb/>0,186167 <lb/>CaCl 2 <lb/>[10] <lb/>0,521529 <lb/>0,344230 <lb/>0,877378 <lb/>0,168365 <lb/>SrCl 2 <lb/>[10] <lb/>0,530042 <lb/>0,208269 <lb/>0,858045 <lb/>0,174939 <lb/>tätskoeffizienten der K ϩ -Ionen in KCl-Lösungen über den <lb/>gesamten Konzentrationsbereich. <lb/>Bei Erdalkalichloriden ist eine ähnliche Abhängigkeit in <lb/>den individuellen Aktivitätskoeffizienten zu verzeichnen wie <lb/>bei den Alkalichloriden (s. Abb. 5). Die entsprechenden <lb/>Zahlenwerte der Koeffizienten b 1 , ..., b 4 für die optimierte <lb/>Produktfunktion (Gl. 6.4) für Erdalkalichloride sind in Ta-<lb/>belle 7 zusammengestellt. <lb/>In Tabelle 8 sind die Zahlenwerte der Koeffizienten <lb/>b 1 , ..., b 4 für die optimierte Produktfunktion (Gl. 6.4) für <lb/>Erdalkaliperchlorate [79] aufgeführt. <lb/>Die Erdalkaliperchlorate wurden deshalb ausgewählt, <lb/>weil bei ihnen eine Komplexbildung bei höheren Konzent-<lb/>rationen weitgehend ausgeschlossen werden kann. In Abb. 6 <lb/>sind die Logarithmen der individuellen Aktivitätskoeffizien-<lb/>ten der Erdalkaliperchlorate in Abhängigkeit von der <lb/>Ionenstärke dargestellt. Es zeigt sich eine ähnliche Abhän-<lb/>gigkeit, wie sie sich auch für die individuellen Aktivitätsko-<lb/>effizienten der Kationen bei Alkalichloriden (Abb. 4) und <lb/>bei Erdalkalichloriden (Abb. 5) aus der Berechnung ergeben <lb/>haben. Jeweils das kleinste unhydratisierte Kation besitzt <lb/>den höchsten individuellen Aktivitätskoeffizienten. Die in-<lb/>dividuellen Aktivitätskoeffizienten der Perchloratanionen <lb/>steigen aber mit wachsendem Ionendurchmesser ihrer un-<lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Tabelle 8 Die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der optimierten Produkt-<lb/>funktion (Gl.6.4) für Erdalkaliperchlorate und Uranylperchlorat <lb/>[79] (Die Literatur, aus der die zur Optimierung dienenden mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten entnommen wurden, ist in Spalte 2 <lb/>angegeben) [AЈϭDebye-Hückel-Konstante] <lb/>γ Erdalkalikation ϩϩ ϭ ΄ b 1 • e Ϫ 4AЈ <lb/>b 1 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 J ΅ <lb/>γ 2 <lb/>ClO <lb/>Ϫ <lb/>4 <lb/>ϭ ΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>ΊJ <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 J ΅ <lb/>2 <lb/>Perchlorat <lb/>Literatur <lb/>b 1 <lb/>b 3 <lb/>b 2 <lb/>b 4 <lb/>Mg(ClO 4 ) 2 <lb/>[10] <lb/>0,4503 <lb/>0,7289 <lb/>0,6616 <lb/>0,2633 <lb/>Ca(ClO 4 ) 2 <lb/>[10] <lb/>0,4733 <lb/>0,3769 <lb/>0,8249 <lb/>0,2822 <lb/>Sr(ClO 4 ) 2 <lb/>[10] <lb/>0,5107 <lb/>0,03668 <lb/>0,7797 <lb/>0,3455 <lb/>Ba(ClO 4 ) 2 <lb/>[10] <lb/>0,5238 <lb/>Ϫ0,3778 <lb/>0,7177 <lb/>0,3786 <lb/>UO 2 (ClO 4 ) 2 <lb/>[10] <lb/>0,4261 <lb/>0,9417 <lb/>0,8465 <lb/>0,3337 <lb/> Abb. 6 Individuelle Aktivitätskoeffizienten der Erdalkaliper-<lb/>chlorate <lb/>hydratisierten Kationen konsequent an, im Gegensatz zu <lb/>den individuellen Aktivitätskoeffizienten der Cloridionen <lb/>bei den Alkali-und Erdalkalichloriden, die als Funktion <lb/>der Größe der zugehörigen Kationen betrachtet, ein Mini-<lb/>mum durchlaufen, d. h. sowohl den kleinsten als auch den <lb/>größten Kationen sind die höchsten individuellen Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten der Chloridanionen zugeordnet. <lb/>In Abb. 7 sind die individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>für die Halogenwasserstoffsäuren HCl, HBr und HJ in lo-<lb/>garithmischer Darstellung als Funktion der Konzentration <lb/>aufgetragen. Die optimierten Zahlenwerte der Koeffizienten <lb/>b 1 , ..., b 4 für die Produktfunktion (Gl. 6.3) sind für diese <lb/>Säuren sowie für HClO 4 [55, 56] in Tabelle 9 enthalten. <lb/>Die individuellen Aktivitätskoeffizienten der Säurepro-<lb/>tonen erreichen hohe Werte. Als eine wesentliche Ursache <lb/>dafür kann wohl angenommen werden, dass Protonen im <lb/>Gegensatz zu anderen Ionenarten keine konkret lokalisier-<lb/>ten Ladungsträger in wässeriger Lösung darstellen, sondern <lb/>infolge ihrer Anlagerungsfähigkeit an Wassercluster diesen <lb/>eine positive Überschussladung verleihen. Die mithin diffe-<lb/>rentiell positiv geladenen Wassermoleküle entwickeln eine <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>811 <lb/></page>

			<body>Abb. 7 Individuelle Aktivitätskoeffizienten der Halogenwasser-<lb/>stoffsäuren <lb/>Tabelle 9 Die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der optimierten Produkt-<lb/>funktion (Gl.6.3) für Säuren (Die Literatur, aus der die zur Opti-<lb/>mierung dienenden mittleren Aktivitätskoeffizienten entnommen <lb/>wurden, ist in Spalte 2 angegeben) [AЈϭDebye-Hückel-Konstante] <lb/>γ H ϩ ϭ ΄ b 1 • e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 m ΅ <lb/>γ Säureanion Ϫ ϭ ΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 m ΅ <lb/>Säure <lb/>Literatur <lb/>b 1 <lb/>b 3 <lb/>b 2 <lb/>b 4 <lb/>HCl <lb/>[82] <lb/>0,1570 <lb/>0,2927 <lb/>0,6718 <lb/>0,3112 <lb/>HBr <lb/>[82] <lb/>0,1322 <lb/>0,6717 <lb/>0,7895 <lb/>0,2046 <lb/>HJ <lb/>[82] <lb/>0,1251 <lb/>0,7745 <lb/>0,7673 <lb/>0,1744 <lb/>HClO 4 <lb/>[10] <lb/>0,1291 <lb/>0,6775 <lb/>0,8978 <lb/>0,2466 <lb/>besonders geartete, intensive elektrostatische Wechselwir-<lb/>kung untereinander [6, 8, 14, 55]. Einen gegensätzlichen <lb/>Effekt auf die freie Exzessenthalpie der Säureprotonen er-<lb/>zeugt die Coulombsche Wechselwirkung der positiv gelade-<lb/>nen Wassermoleküle in den Hydratationssphären mit den <lb/>negativen Ladungen der Säureanionen. Dieser Einfluss ist <lb/>bei den kleinsten Säureanionen am größten, was sich in der <lb/>Konsequenz dahingehend auswirkt, dass die individuellen <lb/>Aktivitätskoeffizienten der Wasserstoffionen von Säure-<lb/>lösungen mit der Größe der Säureanionen zunehmen. Das <lb/>komplexe Perchloratanion der Perchlorsäure reiht sich wi-<lb/>derspruchsfrei in diese Interpretation ein. Bei den Säure-<lb/>anionen sind die elektrostatischen Wechselwirkungen unter-<lb/>einander zwischen den kleinen Chloridionen intensiver als <lb/>zwischen größeren Anionen, insofern wird das zunächst <lb/>überraschende Ergebnis plausibel, dass der individuelle <lb/>Aktivitätskoeffizient des Cl Ϫ -Ions in Salzsäure größer ist als <lb/>der des Br Ϫ -Ions in HBr-Lösungen oder der des J Ϫ -Ions <lb/>in HJ-Lösungen. Selbstverständlich können elektrostatische <lb/>Wechselwirkungen nicht als alleinige Ursache für die He-<lb/>rausbildung der Größe individueller Aktivitätskoeffizienten <lb/>angesehen werden. Sie spielen aber sicher in wässerigen <lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>Abb. 8 Individuelle Aktivitätskoeffizienten von Alkalihydroxiden <lb/>Säurelösungen und in Lösungen von Metallhydroxiden eine <lb/>dominierende Rolle. Ein ähnliches Verhalten wie Protonen <lb/>hinsichtlich ihrer Anlagerungsfähigkeit an Wassermoleküle <lb/>zeigen Hydroxydionen, natürlich mit dem Unterschied, dass <lb/>dadurch den Wassermolekülen im zeitlichen Mittel eine <lb/>negative Überschussladung verliehen wird. In Korrelation <lb/>zu dieser Interpretation ergibt sich zwanglos eine Erklärung <lb/>dafür, dass bei Alkalihydroxyden die Größe der individuel-<lb/>len Aktivitätskoeffizienten der Alkalikationen ihrem Ionen-<lb/>durchmesser proportional ist und die der OH Ϫ -Ionen mit <lb/>der Größe der dazugehörigen unhydratisierten Kationen <lb/>wachsen. Weil Kationen in der Regel kleiner sind als Anio-<lb/>nen, macht sich der reduzierende Einfluss der elektrosta-<lb/>tischen Wechselwirkung zwischen den geladenen Wasser-<lb/>dipolen in der Hydratationssphäre der Kationen in <lb/>Alkalihydroxidlösungen auf die freie Exzessenthalpie der <lb/>Hydroxidionen stärker bemerkbar als die entsprechende <lb/>Wechselwirkung mit den Anionen bei Halogenwasserstoff-<lb/>säuren auf die freie Exzessenthalpie ihrer Wasserstoffionen. <lb/>In Abb. 8 sind die individuellen Aktivitätskoeffizienten der <lb/>Alkalihydroxyde in logarithmischer Darstellung als Funk-<lb/>tion der Konzentration aufgetragen. Die optimierten Zah-<lb/>lenwerte der Koeffizienten b 1 , ..., b 4 für die Produktfunk-<lb/>tion (Gl. 6.3) sind für Alkalihydroxide in Tabelle 10 <lb/>zusammengestellt. <lb/>8 Vergleichende Diskussion <lb/>8.1 Vergleich mit Literaturwerten <lb/>Die mathematische Optimierung der Produktfunktion <lb/>(Gl. 6.3) für den Konzentrationsverlauf der Quadrate der <lb/>mittleren Aktivitätskoeffizienten starker Elektrolyte führt <lb/>zu Faktorfunktionen, die eine überraschend charakteris-<lb/>tisch einheitliche Verlaufsform der individuellen Aktivitäts-<lb/>koeffizienten in Abhängigkeit von der Konzentration für <lb/>die Kationen untereinander und für die Anionen unterei-<lb/>nander ergeben. Ihre Werte und Größenverhältnisse korre-<lb/>lieren in plausibler Weise mit Ionenparametern. Es ergeben <lb/>sich die gleichen Abstufungen, wie sie auch von Bates, <lb/>Staples und Robinson [68] für Alkali-und Erdalkalichloride <lb/>sowie Chlorwasserstoffsäure auf Basis der Hydratationshy-<lb/></body>

			<note place="footnote">>www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>812 <lb/></page>

			<body>Tabelle 10 Die Koeffizienten b 1 , ..., b 4 der optimierten Produkt-<lb/>funktion (Gl.6.3) für Alkalihydroxide (Die Literatur, aus der die <lb/>zur Optimierung dienenden mittleren Aktivitätskoeffizienten ent-<lb/>nommen wurden, ist in Spalte 2 angegeben) [AЈϭDebye-Hückel-<lb/>Konstante] <lb/>γ Alkalikation ϩ ϭ ΄ b 1 • e Ϫ AЈ <lb/>b 1 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 1 ) • e b 3 m ΅ <lb/>γ OH Ϫ ϭ ΄ b 2 • e Ϫ AЈ <lb/>b 2 <lb/>Ίm <lb/>ϩ (1 Ϫ b 2 ) • e b 4 m ΅ <lb/>Alkalihydroxid <lb/>Literatur <lb/>b 1 <lb/>b 3 <lb/>b 2 <lb/>b 4 <lb/>LiOH a) <lb/>[71] <lb/>0,6140 <lb/>0,4970 <lb/>0,3978 <lb/>Ϫ0,5275 <lb/>NaOH <lb/>[10] <lb/>0,1758 <lb/>0,3046 <lb/>0,8710 <lb/>0,1526 <lb/>KOH <lb/>[10] <lb/>0,1654 <lb/>0,3725 <lb/>0,7394 <lb/>0,1474 <lb/>a) Für die in den Tabellen 6 und 10 mit einem a( a) ) bezeichneten <lb/>Elektrolyte wurden die Konstanten b 1 , ..., b 4 der Produktfunktio-<lb/>nen (Gl.6.3) versuchsweise mit dem Verfahren nach Levenberg-<lb/>Marquardt [80], einem kombinierten Gauss-Newton-Iterationsver-<lb/>fahren, simultan optimiert, weil eine sukzessive Bestimmung nach <lb/>der asymptotischen Theorie [56, 57] als Folge des Fehlens von mitt-<lb/>leren Aktivitätskoeffizienten bei hohen Konzentrationen nicht <lb/>möglich war. <lb/>pothese von Stokes und Robinson [83] erhalten worden sind. <lb/>Dieses Modell liefert bei allen einschränkenden Vorausset-<lb/>zungen, auf die die Autoren auch selbst hinweisen, eine <lb/>Größenrelation der individuellen Aktivitätskoeffizienten <lb/>der Alkali-und Erdalkaliionen von Chloriden, der eine <lb/>hohe Wahrscheinlichkeit eingeräumt werden kann. Der be-<lb/>sondere Vorteil des Modells ist, dass alle benutzten Parame-<lb/>ter experimentell zugänglich sind. Allerdings beschränken <lb/>die Autoren ihre Berechnungen ausschließlich auf Chloride. <lb/>Elektrolyte mit anderen Anionen werden in ihre Betrach-<lb/>tungen nicht einbezogen. Die Chloridanionen werden als <lb/>unhydratisiert angenommen. Nur die Kationen sollen eine <lb/>Hydrathülle besitzen, wobei die Hydratationszahl über den <lb/>gesamten Konzentrationsbereich als konstant angenommen <lb/>wird, was ebenfalls mit Sicherheit nicht zutrifft. Im Gegen-<lb/>teil, bei sehr konzentrierten Elektrolytlösungen sollte ohne-<lb/>hin die Vorstellung von der Ausbildung einer Hydrat&quot;hülle&quot; <lb/>um die Ionen herum aufgegeben werden, weil sich bei <lb/>höchsten Elektrolytkonzentrationen der Ordnungszustand <lb/>der Lösung dem eines hydratwasserhaltigen Salzkristalls <lb/>nähert, wie Strukturuntersuchungen zeigen [14]. Außerdem <lb/>wäre, wie Überschlagsrechnungen belegen, in hochkon-<lb/>zentrierten Elektrolytlösungen die Anzahl der vorhandenen <lb/>Wassermoleküle nicht ausreichend, um komplette <lb/>Hydrat&quot;hüllen&quot; um die Ionen herum auszubilden. Insofern <lb/>ist eine genaue Übereinstimmung in den Absolutwerten der <lb/>durch Zerlegung des Produktansatzes berechneten individu-<lb/>ellen Aktivitätskoeffizienten mit den von Bates, Staples und <lb/>Robinson angegebenen Werten nicht zu erwarten. Die Dis-<lb/>krepanzen sind bei geringen Elektrolytkonzentrationen <lb/>relativ gesehen am größten. Die Korrelation in der tenden-<lb/>ziellen Abstufung der Einzelionenaktivitätskoeffizienten für <lb/>homologe Ionen stimmt jedoch eindeutig überein. <lb/></body>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<body>Abb. 9 Experimentell erhaltene Quotienten von Einzelionenakti-<lb/>vitätskoeffizienten im Vergleich mit berechneten in logarithmischer <lb/>Darstellung als Funktion der NaClO 4 -Konzentration <lb/>Im Gegensatz dazu erhalten Vera et al. [62, 65, 66] eine <lb/>abweichende Reihenfolge in der Größe der individuellen <lb/>Aktivitätskoeffizienten der Kationen von KCl und NaCl, <lb/>die von den Autoren zwar erkannt, jedoch nicht diskutiert <lb/>wird [62]. Die Anwendung ionenselektiver Elektroden eröff-<lb/>net prinzipiell keine neuartigen Gesichtspunkte hinsichtlich <lb/>einer Möglichkeit zur Bestimmung individueller Aktivitäts-<lb/>koeffizienten einzelner Ionensorten über die bisher bekann-<lb/>ten Aspekte bei klassischen Elektrodenreaktionen hinaus. <lb/>Die exakte experimentelle oder mathematische Eliminie-<lb/>rung des Diffusionspotentials aus Messergebnissen an gal-<lb/>vanischen Ketten mit Überführung ist nicht möglich [69] <lb/>oder zumindest ungeklärt, weil das von Vera et al. benutzte <lb/>Kriterium Ϫ die Übereinstimmung des Produktes ihrer er-<lb/>haltenen individuellen Aktivitätskoeffizienten mit mittleren <lb/>Aktivitätskoeffizienten aus Literaturwerten Ϫ als &quot;circulus <lb/>vitiosus&quot; keine Beweiskraft besitzt. <lb/>8.2 Vergleich mit experimentellen Daten <lb/>In den Abschnitten 1 und 2 wurde dargestellt, dass Quoti-<lb/>enten individueller Aktivitätskoeffizienten für Kationen <lb/>und auch für Anionen experimentell zugänglich sind. Die <lb/>durch Zerlegung des Produktansatzes (Gl. 6.3) errechneten <lb/>individuellen Aktivitätskoeffizienten in 3-Komponenten-<lb/>Systemen können nunmehr mit diesen Quotienten ver-<lb/>glichen werden. <lb/>In Abb. 9 sind in logarithmischer Darstellung als Funk-<lb/>tion der Konzentration von NaClO 4 als Fremdsalz die aus <lb/>experimentellen Daten ermittelten Quotienten <lb/>γ H ϩ <lb/>γ Na ϩ <lb/>und <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>γ ClO Ϫ <lb/>4 <lb/>(s. Tabelle 2) den entsprechenden Werte gegenüberge-<lb/>stellt, die sich durch Zerlegung der Produktfunktion <lb/>(Gl. 6.3) aus den Faktorfunktionen errechnen lassen, und <lb/></body>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>813 <lb/></page>

			<body>Abb. 10 Experimentell erhaltene Quotienten von Einzelionenakti-<lb/>vitätskoeffizienten im Vergleich mit berechneten in logarithmischer <lb/>Darstellung als Funktion der KCl-Konzentration <lb/>die Abb. 10 enthält den Vergleich der gemessenen und be-<lb/>rechneten Werte von ln <lb/>γ H ϩ <lb/>γ K ϩ <lb/>in Abhängigkeit vom Fremd-<lb/>salzgehalt an KCl (s. Tabelle 5). Die Übereinstimmung ist <lb/>bis zu mittleren Konzentrationen recht gut. <lb/>Es ergeben sich für die Logarithmen der Quotienten von <lb/>Einzelionenaktivitätskoeffizienten über weite Konzentra-<lb/>tionsbereiche nahezu lineare Abhängigkeiten, wie sie auch <lb/>für mittlere Aktivitätskoeffizienten starker Elektrolyte zu <lb/>beobachten sind. Bei Quotienten aus individuellen Aktivi-<lb/>tätskoeffizienten von Kationen (ln <lb/>γ H ϩ <lb/>γ Na ϩ <lb/>in NaClO 4 und <lb/>ln <lb/>γ H ϩ <lb/>γ K ϩ <lb/>in KCl) wird die Linearität mit der Fremdelektrolyt-<lb/>konzentration schon bei Werten unterhalb m ϭ 2 mol/kg <lb/>erreicht; bei Quotienten aus individuellen Aktivitätskoeffi-<lb/>zienten von Anionen ( <lb/>γ Cl Ϫ <lb/>γ ClO Ϫ <lb/>4 <lb/>in NaClO 4 ) tritt die Linearität <lb/>erst oberhalb einer Fremdelektrolytkonzentration von m ϭ <lb/>4 mol/kg ein. <lb/>Bei sehr hohem Fremdelektrolytgehalt (m &gt; 7 mol/kg) <lb/>werden bei experimentell erhaltenen Quotienten von Einzel-<lb/>ionenaktivitätskoeffizienten Abweichungen von der Linea-<lb/>rität deutlich, die bei den Quotienten aus errechneten in-<lb/>dividuellen Aktivitätskoeffizienten nicht auftreten. Das ist <lb/>eine direkte Folge der mathematischen Natur der Produkt-<lb/>ansätze (Gl. 6.3) bzw. (Gl. 6.4), die für diese hohen Kon-<lb/>zentrationen einer Erweiterung bedürfen [70, 79, 81]. Aus <lb/>dem Vergleich ist zu entnehmen, dass der Gültigkeitsbereich <lb/>der Faktorfunktionen auf Konzentrationen bis etwa 5 mol/ <lb/>kg zu begrenzen ist. Die angewandte Methode zur Errech-<lb/>nung individueller Aktivitätskoeffizienten einzelner Ionen-<lb/>sorten erfährt durch die Übereinstimmung mit experimen-<lb/>tell gewonnenen Werten eine Bestätigung. <lb/>Insgesamt zeigen alle für die einzelnen Ionensorten von <lb/>starken Elektrolyten errechneten individuellen Aktivitäts-<lb/></body>

			<note place="headnote">A. Ferse <lb/></note>

			<body>koeffizienten den aus theoretischen Erwägungen heraus er-<lb/>warteten Verlauf mit der Konzentration, und sie korrespon-<lb/>dieren in jedem Falle mit den Vorstellungen über ihre <lb/>Größe, die sich aus einer Vielzahl von elektrochemischen <lb/>Untersuchungen und Experimenten ableiten lassen (vgl. <lb/>z.B. [49]). <lb/>Literatur <lb/></body>

			<listBibl>[1] K. Schwabe, &quot;Physikalische Chemie&quot;, 3 nd . ed., Vol. 1, Akade-<lb/>mie Verlag, Berlin, 1986, p. 299. <lb/>[2] R. H. Stokes, &quot;Thermodynamics of Solutions&quot;, p. 10, in: &quot;Acti-<lb/>vity Coefficients in Electrolyte Solutions&quot;, K. S. Pitzer (ed.), <lb/>2 nd . ed., CRC Press Boca Raton Ann Arbor, Boston Ϫ Lon-<lb/>don, 1991. <lb/>[3] S. P. L. Sørensen, K. Linderstrøm-Lang, Compt. rend. du Lab. <lb/>Carlsberg 1924, 15, 1. <lb/>[4] A. Ferse, unveröffentlicht. <lb/>[5] &quot;Handbook of Chemistry and Physics&quot;, 85 nd . ed., CRC Press, <lb/>Boca Raton, London Ϫ New York Ϫ Washington, DC, <lb/>2004Ϫ2005. <lb/>[6] A. Ferse, Dissertation, Techn. Univ. Dresden, 1964. <lb/>[7] A. Ferse, K. Schwabe, Z. Phys. Chem. (Leipzig) 1965, 230, 20. <lb/>[8] A. Ferse, E. Ferse, Z. Chem. 1966, 6, 241. <lb/>[9] K. Schwabe, H. Kelm, Chr. Queck, Z. Phys. Chem. (Leipzig) <lb/>1974, 255, 1149. <lb/>[10] R. A. Robinson, R. H. Stokes, &quot;Electrolyte Solutions&quot;, Butter-<lb/>worths Scientific Publications, London 1955 (die in der Auf-<lb/>lage 1959/1965 angegebenen mittleren Aktivitätskoeffizienten <lb/>weichen z. T. etwas von den in der früheren Auflage enthal-<lb/>tenen ab). <lb/>[11] A. F. Hidalgo, C. Orr jr., J. Chem. Eng. Data 1968, 13, 49. <lb/>[12] &quot;Handbuch des Chemikers&quot;, B. P. Nikolski (ed.), Verlag Tech-<lb/>nik Berlin, 1959. <lb/>[13] U. Jensen, Dipl.-Arb., Techn. Univ. Dresden, 1962. <lb/>[14] O. J. Samoilow, &quot;Die Struktur wässriger Elektrolytlösungen und <lb/>die Hydratation von Ionen&quot;, G. Teubner Verl. Leipzig 1961 und <lb/>englische Übersetzung, &quot;Structure of Aqueous Electrolyte Solu-<lb/>tions and the Hydration of Ions&quot;, Consultants Bureau Enter-<lb/>prices Inc., New York, 1965. <lb/>[15] P. Debye, E. Hückel, Phys. Z. (Leipzig) 1923, 24, 185. <lb/>[16] P. Debye, E. Hückel, Phys. Z. (Leipzig) 1923, 24, 305. <lb/>[17] E. Hückel, Phys. Z. (Leipzig) 1925, 26, 93. <lb/>[18] E. A. Guggenheim, Phil. Mag. 1935, 19, 588. <lb/>[19] C. W. Davies, J. Chem. Soc. 1938, 2093. <lb/>[20] G. Scatchard, Chem. Rev. 1936, 19, 309. <lb/>[21] R. A. Gordon, Annu. Rev. Phys. Chem. 1950, 1, 59. <lb/>[22] H. S. Harned, Annu. Rev. Phys. Chem. 1951, 2, 37. <lb/>[23] T. F. Young, C. Jones, Annu. Rev. Phys. Chem. 1952, 3, 275. <lb/>[24] C. W. Davies, C. B. Monk, Annu. Rep. Progr. Chem. 1952, <lb/>49, 28. <lb/>[25] M. Leist, Wiss. Z. Univ. Rostock, math. nat. R. 1952/53, 2, 187. <lb/>[26] R. M. Fuoss, F. A. Fuoss, Annu. Rev. Phys. Chem. 1953, 4, 49. <lb/>[27] H. S. Frank, Maak-Sang Tsao, Annu. Rev. Phys. Chem. 1954, <lb/>5, 43. <lb/>[28] O. Redlich, A. C. Jones, Annu. Rev. Phys. Chem. 1955, 6, 71. <lb/>[29] R. A. Robinson, R. H. Stokes, Annu. Rev. Phys. Chem. 1957, <lb/>8, 37. <lb/>[30] H. Falkenhagen, &quot;Ergebnisse der modernen Elektrolytfor-<lb/>schung&quot;, S.-B. der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu <lb/>Berlin, Klasse Chemie, Geologie, Biologie 1957, 2, 1. <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">www.zaac.wiley-vch.de <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/></note>

			<page>814 <lb/></page>

			<listBibl>[31] T. Shedlowsky, Annu. Rev. Phys. Chem. 1958, 9, 45. <lb/>[32] C. A. Kraus, J. Chem. Educ. 1958, 35, 324. <lb/>[33] J. C. Poirier, Annu. Rev. Phys. Chem. 1959, 10, 247. <lb/>[34] H. L. Friedman, Annu. Rev. Phys. Chem. 1961, 12, 171. <lb/>[35] F. T. Young, D. E. Irish, Annu. Rev. Phys. Chem. 1962, 13, 435. <lb/>[36] H. Eyring, D. Henderson, W. Jost, &quot;Physical Chemistry, an <lb/>Advanced Treatise&quot;, Vol. 8, Academic Press, New York, 1971. <lb/>[37] H. L. Friedman, Annu. Rev. Phys. Chem. 1981, 32, 179. <lb/>[38] D. A. MacInnes, &quot;The Principles of Electrochemistry&quot;, Rein-<lb/>hold Publishing Corporation, New York, 1939; Dover Ϫ New <lb/>York, 1961. <lb/>[39] H. S. Harned, B. B. Owen, &quot;The Physical Chemistry of Electro-<lb/>lytic Solutions&quot;, 3 nd ed., Reinhold Publishing Corporation, <lb/>New York, 1958. <lb/>[40] C. B. Monk, &quot;Electrolytic Dissociation&quot;, Academic Press, Lon-<lb/>don Ϫ New York, 1961. <lb/>[41] H. L. Friedman, &quot;Ionic Solution Theory&quot;, Interscience, New <lb/>York, 1962. <lb/>[42] B. E. Conway, R. G. Barrados, &quot;Chemical Physics of Ionic <lb/>Solution&quot;, John Wiley &amp; Sons, New York, 1966. <lb/>[43] H. Falkenhagen, &quot;Teorie der Elektrolyte&quot;, Hirzel-Verlag, <lb/>Leipzig, 1971. <lb/>[44] W. Ebeling, H. Krinke, &quot;The Chemical Physics of Solution&quot;, <lb/>Part C, in R. E. Dognadze et al., (eds), Elsevier, Amsterdam, <lb/>1988. <lb/>[45] J. Gmehling, B. Kolbe, &quot;Thermodynamik&quot;, Georg Thieme <lb/>Verlag, Stuttgart 1988. <lb/>[46] &quot;Activity Coefficients in Electrolyte Solutions&quot;, K. S. Pitzer <lb/>(ed.), 2 nd ed., CRC Press Boca Raton Ann Arbor, Boston Ϫ <lb/>London, 1991. <lb/>[47] J. Barthel, H. Krinke, W. Kunz, &quot;Physical Chemistry of Elec-<lb/>trolyte Solutions&quot;, Steinkopff, Darmstadt und Springer, New <lb/>York 1998. <lb/>[48] E. M. Kusnezowa, Elektrochimija 1993, 29, 1117 (russ.). <lb/>[49] K. Schwabe, Electrochim. Acta 1967, 12, 67. <lb/>[50] K. Schwabe, &quot;Konzentrierte Elektrolytlösungen. Thermo-<lb/>dynamische und kinetische Eigenschaften&quot;, Sitzungsberichte <lb/>der Sächsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig, <lb/>math.-nat. Klasse Bd. 109, Heft 6, Akademieverlag Berlin, <lb/>1972. <lb/>[51] H. Jahn, H. Kaden: &quot;Negative pH-Werte wässriger Lösungen <lb/>hoher H 2 SO 4 -Konzentration Messung und Interpretation&quot;, Ab-<lb/>handlungen der Sächsischen Akademie der Wissenschaften zu <lb/>Leipzig, math.-nat. Klasse Bd. 63, Heft 5, 54-57 2006. <lb/>[52] K. Schwabe, &quot;pH-Meßtechnik&quot;, 4. Aufl., Verlag Theodor <lb/>Steinkopff, Dresden Ϫ Leipzig, 1976. <lb/>[53] H. Galster, &quot;pH-Messung: Grundlagen, Methoden, Anwendun-<lb/>gen, Geräte&quot;, VCH Verlagsgesellschaft, Weinheim, 1990. <lb/>[54] D. A. MacInnes, J. Am. Chem. Soc. 1919, 41, 1086. <lb/>[55] A. Ferse, Z. Chemie 1978, 18, 8. <lb/>[56] A. Ferse, Z. Phys. Chem. (Leipzig) 1977, 258, 257. <lb/>[57] A. Ferse, P. Neumann, Math. Operationsforsch. Statist., Ser. <lb/>Statistics 1977, 8, 529. <lb/>[58] W. Ebeling, K. Scherwinski, Z. Phys. Chem. (Leipzig) 1983, <lb/>264, 1. <lb/>[59] K. S. Pitzer, &quot;Ion Interaction Approach: Theory and Data Cor-<lb/>relation&quot;, in: &quot;Activity Coefficients in Electrolyte Solutions&quot;, <lb/>K. S. Pitzer (ed.), 2 nd ed. CRC Press Boca Raton Ann Arbor, <lb/>Boston Ϫ London, 1991. <lb/>[60] J. Li, H.-M. Polka, J. Gmehling, Fluid Phase Equilibria 1994, <lb/>94, 89. <lb/>[61] H.-M. Polka, J. Li, J. Gmehling, Fluid Phase Equilibria 1994, <lb/>94, 115. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Zur Problematik individueller thermodynamischer Aktivitätskoeffizienten <lb/></note>

			<listBibl>[62] G. Wilczek-Vera, E. Rodil, J. H. Vera, AIChEJ 2004, 50, 445. <lb/>[63] L. A. Bromley, AIChEJ 1973, 19, 313. <lb/>[64] vgl. R. G. Bates, &quot;Determination of pH, Theory and Practice&quot;, <lb/>2 nd ed., J. Wiley, New York, 1965. <lb/>[65] M. K. Khoshkbarchi, J. H. Vera, AIChEJ 1996, 42, 249. <lb/>[66] H. R. Rabie, G. Wilczek-Vera, J. H. Vera, J. Solution Chem. <lb/>1999, 28, 885. <lb/>[67] A. C. Schneider, C. Pasel, M. Luckas, K. G. Schmidt, J.-D. <lb/>Herbell, Chem. Ing. Tech. 2003, 75, 244. <lb/>[68] R. G. Bates, B. R. Staples, R. A. Robinson, Anal. Chem. 1970, <lb/>42, 867. <lb/>[69] F. Malatesta, J. Solution Chem. 2000, 29, 771. <lb/>[70] A. Ferse, Z. Phys. Chem. (Leipzig) 1978, 259, 577. <lb/>[71] W. J. Hamer, Y.-Ch. Wu, J. Phys. Chem. Ref. Data 1972, 1, <lb/>1047. <lb/>[72] B. R. Staples, R. L. Nuttall, J. Phys. Chem. Ref. Data 1977, <lb/>6, 385. <lb/>[73] J. W. Linnik, &quot;Die Methode der kleinsten Quadrate in moderner <lb/>Darstellung&quot;, Verlag der Wissenschaften, Berlin, 1961. <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">Z. Anorg. Allg. Chem. 2008, 797Ϫ815 <lb/>© 2008 WILEY-VCH Verlag GmbH &amp; Co. KGaA, Weinheim <lb/>www.zaac.wiley-vch.de <lb/></note>

			<page>815 <lb/></page>

			<listBibl>[74] P. H. Müller, &quot;Wahrscheinlichkeitsrechnung und mathematische <lb/>Statistik&quot;, Lexikon, Akademie-Verlag, Berlin, 1970. <lb/>[75] J. Ortega, C. W. Rheinboldt, &quot;Iterative Solution of Non-linear <lb/>Equations in Several Variables&quot;, Academic Press, New York Ϫ <lb/>London, 1970. <lb/>[76] H. Späth, Commun. Amer. Comput. Mach. 1967, 10, 726. <lb/>[77] F. Lennartz, H.-O. Müller, V. Nollau, G. H. Schmitz, Water <lb/>Resourses Research, im Druck. <lb/>[78] D. J. Wilde: &quot;Optimal seeking methode&quot;, Prentice-Hall, Engle-<lb/>wood Cliffs, 1964. <lb/>[79] A. Ferse, Z. Phys. Chem. (Leipzig) 1981, 262, 977. <lb/>[80] D. M. Bates, D. G. Watts, &quot;Nonlineare Regression Analysis and <lb/>its Applications&quot;, John Wiley &amp; Sons, New York Ϫ Chichester <lb/>Ϫ Brisbane Ϫ Toronto Ϫ Singapore, 1988. <lb/>[81] A. Ferse, H.-O. Müller, zur Publikation vorbereitet. <lb/>[82] R. Haase, H. Naas, H. Thumm, Z. Phys. Chem. N. F. (Frank-<lb/>furt) 1963, 37, 210. <lb/>[83] R. H. Stokes, R. A. Robinson, J. Am. Chem. Soc. 1948, 70, <lb/>1870. </listBibl>


	</text>
</tei>
