<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_117.v83"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>La dissolution de l&apos;anode de cuivre dans les solutions faiblement chlorurées<lb/> ROBERT-LOUIS<lb/> BROSSARD<lb/> Institut de recherche cl&apos;Hydro-Québec,<lb/> C.P. 1000, 1800 Montée Ste-Julie, Varemies (Qué.), Canada<lb/> J0L2P0<lb/> Reçu le 21 dccembrc 1982<lb/> ROBERT-LOUIS BROSSARD. Can. J. Chem. 61, 2022 (1983).<lb/> La dissolution de l&apos;anode de cuivre a été étudiée en solution aqueuse de pH égal à 4 et dont la concentration en LiCl dissous<lb/> a été variée de 0,005 M à 0.1 M. Dans la zone de dissolution active, la valence de dissolution est égale à 1 entre 0,03 M et<lb/> 0,1 M pour être comprise entre 1 et 2 en-dessous de 0,03 M. Entre 0,03 Ai et 0,1 M, l&apos;étape qui contrôle la vitesse de<lb/> dissolution est presque entièrement attribuable à la diffusion des ions CuCN&quot; dans la solution pour les tensions les plus faibles.<lb/> La mesure de l&apos;ordre de la réaction par rapport aux ions Cl qui est proche de un pour des tensions voisines de la tension<lb/> réversible (£ c «/c«ci) de la réaction Cu + CP = CuCI + le, suggère que la diffusion des ions Cl~ dans la solution tend aussi<lb/> à devenir une étape contrôlante lorsque la tension devient voisine de £cwcuci.<lb/> Pour sa part, le CuCI fait son apparition dès que la tension atteint £cu/c&quot;ci alors que les courbes en balayage linéaire de tension<lb/> présentent deux sommets. Ces deux pics ont comme étape limitante la diffusion des ions dans la solution. La hauteur des deux<lb/> pics est entièrement explicable à partir de la diffusion des ions Cl&quot; dans la solution comme étape la plus lente. Par ailleurs,<lb/> le rapport entre le sommet de la deuxième vague et le sommet de la première vague est de 2,14. Ce comportement est en<lb/> harmonie avec le fait que la valence de dissolution du cuivre augmente depuis le premier pic jusqu&apos;au deuxième.<lb/> ROBERT-LOUIS BROSSARD. Can. J. Chem. 61, 2022 (1983).<lb/> The dissolution of a coppcr anode has been studied in aqueous solution at pH 4 and in which the dissolved LiCl was varied<lb/> between 0.005 M and 0.1 M. In the dissolution zone, the dissolution valence is unity between 0.03 M and 0.1 M and the step<lb/> controlling the speed of dissolution is almost entirely attributable to the diffusion of CuClP ion in solution for the weakest<lb/> voltage. The order of reaction with respect to the chloride ion (CP) is close to unity for voltage close to the reversible voltage<lb/> (£cu/ci,ci) of the reaction Cu + CP = CuCI + le, suggesting that diffusion of CP ions in solution tends also to become a<lb/> controlling step when the voltage is close to £cvc-uci.<lb/> CuCI appears when the voltage reaches Sc/cuci, that is when the linear sweep voltage curves show two peaks. These two<lb/> peaks have the diffusion of ions in the solution as their limiting step. The height of these two peaks is explicable by the diffusion<lb/> of Cr ions in solution as the slowest step. On the other hand, the ratio between the peak of the second wave and that of the<lb/> first is 2.14. This behaviour is in agreement with the fact that the valence of dissolution of copper increases from the first peak<lb/> to the second.<lb/> [Journal translation]<lb/> </front>

			<body>1. Introduction<lb/> L&apos;usage de solutions qui contiennent des ions Cl&quot; tend à se<lb/> répandre dans les procédés d&apos;usinage et de polissage du cuivre<lb/> par voie électrochimique. 11 est aussi reconnu que les ions CP<lb/> jouent un rôle prédominant dans le processus de corrosion de<lb/> ce métal (1 à 8). Ainsi, de nombreuses recherches se sont<lb/> penchées sur l&apos;étude des mécanismes de dissolution du cuivre<lb/> en présence des ions chlorures (1 à 20).<lb/> Dans les solutions acides ou voisines de la neutralité,<lb/> l&apos;étape déterminante de la dissolution active du cuivre est im-<lb/>putée à la diffusion d&apos;une espèce ionique dans la solution. Les<lb/> espèces envisagées sont le Cl&quot; (1), le Cu + (13, 14) ou, plus<lb/> généralement, un chlorocomplexe de cuivre (2-8, 18-20).<lb/> L&apos;anode a cependant tendance à se recouvrir de CuCI (16)<lb/> lorsque la tension devient suffisamment anodique. Dans ces<lb/> conditions, les auteurs (5, 13, 14, 18) pensent que l&apos;étape<lb/> limitante est la diffusion des ions CP dans la solution. Ces<lb/> études ont été conduites pour des concentrations en CP supé-<lb/>rieures à 0,1 Ai soit en milieu de pH 3 (1, 5, 13, 14, 16), soit<lb/> dans une gamme de pH comprise entre 4 et 7 (8, 19, 21, 22),<lb/> alors que Braun et Nobe (1) prévoient un changement de mé-<lb/>canisme en-dessous de 0,1 Ai en CP.<lb/> Le présent travail se propose d&apos;approfondir l&apos;étude de la<lb/> dissolution anodique du cuivre en solution aqueuse de pH = 4<lb/> dont la concentration en CP est comprise entre 0,005 M et<lb/> 0,1 M.<lb/> 2. Partie expérimentale<lb/> 2.1 La cellule et ses accessoires<lb/> Les détails relatifs à la cellule et ses accessoires ainsi qu&apos;aux élec-<lb/>trodes de travail sont donnés dans un article précédent (20).<lb/> 2.2 La préparation des essais<lb/> Un barbotage d&apos;azote de 6 h précédait l&apos;immersion de l&apos;électrode de<lb/> cuivre dans la solution. Les solutions contenaient entre 0,05 et 0,1 M<lb/> de LiCl dissous. Un tampon à base de phtalatc de potassium a été<lb/> utilisé pour stabiliser le pH à 4.<lb/> La méthode employée par Shocsmith et al. (23, 24) a été retenue<lb/> pour le polissage du cuivre: l&apos;échantillon était poli mécaniquement par<lb/> abrasion avec du papier au carbure de silicium pour se terminer par un<lb/> polissage avec l&apos;alumine de 1 |x. L&apos;échantillon était alors rincé à<lb/> l&apos;alcool, à l&apos;acétone puis à l&apos;eau distillée avant son immersion.<lb/> 2.3 Les techniques expérimentales<lb/> utilisées Les courbes en balayage linéaire de la tension ont été obtenues par<lb/> les méthodes courantes. Un bain thermostatique a servi au contrôle de<lb/> la température. La valence de dissolution a été déterminée dans la zone<lb/> de dissolution active avec 0,1 Me.n LiCl dissous. Elle a été mesurée<lb/> par perte de poids (11, 21) après que l&apos;électrode de cuivre, soumise à<lb/> une tension constante, ait été traversée par une charge de 50 C.<lb/> 3. Résultats expérimentaux<lb/> 3.1 Apparition<lb/> du produit<lb/> de corrosion<lb/> L&apos;enregistrement obtenu en balayage linéaire de la tension,<lb/> reproduit à la fig. 1, et qui correspond à une vitesse de balayage<lb/> en tension de 1 mV/s, est représentatif du comportement de<lb/> l&apos;anode de cuivre. La courbe montre deux vagues d&apos;oxydation.<lb/> La vague &quot;1&quot; est bien définie et son maximum a comme co-<lb/>ordonnées 0 mV ccs et 5,3 mA/cm 2 . La vague &quot;2&quot;, plus diffuse,<lb/> a un maximum en courant voisin de 12 mA/cm 2 . D&apos;après les<lb/> travaux réalisés dans les solutions chlorurées acides (14), la<lb/> valence de dissolution est proche de un dans la région de la<lb/> première vague pour être voisine de deux dans la région de la<lb/> deuxième vague.<lb/> Par ailleurs, la relation E vs. log, 0 i est linéaire dans la partie<lb/> 
			
			<note place="headnote">BROSSARD<lb/> </note>
			
			<page>2023<lb/> </page>
			
			a»<lb/> &quot;O<lb/> o<lb/> c &lt;<lb/> &lt;\j E<lb/> o<lb/> s,<lb/> &lt;<lb/> E<lb/> CD<lb/> &quot;O O<lb/> J= &quot;a<lb/> O<lb/> -200<lb/> 0 200<lb/> 400 600<lb/> 800<lb/> E/(mVecs)<lb/> FIG. 1. Courbe de polarisation en balayage linéaire de la tension<lb/> sur un fil de cuivre. Balayage à 1 mV/s. LiCl: 0,1 M. La solution est<lb/> non agitée et l&apos;électrode est en position stationnaire. E, = o: tension à<lb/> courant nul. La région &quot;a&quot; en médaillon correspond à la première<lb/> portion de la partie ascendante de la première vague d&apos;oxydation.<lb/> ascendante de la vague &quot;1&quot; alors que l&apos;examen de la surface de<lb/> l&apos;anode par le microscope a permis d&apos;observer que le cuivre<lb/> reste à nu jusqu&apos;au voisinage de la tension réversible (£cu/cuci)<lb/> de la réaction:<lb/> [1]<lb/> Cu + C I&quot; = CuCI + e<lb/> qui est donné par (25):<lb/> [2]<lb/> Ecu/cc, = 0,109 -0,0591 log,&quot; (CD<lb/> où £cu/cuci est en volt par rapport à l&apos;électrode au calomel<lb/> saturé.<lb/> Le produit de corrosion s&apos;accumule sur l&apos;électrode dès que la<lb/> tension imposée dépasse de quelques mV la tension réversible<lb/> £cu/aci (Fig-2). Dans le cas reproduit à la fig. 2, E CWCaa<lb/> est de —50 mV oe (25) alors que l&apos;échantillon a été polarisé jusqu&apos;à<lb/> —25 mV oes . On remarque que la surface est non uniformément<lb/> recouverte par le produit de corrosion.<lb/> Pour sa part, la relation E vs. log ]0 / cesse d&apos;être linéaire<lb/> lorsque le produit de corrosion fait son apparition et le sommet<lb/> de la première vague de passivation est atteint lorsque E dé-<lb/>passe E cu/cuC ,<lb/> de 50 mV environ. Ce comportement laisse en-<lb/>trevoir un changement au niveau du mécanisme de dissolution<lb/> avec l&apos;apparition du produit de corrosion.<lb/> 3.2 Comportement du cuivre dans la zone de dissolution active<lb/> (E &lt; Ecu/cuci)<lb/> Les valeurs expérimentales de la valence de dissolution sont<lb/> rassemblées au tableau 1 pour des concentrations en ions CP<lb/> comprises entre 0,005 et 0,1 M. On remarque que la valence de<lb/> dissolution dépend de la concentration en ions Cl&quot;. Elle est de<lb/> 1,0 entre 0,1 et 0,03 M pour augmenter avec une concentration<lb/> n /<lb/> : ~ f<lb/> 1 —<lb/> 1<lb/> 10 /¿m<lb/> FIG. 2. Aspect de la surface de l&apos;anode en présence du produit de<lb/> corrosion. Retrait de l&apos;électrode: -25 mV&quot;. Conditions expéri-<lb/>mentales données à la fig. 1.<lb/> TABLEAU 1. Valeurs expérimentales de<lb/> la valence de dissolution à différentes<lb/> concentrations en ions Cl&quot;<lb/> Cl&quot; (M)<lb/> n&quot;<lb/> 0,005<lb/> 1,65<lb/> 0,01<lb/> 1,65<lb/> 0,02<lb/> 1,35<lb/> 0,03<lb/> 1,0<lb/> 0,05<lb/> 1,0<lb/> 0,07<lb/> 1,0<lb/> 0,1<lb/> 1,0&quot;<lb/> &quot;Valeurs calculées à partir de la pente<lb/> (dE/d log,,, /) à 22°C.<lb/> &apos;&apos; Valeur confirmée expérimentalement par<lb/> perte de poids.<lb/> décroissante en Cl&quot; et atteindre 1,65 à 0,005 M. Ce com-<lb/>portement tend à confirmer les prévisions faites à partir des<lb/> calculs théoriques de Braun et Nobe (1) qui suggèrent, no-<lb/>tamment, qu&apos;une portion non négligeable du cuivre se dissous<lb/> sous forme de Cu 2t lorsque la concentration en ions Cl&quot; est en<lb/> dessous d&apos;une valeur voisine de 0,05 M.<lb/> Les particularités de l&apos;anode de cuivre, polarisée à des ten-<lb/>sions inférieures à £ C u/cuci&gt; et dans la gamme de concentration<lb/> comprise entre 0,03 et 0,1 M, sont:<lb/> (a) la relation E vs. log 10 i est linéaire avec une pente voisine<lb/> de 60 mV/décade (Fig. 3). (dE/d log 10 /) cr = 60 mV/décade;<lb/> (b) la relation i vs. cj 1/2 est linéaire pour w &lt; 375 rad/s et<lb/> l&apos;ordonnée à l&apos;origine passe près de zéro (Fig. 4), i.e.<lb/> (di/d 0)&apos; /2 ) c . ci -est constante;<lb/> (c) la relation E vs. log,,, /w&quot; l/2 donne une droite avec une<lb/>

			<page>2024<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 61. 1983<lb/></note>

			-75r<lb/> -100-<lb/>i—i m mi|<lb/> 1—i i 11 ui|—i—i i i mi<lb/> oj=56,6 rad/s<lb/> -125-<lb/>&gt; £<lb/> -150-<lb/>-175-<lb/>w=628,3 rad/s<lb/> 60 mV/dC<lb/> -200<lb/> mil I I I I lllll<lb/> I I I I llll<lb/> 0,01<lb/> 0,1<lb/> 1,0<lb/> 10<lb/> l/(mA/cm 2 )<lb/> FIG. 3. Relations E vs. log,« / à différentes valeurs de to. Balayage<lb/> à 0,5 mV/s; LiCl: 0,1 Ai. £ s<lb/> E Cu/Cu ci.<lb/> «u^/lrcd 1 &apos; 2 *&quot; 2 )<lb/> FIG. 4. Courant de dissolution anodique en fonction de to&apos; /2 avec E<lb/> et Cl -fixes. E = -160 mV&quot; s (E s £ Cll /cuci); LiCl: 0,1 M.<lb/> pente de 60 mV/décade approximativement (Fig. 5), i.e.<lb/> (dE/d log, 0 ¡w~&apos; /2 )cr.T = 60 mV/décade. Le produit rw&quot; l/2<lb/> représente la pente de la relation iv s. w l/2 dans la zone où cette<lb/> relation est linéaire et où l&apos;ordonnée à l&apos;origine passe par 0<lb/> (Fig. 4). Une valeur de i• uT l/2 correspond à une tension et une<lb/> concentration en CP fixées;<lb/> (d) l&apos;ordre de la réaction par rapport aux ions Cl&quot; dépend de<lb/> la tension (Fig. 6). 11 est proche de 1 lorsque la tension est<lb/> élevée i.e. —20 mV pour tendre vers 2 lorsque la tension va<lb/> décroissant. Ainsi, il atteint 1,83 pour une tension de<lb/> -140 mV;<lb/> (e) la valence de dissolution est égale à 1 (Tableau 1).<lb/> De plus, lorsque l&apos;échantillon est soumis à un balayage de<lb/> retour rapide, une vague de réduction est observée (Fig. 7). Le<lb/> courant qui correspond au sommet de la vague de réduction (Î p )<lb/> est proportionnel au courant d&apos;oxydation (/ ox ). Dans l&apos;exemple<lb/> choisi ici, le balayage est dix fois plus rapide lors du retour.<lb/> Enfin, la quantité d&apos;électricité mise en jeu lors du balayage de<lb/> retour (&lt;2 ca i) es t inférieure à celle mise en jeu lors de l&apos;aller<lb/> (GJ-<lb/>3.3 Comportement<lb/> du cuivre en présence du produit<lb/> de corrosion<lb/> 3.3.1 Nature et caractéristiques du film formé<lb/> L&apos;utilisation du microscope à balayage a permis d&apos;observer<lb/> la surface de l&apos;électrode durant l&apos;oxydation anodique (Figs. 2,<lb/> 8). Rappelons que la présence du produit de corrosion est<lb/> perceptible dès que E dépasse Ecu/cuci (Fig. 2) alors que le<lb/> TD<lb/> a<lb/> E o<lb/> &lt;1<lb/> e<lb/> CM<lb/> I<lb/> 3<lb/> 0,001<lb/> -200<lb/> -160<lb/> -140<lb/> -120<lb/> E(mVecs)<lb/> FiG. 5. ko 1/2 en fonction de la tension imposée. LiCl =0,1 M;<lb/> E s Ecii/cuci-<lb/>sommet de la première vague d&apos;oxydation coïncide avec le<lb/> recouvrement complet de l&apos;électrode (Fig. 8). Pour sa part, le<lb/> courant de dissolution demeure élevé malgré la présence du<lb/> produit de corrosion sur toute la surface. Après un balayage<lb/> anodique de 1 mV/s, l&apos;examen de l&apos;électrode révèle un dépôt<lb/> de plusieurs microns d&apos;épaisseur (à l&apos;oeil nu) dans la partie<lb/> descendante de la deuxième vague.<lb/> Par ailleurs, la diffraction aux rayons-X a permis l&apos;iden-<lb/>tification d&apos;un seul composé, le chlorure cuivreux, jusqu&apos;à une<lb/> tension de +800 mV ccs . La présence du CuCI sur l&apos;électrode est<lb/> associée: (a) à la vague cathodique qui est la signature de la<lb/> réduction du CuCI (20) formé par voie électrochimique; (b) au<lb/> fait que la tension à courant nul (£ / = 0 ), lors du balayage de<lb/> retour, est de quelques mV inférieure à la tension réversible<lb/> ¿Cu/CuCl (Fig.<lb/> 9).<lb/> L&apos;ensemble de ces observations autorise à penser que le<lb/> CuCI formé est peu protecteur et que le cuivre en présence de<lb/> CuCI se conduit comme une électrode de second genre où le<lb/> métal est en équilibre avec un de ses sels insolubles.<lb/> 3.3.2 Etape déterminante de la dissolution<lb/> La présence d&apos;une légère agitation dans la solution se traduit<lb/> par une augmentation considérable du courant de dissolution.<lb/> La diffusion d&apos;une espèce ionique dans la solution est donc<lb/> susceptible de contrôler la dissolution du cuivre.<lb/> Les courbes i(E), obtenues en balayage linéaire de la tension<lb/> (Figs. 1, 10), montrent qu&apos;une augmentation de la vitesse de<lb/> balayage se traduit par une augmentation de courant. Le phé-<lb/>
			
			<note place="headnote">BROSSARD<lb/> </note>
			
			<page>2025<lb/> </page>
			
			[Ct]<lb/> (M)<lb/> FIG. 6. Influence de la concentration en CL&quot; sur le courant de<lb/> dissolution anodique à différentes valeurs de la tension d&apos;électrode.<lb/> Balayage à 0,2 mV/s (E s Ecu/cua)-La solution est non agitée et<lb/> l&apos;électrode, un fil de cuivre, est en position stationnaire.<lb/> CVI<lb/> E u<lb/> \ C<lb/> E<lb/> o<lb/> o<lb/> CVJ E<lb/> o 1,2-<lb/>— &lt;<lb/> E<lb/> CL 0,6-<lb/>— Q)<lb/> 3 CT<lb/> u i<lb/> O<lb/> &lt;<lb/> T<lb/> +-<lb/>-300<lb/> -200<lb/> -100<lb/> 0<lb/> E/( mVecs)<lb/> FIG. 7. Vagues de réduction du cuivre immédiatement après un<lb/> balayage anodique. Balayage à 4 mV/s à l&apos;aller, à 40 mV/s au retour.<lb/> E • Ecu/cuci; LiCl = 0,1 M; x point de départ. L&apos;électrode est en<lb/> position stationnaire et la solution est non agitée.<lb/> nomène de diffusion a été mis en évidence à partir des relations<lb/> entre le sommet de la vague d&apos;oxydation (¡ pl et i p2 ) et la&apos;vitesse<lb/> de balayage dE/dt<lb/> sur un fil de cuivre (Fig. 11). La relation qui<lb/> &apos; •<lb/> V &apos;<lb/> S-f<lb/> -&apos;<lb/> Vf-<lb/>/ .^W<lb/> v •<lb/> 1<lb/> -t.-*-<lb/>. 4<lb/> 10 /im<lb/> FIG. 8. Apparence de la surface de l&apos;électrode au som.net de la<lb/> première vague de dissolution. Conditions d&apos;oxydation données à la<lb/> fig. 1.<lb/> 0,1<lb/> [ci] (M)<lb/> FIG. 9. Ec/cuc! et Ei-o en fonction de la concentration en CF.<lb/> Tension où la direction du balayage est inversée: (•) +800 mV&quot;; (o)<lb/> + 500 mV,&quot;; (A) +100 mV&quot;. Vitesse de balayage de 1 mV s&quot; 1 à<lb/> l&apos;aller et au retour. Autres conditions expérimentales données à la fig.<lb/> lie /pi et i p2 à la racine carrée de la vitesse de balayage est bien<lb/> représentée par une droite dont l&apos;ordonnée à l&apos;origine passe par<lb/>

			<page>2702<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 61, 1983<lb/></note>

			100<lb/> 80<lb/> &lt;t E<lb/> 60<lb/> 40<lb/> 20<lb/> 1 1<lb/> 1 1<lb/> 1 1<lb/> 1<lb/> 40,2 mVs 1<lb/> 10,3 mVs&quot; 1<lb/> 1<lb/> 2,2 mVs&quot; 1<lb/> —_<lb/> l 1<lb/> l 1<lb/> i •200<lb/> 200<lb/> E/(mV ecs )<lb/> 400 600<lb/> FIG. 10, Influence de la vitesse de balayage sur les courbes i(E)<lb/> obtenues en balayage linéaire de la tension sur un fil de cuivre.<lb/> LiCl: 0,1 M. La solution est non agitée et l&apos;électrode est en position<lb/> stationnaire,<lb/> zéro. Ce comportement est la signature d&apos;un processus contrôlé<lb/> par la diffusion en phase liquide (26). Pour les solutions 0,1 M<lb/> LiCl, les relations trouvées sont:<lb/> [3]<lb/> /&quot;, = 0,21 (ff<lb/> [4]<lb/> V =<lb/> 0,45<lb/> (F)&apos; 1/2<lb/> où i pl et / P 2 sont exprimées en A cm&quot; 2 et dE/dt en V s -1 .<lb/> 4. Discussion<lb/> Dans un premier temps, la dissolution active du cuivre est<lb/> discutée. La tension imposée est alors inférieure à la tension<lb/> réversible £cu/cuci et le cuivre reste à nu durant la dissolution.<lb/> Dans un second temps, on discute de la dissolution du cuivre<lb/> lorsqu&apos;il y a présence de CuCl sur la surface; la tension imposée<lb/> est alors supérieure à la tension réversible ¿cwcuci-<lb/>4.1 Dissolution active du cuivre<lb/> Les relations i vs. w&apos; /2 (Fig. 4) suggèrent que la diffusion<lb/> d&apos;une espèce ionique en solution est l&apos;étape lente de la dis-<lb/>solution du cuivre. Par ailleurs, l&apos;espèce la plus stable pour le<lb/> cuivre dissous est le CuCl 2 &quot; (1, 25, 27) dans la gamme de<lb/> concentration en Cl&quot; comprise entre 0,05 et 0,1 M (1). Lorsque<lb/> la dissolution du cuivre sous forme deCuCU&quot; est envisagée, les<lb/> étapes les plus probables sont (2, 28):<lb/> [5]<lb/> Cu + 2C1&quot; = (CuCIDi + le (étape rapide)<lb/> qui est suivie de:<lb/> [6]<lb/> (CuCD), -&gt; (CuCD), (étape lente)<lb/> les indices i et s indiquent la concentration à la surface de<lb/> l&apos;électrode et au sein de la solution, respectivement. La<lb/> deuxième étape, qui est l&apos;étape lente, correspond à la diffusion<lb/> du CuClr depuis la surface de l&apos;anode jusqu&apos;au coeur de la<lb/> solution. La première étape, qui est l&apos;oxydation du cuivre en<lb/> CuCl 2 &quot;, est susceptible d&apos;être dans un état très voisin de<lb/> l&apos;équilibre, ce qui autorise à utiliser l&apos;équation de Nernst:<lb/> [7]<lb/> E = E&apos;<lb/> o<lb/> Cu/CuCK<lb/> RT. (CuCl 2 &quot;)j<lb/> + -=-ln<lb/> — F<lb/> (Cl&quot;) 2<lb/> FIG. 11. Influence de la vitesse de balayage sur le sommet des<lb/> vagues d&apos;oxydation. LiCl: 0,1 M.<lb/> [8]<lb/> (CuCD), = (CD 2 exp ~ (E ~ £c u/ a, c , : -)<lb/> On suppose que la concentration en ions (CD demeure la<lb/> même à l&apos;interface, (Cl-,&quot;), que dans la solution (CD). Par<lb/> ailleurs, l&apos;étape lente en est une de diffusion et la vitesse de la<lb/> réaction est donnée par la première loi de Fick, dont la forme<lb/> simplifiée est:<lb/> (CuClOi -(CuClr),<lb/> [9]<lb/> ; = ZFD<lb/> 8<lb/> —<lb/> La relation [9] devient:<lb/> r<lb/> , (CuCL)i<lb/> [10] ; = ZFD<lb/> g-^ 1<lb/> lorsque (CuCl 2 )i &gt; (CuCl 2 &quot;) s .<lb/> La combinaison des relations [7], [8] et [10] donne:<lb/> ZFD F<lb/> [11] i = -g-(Cl ) 2 exp<lb/> (E -E&apos;ca/cuci.<lb/> L&apos;ùtilisation de l&apos;électrode à disque tournant permet d&apos;écrire<lb/> (29): &quot;1/6 u-./2<lb/> [12] 8 = 1,63 Z) (CuC | 2 -,<lb/> La substitution de 6 dans la relation [11] donne:<lb/> [13] / = 0,62 ZF v -1/6 £,2/3<lb/> (CuCl, I 0) l/2 (CD 2<lb/> F o<lb/> x exp<lb/> -Ecucu )<lb/> Le réarrangement des termes donne:<lb/> où Z, la charge de l&apos;espèce qui diffuse, est égale à 1; v, la<lb/> viscosité cinématique, est voisine de 0,96 X 10&quot; 2 enr/s (30);<lb/> 
			
			<note place="headnote">BROSSARD<lb/> </note>
			
			<page>2027<lb/> </page>
			
			cuci, -) est le coefficient de diffusion de l&apos;espèce CuCi 2 : w est<lb/> la vitesse de rotation de l&apos;électrode en radians par seconde; E<lb/> est la tension d&apos;électrode alors que E, CU/CUCH est la tension<lb/> d&apos;équilibre standard pour la réaction [4],<lb/> Les dérivées partielles de la relation [13] sont:<lb/> [14]<lb/> [15]<lb/> [16]<lb/> dE<lb/> d log H<lb/> ! di<lb/> = 59 mV/décade (Fig. 3)<lb/> = constante (Fig. 4)<lb/> ÔE<lb/> d lOgio (id) I/: )/29SK.C!<lb/> = 59 mV/décade (Fig. 5)<lb/> Les équations [14], [15] et [16] sont semblables aux particu-<lb/>larités (a), (b) et (c) trouvées pour la dissolution active du<lb/> cuivre (Figs. 3-5) entre 0,03 et 0,1 M en LiCl dissous. La<lb/> valeur expérimentale de l&apos;ordre de la réaction par rapport aux<lb/> ions Cr, qui tend vers 2 lorsque la tension va décroissant<lb/> (Fig. 6), est conforme avec la relation [13]. On est alors con-<lb/>duit à penser que l&apos;espèce ionique qui diffuse dans la solution<lb/> est le CuCir plutôt qu&apos;une autre espèce comme le Cl&quot;, dans la<lb/> gamme de tension et de concentration considérées. L&apos;existence<lb/> du CuCir est d&apos;ailleurs en harmonie avec le fait que le cuivre<lb/> dissous a une forte tendance à être associé aux ions Cl&quot; pour<lb/> former des complexes (25, 27) lorsque la concentration en ions<lb/> Cl&quot; dépasse 0,05 M (1).<lb/> Le coefficient de diffusion du CuCir est calculable à partir<lb/> de l&apos;équation [13].<lb/> Les termes Z, F, V et F/RT ont été remplacés par leur valeur<lb/> respective. Pour sa part, fcu/oici-r est égal à +208 mV cn] , ou<lb/> — 38 mV ccs (25). Il suffit de connaître ;&apos;w&quot; l/2 pour des valeurs<lb/> de Cl&quot; et de E données (Fig. 5). C&apos;est ainsi que les coefficients<lb/> de diffusion donnés au tableau 2 ont été calculés. Ils sont<lb/> voisins de 1 x lO -3 cnr/s et dépendent peu de la tension<lb/> imposée. Ils sont tout à fait conformes aux valeurs de D Cua ,-<lb/>données dans la littérature (18, 26).<lb/> Enfin, dans le cas où l&apos;étape déterminante est entièrement<lb/> imputée à la diffusion des ions Cr dans la solution, le courant<lb/> doit être indépendant de la tension imposée et l&apos;ordre de la<lb/> réaction par rapport aux ions Cl&quot; doit être égale à 1 (5). Ces<lb/> particularités sont incompatibles avec les caractéristiques (a),<lb/> (c) et (d) trouvées pour l&apos;anode de cuivre aux tensions les plus<lb/> faibles. Néanmoins, l&apos;ordre de la réaction est compris entre 1<lb/> et 2 lorsque la tension s&apos;élève pour atteindre 1 à —20 mV (Fig.<lb/> 6). La tension de —20 mV est proche de la tension réversible<lb/> ¿fcu/oici donnée par la relation [2], Ce comportement laisse<lb/> croire que la diffusion des ions Cl&quot; tend aussi à devenir une<lb/> étape contrôlante à mesure que la tension devient voisine de<lb/> Ecu/ÇUCI-<lb/>Les caractéristiques de la vague de réduction, observée du-<lb/>rant le balayage de retour (Fig. 7), sont aussi tout à fait com-<lb/>patibles avec le mécanisme de dissolution formé par les étapes<lb/> [5] et [6],<lb/> En effet, l&apos;équation [10] est équivalente à:<lb/> [17] (CuCir), = (ZFD)&quot;&apos; 6 /<lb/> Pour un fil de cuivre en l&apos;absence d&apos;agitation imposée,<lb/> l&apos;écriture de la relation [17] se simplifie:<lb/> [18] (CuCir), = k, i<lb/> où ki est une constante de proportionnalité.<lb/> TABLEAU 2. Valeurs expérimentales du coefficient de diffusion déter-<lb/>miné à partir de la relation [13]<lb/> E (mVJ<lb/> Cl = 0,1 M<lb/> CI&apos;&quot; = 0.04 M<lb/> -180<lb/> 0.91 x 10&quot; 5 cnr/s<lb/> 1.3 x 10 5 cnr/s<lb/> -160<lb/> 1.0 x 10&apos; &apos; cnr/s<lb/> 1,3 x IO -&quot;&quot; 1 cnr/s<lb/> -140<lb/> 1,0 x 10 &apos;&apos; cnr/s<lb/> 1,2 x IO&quot;&apos; cnr/s<lb/> -120<lb/> 1,1 x 10&quot; 5 cm 2 /s<lb/> 1,2 x 10 5 cnr/s<lb/> Pour sa part, le sommet de la vague de réduction (/ p ), lors du<lb/> balayage de retour, est susceptible d&apos;être d&apos;autant plus élevé<lb/> que la concentration en CuCir au voisinage de la surface de<lb/> l&apos;électrode est grande. Ce qui autorise à écrire:<lb/> [19] i p a (CuCir);<lb/> Les relations [18] et [19] donnent:<lb/> [20]<lb/> i p ai<lb/> C&apos;est à dire que / p doit augmenter avec l&apos;intensité du courant<lb/> d&apos;oxydation. Cette prévision est conforme aux résultats expéri-<lb/>mentaux (Fig. 7).<lb/> Enfin, les courbes voltamétriques de la fig. 7 présentent une<lb/> particularité supplémentaire. La tension à courant nul, durant le<lb/> balayage de retour (E [ = 0 ), est très voisine de la tension où le<lb/> sens du balayage est inversé (£, nv ). D&apos;après le modèle envisagé,<lb/> il est prévisible que la concentration en CuCL&quot; à la surface de<lb/> l&apos;électrode, (CuCir),, change peu entre les instants où E = £, llv<lb/> et où E = E t = 0 si la vitesse de balayage en retour est suf-<lb/>fisamment élevée. Puisque (CuCir), change peu et que E est<lb/> fixé par (CuCir),, à une concentration en Cr donnée (relation<lb/> [7]), il est envisageable que E change peu, i.e. que E, nv soit très<lb/> voisin de E, = 0 .<lb/> 4.2 Dissolution du cuivre dans la zone des vagues<lb/> d&apos;oxydation<lb/> 4.2.1 Pic de la première vague<lb/> d&apos;oxydation<lb/> On a vu que la première vague d&apos;oxydation est contrôlée par<lb/> la diffusion d&apos;une espèce dans la solution (Fig. 11). Pour un<lb/> procédé d&apos;électrode contrôlé par la diffusion, le sommet de la<lb/> vague est relié à la vitesse de balayage selon (26):<lb/> rl F &apos;/ 2<lb/> [21]<lb/> /pi = (3,76 x 10 5 ) n 3 &apos; 2 &quot; U2&lt;lt<lb/> D<lb/> d;<lb/> C,<lb/> où / P i est le sommet de la vague en A cm&quot; 2 , D, le coefficient de<lb/> diffusion en cm 2 s -1 , dE/dt<lb/> la vitesse de balayage en V s -1 , Ci<lb/> la concentration de l&apos;espèce qui diffuse en mol cm -3 et n le<lb/> nombre d&apos;électrons.<lb/> Dans les solutions acides de LiCl, la valeur élevée du courant<lb/> de dissolution fait penser selon Kozin et al. (13, 14) que la<lb/> première vague d&apos;oxydation est limitée par la diffusion des ions<lb/> Cl&quot;, depuis le coeur de la solution jusqu&apos;à la surface de<lb/> l&apos;électrode. Le courant qui correspond au maximum de la pre-<lb/>mière vague d&apos;oxydation est aussi de plusieurs mA cm&quot; 2 pour<lb/> le cuivre immergé en solution 0,1 M LiCl (Fig. 1). Par ailleurs,<lb/> on a vu que la diffusion des ions Cl&quot; tend à devenir une étape<lb/> contrôlante de la dissolution active du cuivre lorsque la tension<lb/> devient voisine de £QI/CUCI-H semble donc raisonnable d&apos;en-<lb/>visager la diffusion des ions Cl&quot; comme étape contrôlante.<lb/> Pour une solution 0,1 M en Cl&quot; i.e. pour C, de 0,1 x 10&quot; 3 mol<lb/> cm&quot; 3 , D cr = 1,94 x 10~ 5 cm 2 s&quot; 1 (31), alors que n = 1,2 (21).<lb/> La substitution de ces valeurs dans la relation [21] conduit à:<lb/> (dE x 1/2<lb/> [22] &apos;p. = 0.21(f)<lb/>

			<page>2702<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 61, 1983<lb/></note>

			où /p, est exprimé en A cm&quot; 2 et correspond au sommet de la<lb/> vague lorsque la diffusion des ions Cl&quot; est considérée; (dE/dt)<lb/> est en V s&quot; 1 . ; pl donné par la relation [22] est donc en bon<lb/> accord avec i pt trouvé expérimentalement, i.e. la relation [3].<lb/> 4.2.2 Deuxième vague<lb/> d&apos;oxydation<lb/> Dans le cas où l&apos;étape déterminante est attribuée à la dif-<lb/>fusion des ions Cl&quot; dans la solution, les valeurs de D cr et de<lb/> (Cl&quot;) sont identiques à celles utilisées dans la relation [22],<lb/> Pouf sa part, n — 2 (25). On obtient alors:<lb/> iAF\ 1/2<lb/> [23] / P 2 = 0,45<lb/> Ainsi, /p, donné par la relation [23] est en harmonie avec i&apos; p2<lb/> trouvé expérimentalement i.e. la relation [4]. On envisage donc<lb/> la formation d&apos;intermédiaire comme le CuCI + ou le Cu 2f (25)<lb/> dans la région de la 2e vague alors que l&apos;étape déterminante de<lb/> la dissolution est entièrement imputable à la diffusion des ions<lb/> Cl&quot; dans la solution.<lb/> Conclusion<lb/> La surface de cuivre reste complètement à nu durant la dis-<lb/>solution anodique de ce métal à des tensions inférieures à<lb/> ¿cu/cuci-La valence de dissolution est égale à 1 entre 0,03 M et<lb/> 0,1 Ai en LiCl dissous pour être comprise entre 1 et 2 en<lb/> dessous de 0,03 M. Entre 0,03 M et 0,1 M, la vitesse de dis-<lb/>solution est presque entièrement expliquable à partir de la dif-<lb/>fusion du CuCl 2 &quot; dans la solution pour les tensions les plus<lb/> faibles. La diffusion des ions Cl&quot; tend aussi à devenir une étape<lb/> contrôlante à mesure que la tension devient voisine de Ecu/cuci-<lb/>Il y a apparition de chlorure cuivreux à la surface de l&apos;anode<lb/> de cuivre en position stationnaire et en contact avec une solu-<lb/>tion non agitée lorsque la tension imposée est voisine de la<lb/> tension réversible E cu /Q,CI-<lb/>Les courbes en balayage linéaire de tension présentent deux<lb/> vagues de dissolution. La hauteur de la 2e vague est environ<lb/> 2,2 fois la hauteur de la première.<lb/> Dans le cas de la première vague, son sommet (/ pl ) augmente<lb/> de façon linéaire avec la racine carrée de la vitesse de balayage.<lb/> Les valeurs expérimentales de ¡ p i sont en harmonie avec les<lb/> valeurs théoriques du sommet de la vague qui sont calculées<lb/> en considérant la diffusion des ions Cl&quot; comme étape<lb/> déterminante.<lb/> Dans le cas de la deuxième vague, son sommet (Z p2 ) aug-<lb/>mente de façon linéaire avec la racine carrée de la vitesse de<lb/> balayage. Les valeurs expérimentales de / p2 sont en accord avec<lb/> les valeurs théoriques du sommet de la vague qui sont calculées<lb/> en considérant la diffusion des ions Cl&quot; comme étape<lb/> déterminante.<lb/> 
			
			<div type="acknowledgement">Remerciements<lb/> L&apos;auteur tient à remercier monsieur M. Pelletier, en stage à<lb/> l&apos;I.R.E.Q., ainsi que monsieur G. Larochelle pour leur con-<lb/>tribution au travail expérimental.<lb/></div>
		
		</body>

		<back>

			<listBibl>1. M. BRAUN et K. NOBE. J. Electrochem. Soc. 126, 1666 (1979).<lb/> 2. A. L. BACARELLA et J. C. GRIESS. J. Electrochem. Soc. 120, 459<lb/> (1973).<lb/> 3. R. S. COOPER et I. H. BARTLETT. J. Electrochem. Soc. 105, 109<lb/> (1958).<lb/> 4. R. K. ASTAKHOVA et B. S. KRASIKOV. Zh. Prikl. Khim. 44, 363<lb/> (1972).<lb/> 5. A. MOREAU. Electrochim. Acta, 26, 1609 (1981).<lb/> 6. L. Kiss, I. FARKAS et A. KOROSI. Acta Chim. Acad. Sci. Hung.<lb/> 67, 179 (1971).<lb/> 7. L. Kiss, J. FARKAS et A. KOROSI. Magy. Kern. Foly. 77, 35<lb/> (1971).<lb/> 8. T. HURLEN. Acta Chem. Scand. 15, 1231 (1961).<lb/> 9. V. K. ALTUKHOV, A. V. VVEDENSKII, 1. K. MARSHADOV et<lb/> T. N. KLEDININA. Sov. Electrochem. 15, 242 (1979).<lb/> 10. D. J. G. IVES et A. E. RAWSON. I. Elcctrochcm. Soc. 109, 462<lb/> (1962).<lb/> 11. A. 1. GOLUBEV, M. KH. KADYROV et R. 1. NAZAROVA. Prot.<lb/> Met. USSR, 5, 230 (1969).<lb/> 12. C. H. BONFIGLIO, H. C. ALBAYA et O. A. COBO. Corros. Sci. 13,<lb/> 717 (1973).<lb/> 13. L. F. KOZIN, K. K. LEDESOV et S. N. NAGIBIN. lzv. Akad. Nauk<lb/> Kaz. SSR Ser. Khim. 4, 11 (1980).<lb/> 14. L. F. KOZIN, K. K. LEPESOV et S. N. NAGIBIN. Izv. Akad. Nauk<lb/> Kaz. SSR Ser. Khim. 6, 28 (1980).<lb/> 15. F. M. AL-KHARAFI et Y. A. EL-TANTAWY. J. Electrochem. Soc.<lb/> 128, 2073 (1981).<lb/> 16. M. TURNER et P. A. BROOK. Corros. Sci. 13, 973 (1973).<lb/> 17. S. NAGESWAR et T. H. V. SETTY. Proc. Indian Acad. Sci. Sect.<lb/> A, 71, 282 (1972).<lb/> 18. A. MOREAU. Electrochim. Acta, 26 , 497 (1981).<lb/> 19. G. FAITA, G. FIORI et D. SALVADORE. Corros. Sci. 15, 383<lb/> (1975).<lb/> 20. R. L. BROSSARD. Can. J. Chem. 60, 616 (1982).<lb/> 21. K. KINOSHITA, D. LANDOLT, R. H. MuLLERetC. W. TOBIAS. J.<lb/> Electrochem. Soc. 117, 1246 (1970).<lb/> 22. H. SUGARAWA. Sci. Rep. Res. Inst. Tohoku Univ. Ser. A., 18,<lb/> 86 (1966).<lb/> 23. D. W. SHOESMITH, T. E. RUMMERY, D. OWEN et W. LEE. J.<lb/> Electrochem. Soc. 123, 790 (1976).<lb/> 24. D. W. SHOESMITH et W. LEE. Electrochim. Acta, 22, 1411<lb/> (1977).<lb/> 25. J. VAN MUYLDER, N. DE ZOUBOV et M. POURBAIX. Cebelcor.<lb/> Rapp. Tech. No. 101. Bruxelles. juillet 1962.<lb/> 26. P. DELAHEY. New instrumental methods in electrochemistry.<lb/> Interscience, New York. 1954. p. 124.<lb/> 27. I. A. SEMENOV, V. F. LAZARE et A. I. LEVIN. SOV. Electrochem.<lb/> 11, 1013 (1975).<lb/> 28. L. BROSSARD. J. Electrochem. Soc. 130, 403 (1983).<lb/> 29. V. G. LÉVICH. Physicochemical hydrodynamics. Prentice Hall,<lb/> Englewood Cliffs, NJ. 1962. p. 69.<lb/> 30. R. PARSONS. Handbook of electrochemical constants. Butter-<lb/>worths, London. 1959. p. 77.<lb/> 31. A. J. BARD et L. R. FAULKNER. Electrochemical methods. J.<lb/> Wiley &amp; Sons, New York. 1980. p. 80.</listBibl>

		</back>
	</text>
</tei>
