<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/></note>

			<page> 34 <lb/></page>

			<front> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/> Búsquedas de Materia Oscura Supersimétrica en el LHC <lb/> Juan Carlos Sanabria <lb/> Departamento de Física, Universidad de Los Andes, Colombia <lb/> Resumen <lb/> La composición microscópica de la materia oscura y la observación directa o indirecta de su presencia, más allá de <lb/>sus efectos gravitacionales, representa uno de los problemas más urgentes que enfrentan la Física de Partículas, la <lb/>Astrofísica y la Cosmología. Desde hace varios años se han llevado a cabo búsquedas experimentales de diversa índole, <lb/>sin ningún resultado concluyente. Toda la evidencia indica que los constituyentes microscópicos de la materia oscura <lb/>no pueden pertenecer al espectro de partículas del Modelo Estándar. Varios modelos teóricos proponen candidatos a ser <lb/>los constituyentes fundamentales de este tipo de materia; entre ellos, algunas versiones de modelos supersimétricos, <lb/>en las cuales los neutralinos más ligeros son estables, masivos, neutros y sin carga de color, haciéndolos excelentes <lb/>candidatos. En los experimentos del LHC se han llevado a cabo búsquedas exhaustivas de partículas supersimétricas <lb/>durante las primeras corridas a energías de 7 y 8 TeV, sin ningún resultado positivo. Estas búsquedas se han concentrado <lb/> en canales de producción fuertes, con gluinos y s-quarks en el estado final. Dados los resultados negativos, es imperativo <lb/> llevar a cabo búsquedas detalladas en canales de producción electro-débiles, en los cuales las partículas supersimétricas <lb/> del estado final deberán ser más ligeras y, por tanto, tener mayor probabilidad de ser observadas, incluyendo los <lb/> neutralinos. Los canales de producción de materia supersimétrica mediados por la fusión de bosones vectoriales son, <lb/>hoy por hoy, los más prometedores, desde este punto de vista. En este artículo se presenta una revisión de las búsquedas <lb/>de materia oscura en las primeras corridas del LHC, haciendo énfasis en los canales de fusión de bosones vectoriales y <lb/>se presentan estrategias para llevar a cabo estas búsquedas, en la próxima corrida, a una energía de 14 TeV. <lb/> Search for Supersymmetric Dark Matter in the LHC <lb/> Abstract <lb/> The microscopic composition and the direct or indirect observation of dark matter, other than trough its gravitational <lb/>effects, is currently one of the most urgent and important problems in particle physics, astrophysics and cosmology. <lb/>Since several years ago, different kinds of experimental searches have been conducted without any conclusive <lb/>results. All the evidence shows that the microscopic constituents of dark matter cannot belong to the particle spectrum <lb/>of the Standard Model. Several other theoretical models provide candidates to be the constituents of this kind of <lb/>matter, among them some versions of supersymmetric models, in which the lightest neutralinos are stable, neutral, <lb/>massive and do not have color charge, making them excellent candidates. The LHC experiments have conducted <lb/> thorough searches of supersymmetric particles during the first runs of the LHC at 7 and 8 TeV, without any positive <lb/>result. These searches have been concentrated in strong production channels, with gluinos and s-quarks in the final <lb/> state. Given the negative results, it is necessary to perform detailed searches in electro-weak channels in which the <lb/> supersymmetric particles in the final state are expected to be lighter, and therefore, have higher probability to be <lb/> produced, including the neutralinos. The supersymmetric production channels mediated by vector boson fusion are <lb/> the most promising ones. In this article, a review of the dark matter searches performed during the first runs of the <lb/> LHC are presented, making emphasis on the vector boson fusion channels, as well as the strategies for the searches <lb/>to be performed in the next run, at 14 TeV. <lb/> Ciencias físicas <lb/></front>

			<body> 1. Introduction <lb/> En 2012, con el descubrimiento del bosón de Higgs en los <lb/>experimentos CMS y ATLAS en el acelerador LHC del <lb/>laboratorio CERN [1, 2], se cerró una página importante <lb/>en la historia de la Física. Esta era la última partícula por <lb/>descubrir del Modelo Estándar de Partículas e Interacciones <lb/>(SM, Standard Model), aún cuando paradójicamente era, tal <lb/>vez, la más importante dado el papel que juega al proveer <lb/>términos de masa para los demás campos y, de paso, para <lb/>restablecer la renormalizabilidad de todo el modelo. Si bien el <lb/>SM representa una excelente versión de las leyes de la física, <lb/>al nivel más elemental, continúa teniendo algunos problemas <lb/>a nivel teórico que tienen que ver con su comportamiento <lb/>matemático a muy altas energías y con su incapacidad para <lb/>dar explicaciones microscópicas satisfactorias a los dos <lb/>problemas pendientes más importantes de la Astrofísica <lb/>y de la Cosmología: la naturaleza de la materia oscura y <lb/>de la energía oscura. Todo indica que el SM es una teoría <lb/>efectiva que funciona muy bien a la escala electro-débil, <lb/>es decir, a energías que van hasta los TeVs, pero que <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 2 <lb/></page>

			<body> tiene un comportamiento matemático insatisfactorio a <lb/>escalas de energía superiores, como lo es la escala de <lb/>Gran Unificación (∼ 10 <lb/> 13  TeV). Durante los últimos 50 <lb/>años, se ha llevado a cabo un gran esfuerzo por construir <lb/>modelos teóricos que vayan más allá del SM, pero que, <lb/>por supuesto, lo incluyan y reproduzcan sus resultados a <lb/>la escala electro-débil (BSM, Beyond Standard Model ). <lb/>Todos estos modelos predicen la existencia de una gama <lb/>de nuevas partículas elementales muy masivas que, por <lb/>lo tanto, solo son observables en ambientes con altas <lb/>densidades de energía, como lo fueron lasépocas tem-<lb/>pranas del universo y como lo serían las colisiones entre <lb/>protones en aceleradores como el LHC. Estas partículas, <lb/>dada su alta masa, tendrían tiempos de vida muy cortos <lb/>y habrían decaído muy pronto después del Big-Bang, <lb/>contribuyendo a la composición actual de la materia <lb/>bariónica y leptónica, y a la radiación cósmica de fondo <lb/>del universo. Sin embargo, en ciertas versiones de estos <lb/>modelos, algunas de estas partículas son estables, a <lb/>pesar de ser masivas y, además, son el producto final de <lb/>las cadenas de decaimiento de partículas de mayor masa. <lb/>En consecuencia, enormes cantidades de ellas deberían <lb/>haberse acumulado después del Big-Bang y continuar <lb/>deambulando por el cosmos aún hoy en día. Dada la <lb/>alta masa de estas partículas y a su gran cantidad, sus <lb/>efectos gravitacionales deberían ser manifiestos, pero <lb/>también, dado que aún no las hemos descubierto en la <lb/>Tierra, deberían interactuar muy poco con la materia <lb/>ordinaria que conocemos. La materia ordinaria tiene <lb/>una alta interacción electromagnética a nivel atómico <lb/>y una alta interacción fuerte a nivel nuclear. Es de <lb/>esperarse, por tanto, que estas partículas interactúen <lb/>gravitacionalmente, y a lo sumo, débilmente (WIMP, <lb/> Weakly Interacting Massive Particle). Modelos teóricos <lb/>BSM, como por ejemplo, los modelos supersimétricos <lb/>(SUSY, Supersymmetry) y los modelos con dimensiones <lb/>espaciales extra (ED, Extra Dimensions) proponen <lb/>partículas que cumplen con estas condiciones básicas. <lb/>Los efectos gravitacionales de estas partículas deberían <lb/>ser notorios, proporcionando una respuesta al problema <lb/>de la composición microscópica de la materia oscura; <lb/>una forma de materia de la cual solo conocemos sus <lb/>efectos gravitacionales a gran escala. <lb/>Las primeras evidencias de una forma de materia <lb/>cuya naturaleza desconocemos, pero que tiene efectos <lb/>gravitacionales notorios, provienen de las observaciones <lb/>astronómicas de Fritz Zwicky, quien, en 1933, llevó a <lb/>cabo un estudio detallado de la dinámica del cúmulo de <lb/>galaxias Coma, conformado por unas 2000 galaxias y <lb/>localizado a 300 millones de años luz de la Tierra. Usan-<lb/>do la técnica de corrimiento Doppler de la luz recibida <lb/>de cada galaxia para determinar su velocidad, Zwicky <lb/>estimó la masa contenida en el cúmulo. El resultado <lb/>indicaba que esta masa era mucho mayor a la cantidad <lb/>de materia visible, unas 500 veces mayor [3] (actualmente <lb/>se estima que es sólo 200 veces mayor). Sinclair Smith, <lb/>en 1936, obtuvo resultados similares para el cúmulo de <lb/>Virgo [4]. Zwicky continuó sus estudios a nivel galáctico, <lb/>midiendo velocidades de rotación de estrellas orbitando <lb/>alrededor del núcleo de galaxias espirales. Sus resultados <lb/>indicaban que, también en este caso, la dinámica de <lb/>estas estrellas estaba alterada con respecto a lo que se <lb/>esperaría, dada la cantidad de materia observada. Si se <lb/>usa gravitación newtoniana para calcular las velocidades <lb/>de rotación de las estrellas, no se obtienen los resultados <lb/>medidos, a menos que se considere la presencia de un <lb/>halo de materia que no observamos, pero que ejerce <lb/>una influencia gravitacional importante [5]. Toda la <lb/>evidencia recolectada por Zwicky parecía indicar que en <lb/>el universo había grandes cantidades de materia oscura. <lb/> En galaxias espirales, la gran mayoría de estrellas visi-<lb/>bles están concentradas en un núcleo central. Las demás <lb/>estrellas y gases orbitan alrededor del núcleo en un disco <lb/>exterior. Las estrellas que están en este disco deberían <lb/>seguir patrones de movimiento similares a los que siguen <lb/>los planetas que orbitan alrededor del Sol. La velocidad <lb/>de rotación de una estrella es de la forma: <lb/> v(r) = <lb/> GM (r) <lb/> r <lb/>, <lb/> (1) <lb/>donde <lb/> M (r) = 4π <lb/>  r <lb/> 0 <lb/> ρ(r <lb/>  )r <lb/> 2  dr <lb/> (2) <lb/>es la masa incluida al interior de lá orbita y ρ(r) es el <lb/>perfil de densidad de masa de la galaxia. En consecuen-<lb/>cia, si consideramos que la gran mayoría de la masa de <lb/>la galaxia está acumulada en su núcleo, y despreciamos <lb/>la masa que está en el disco, entonces v(r) ∝ 1/ <lb/> √ <lb/> r, en la <lb/>región del disco. Por el contrario, las estrellas al interior <lb/>del núcleo galáctico deberían poseer velocidades que in-<lb/>crementan con la distancia al centro. El resultado debería <lb/>ser una curva de velocidad rotacional que aumenta desde <lb/>cero en el centro galáctico y que llega a un máximo en <lb/>la frontera del núcleo, para después disminuir en la re-<lb/>gión del disco (ver Figura 1). Sin embargo, esto no fue <lb/>lo que observó Zwicky; lo qué el observó fue una curva <lb/>que incrementa al interior del núcleo, para después hacer-<lb/>se constante en la región del disco galáctico (ver Figura <lb/>1). Este tipo de estudios fueron llevados a cabo hasta la <lb/>década de 1970, usando la técnica de corrimiento Doppler <lb/>para la luz visible de estrellas y de nubes de gas lumino-<lb/>so al interior de las galaxias. El uso de radio-telescopios <lb/>para medir corrimientos Doppler de la radiación emiti-<lb/>da con una longitud de onda de 21 cm por nubes de <lb/>hidrógeno, orbitando más allá de los límites visibles de <lb/>las galaxias, permitieron extender las curvas de velocidad <lb/>de rotación [6, 7]. Estos estudios mostraban que hasta los <lb/>límites detectables de las galaxias, las curvas continúan <lb/>siendo planas, aun a grandes distancias del núcleo. Una <lb/></body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):, 2014 <lb/></note>

			<page> 35 <lb/> 3 <lb/></page>

			<body> forma de explicar estos resultados es asumiendo que hay <lb/>una cantidad apreciable de materia invisible, que se es-<lb/>parce en forma de halo hasta los confines de la galaxia, <lb/>conteniendo de 5 a 10 veces más masa que la que obser-<lb/>vamos, afectando la dinámica de la materia visible. Este <lb/>halo debería poseer un perfil de densidad ρ(r) ∝ 1/r <lb/> 2  , de <lb/>tal forma que M (r) ∝ r y por tanto v(r) ∝ const. <lb/> Figura 1: Curva de rotación para la galaxia espiral NGC 6503. <lb/>Los datos son consistentes con la presencia de materia lumino-<lb/>sa, de gas y de materia oscura, como se muestra en la gráfica <lb/>(tomada de la referencia [6]). <lb/> Nuestra galaxia, la Vía Láctea, debería contener una <lb/>cantidad apreciable de materia oscura en forma de halo <lb/>permeando la región visible e incluyendo al Sistema <lb/>Solar. El movimiento de las estrellas que se encuentran <lb/>fuera del plano galáctico; de los cúmulos globulares; <lb/>de galaxias satélites como las Nubes de Magallanes; al <lb/>igual que la interacción gravitacional con nuestra galaxia <lb/>hermana Andrómeda, permiten estimar la cantidad de <lb/>masa en el halo que resulta ser unas 10 veces mayor que <lb/>la masa de la materia luminosa que observamos [8–11]. <lb/>El caso de las galaxias elípticas, en el cual es mucho <lb/>más difícil hacer curvas de velocidad de rotación, dado <lb/>que no hay un plano bien definido en el cual las estrellas <lb/>estén rotando, los estudios de ensanchamiento de las <lb/>líneas espectrales de la luz emitida por las estrellas, nos <lb/>dan una medida de las velocidades estelares al interior <lb/>de la galaxia. El teorema Virial nos permite establecer <lb/>una relación entre la energía cinética total del sistema y <lb/>la energía potencial que, en este caso es gravitacional. <lb/>De esta forma podemos determinar la energía potencial <lb/>gravitacional y, por tanto, la masa total de la galaxia. <lb/>Nuevamente, este tipo de estudios muestran un exceso <lb/>de materia oscura que es 5 a 10 veces mayor que el <lb/>de la materia luminosa [12]. Sin embargo, estudios <lb/>muy detallados de las distribuciones de velocidad de <lb/>nebulosas planetarias (las nubes de gas emitidas por <lb/>estrellas que están muriendo), en galaxias elípticas <lb/>cercanas, muestran que algunas de ellas parecieran <lb/>tener muy poca materia oscura, o no tenerla. Este es <lb/>un resultado sorprendente que proyecta una sombra <lb/>de duda sobre algunos preceptos relacionados con las <lb/>teorías de formación y de estructura de las galaxias, <lb/>a la luz de la existencia de materia oscura [13]. Otro <lb/>resultado, igualmente intrigante, es la existencia de <lb/>galaxias oscuras, que contienen muy pocas estrellas, <lb/>pero poseen grandes cantidades de materia oscura. Un <lb/>ejemplo de este tipo de galaxias es el objeto denominado <lb/>VIRGOHI21, descubierto en 2005 por medio de la <lb/>detección de ondas de radio de 21 cm emitidas por nubes <lb/>de hidrógeno [14]. Esta galaxia oscura parece tener una <lb/>masa de 10,000 millones de soles y extenderse por una <lb/>región del espacio de 50,000 años luz. <lb/>Los estudios de la dinámica de los cúmulos y su-<lb/>percúmulos de galaxias, más allá de las observaciones <lb/>iniciales llevadas a cabo por Zwicky y Smith, han <lb/>mostrado que, aun incluyendo la masa proveniente del <lb/>gas ionizado presente en el espacio intergaláctico, la <lb/>masa visible o detectable de estos objetos no alcanza un <lb/>décimo de la masa que se deduce de su comportamiento <lb/>dinámico [15, 16]. <lb/>Una evidencia bastante directa de la presencia de <lb/>materia oscura en el universo proviene del fenómeno <lb/>conocido como lente gravitacional. Según la teoría de la <lb/>Relatividad General, un haz de luz es desviado al pasar <lb/>cerca de una fuente intensa de campo gravitacional. Por <lb/>lo tanto, un cuerpo muy masivo que esté en el camino <lb/>entre un objeto luminoso y un observador, actuará como <lb/>un lente convergente, magnificando la imagen del objeto. <lb/>Si el objeto, el cuerpo masivo y el observador están <lb/>alineados, la luz del objeto se desviará produciendo una <lb/>imagen en forma de anillo desde el punto de vista del ob-<lb/>servador. Si el alineamiento no es perfecto, se observarán <lb/>varias copias del objeto, distorsionadas en forma de <lb/>arcos, como las observadas por Walsh, Carswell y Wey-<lb/>mann en 1979 para el qúasar 0957+561 [17]. El ejemplo <lb/>por excelencia del fenómeno de lente gravitacional es <lb/>el cúmulo Abell 2218, en la constelación del Dragón, <lb/>que muestra imágenes distorsionadas en forma de arcos <lb/>de más de 100 galaxias que están en un cúmulo mucho <lb/>más distante (ver Figura 2). Un análisis cuidadoso de <lb/>la distorsión presente en este tipo de imágenes permite <lb/>estimar la cantidad de masa que está en el camino y <lb/>que está produciendo el lente gravitacional. Este tipo de <lb/>estudios han mostrado que en el caso de cúmulos y de <lb/>supercúmulos de galaxias, la cantidad de materia oscura <lb/>es de 10 a 100 veces mayor que la cantidad de materia <lb/>visible [18, 19]. Actualmente, la cantidad y la calidad de <lb/>los datos recolectados permiten hacer detallados mapas <lb/>de la distribución de materia oscura en el universo <lb/>observable. <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):, 2014 <lb/></note>

			<page> 3 <lb/>4 <lb/> </page>

			<body> Figura 2: Imagen del lente gravitacional generado por el <lb/>cúmulo Abell 2218. Los filamentos y las figuras arqueadas <lb/>corresponden a galaxias más lejanas, cuyas imágenes son dis-<lb/>torsionadas por el lente gravitacional generado por la masa <lb/>del cúmulo que, en su gran mayoría, no es visible (imagen <lb/>tomada de [20]). <lb/> Por último, el estudio de la formación de galaxias a <lb/>partir del Big-Bang, a la luz de la información de alta <lb/>precisión provista por el espectro de radiación cósmica <lb/>de fondo, parece indicar que son necesarias grandes <lb/>cantidades de materia oscura que aporten el campo <lb/>gravitacional necesario para explicar este proceso [21]. <lb/>En resumen, la evidencia a favor de la existencia de <lb/>materia oscura en el universo es enorme, aún cuando hay <lb/>algunos resultados contradictorios. La curvas de rotación <lb/>de galaxias espirales, la dinámica de los cúmulos galácti-<lb/>cos y el estudio de las imágenes de lente gravitacional, <lb/>proveen argumentos muy convincentes que indican una <lb/>cantidad de materia oscura en el universo que es unas <lb/>10 veces mayor que la cantidad de materia visible. <lb/>¿Cuál es la naturaleza de esta materia oscura? ¿Podría <lb/>ser materia ordinaria que, por algún motivo, no es visible <lb/>o detectable, o más bien, se trata de una nueva forma de <lb/>materia ? ¿Puede alguno de los candidatos provenientes <lb/>de modelos BSM ser el constituyente microscópico de esta <lb/>nueva forma de materia? <lb/> II. COMPOSICI <lb/>N DE LA MATERIA OSCURA <lb/> Si en el universo hay grandes cantidades de materia <lb/>que no vemos, ¿podría esta materia ser simplemente <lb/>materia ordinaria, de carácter bariónico, que no emi-<lb/>te luz, o que emite muy poca? Los halos galácticos <lb/>podrían estar compuestos de objetos macroscópicos, <lb/>suficientemente pequeños como para no ser detectados. <lb/>Nada excluye la posibilidad de que existan cuerpos del <lb/>tamaño de rocas o de asteroides flotando alrededor de <lb/>las galaxias. Pero lo que sí es muy difícil de justificar es <lb/>el tipo de procesos que habrían llevado a que la gran <lb/>mayoría de la materia en el universo hubiese terminado <lb/>de esta forma. Cuerpos de este tamaño están compuestos <lb/>por elementos químicos pesados (tan pesados como el <lb/>carbono, o más) y estos elementos solo son producidos <lb/>como resultado de explosiones de supernovas, lo cual <lb/>los hace muy poco abundantes. Sería más probable <lb/>que hubiese una gran cantidad de objetos más grandes, <lb/>pero de baja luminosidad, como por ejemplo enanas <lb/>blancas, estrellas de neutrones o agujeros negros. Estos <lb/>cuerpos constituyen el remanente de estrellas muertas, <lb/>compuestas originalmente por hidrógeno y por helio. <lb/>Las estrellas de neutrones y los agujeros negros son <lb/>resultado de la explosión de estrellas muy masivas, <lb/>que son poco abundantes. Existe la posibilidad de que <lb/>en etapas tempranas del universo se hubiesen creado <lb/>grandes cantidades de estrellas muy masivas, que, <lb/>rápidamente, habrían colapsado en forma de agujeros <lb/>negros. Otra posibilidad son las enanas rojas, estrellas <lb/>muy pequeñas, que, debido a su baja luminosidad, son <lb/>muy difíciles de observar. También podrían ser enanas <lb/>cafés, cuerpos unas decenas de veces más grandes que <lb/>Júpiter, que no alcanzan a convertirse en estrellas, y <lb/>que, por tanto, emiten muy poca radiación. Si bien las <lb/>enanas rojas o cafés son muy difíciles de detectar, los <lb/>nuevos instrumentos astronómicos de alta resolución han <lb/>permitido observar una cantidad suficiente de ellas, como <lb/>para hacernos una idea de su abundancia. Nuevamente, <lb/>la cantidad de este tipo de objetos no es suficiente para <lb/>explicar la composición de la materia oscura, o al menos, <lb/>de una fracción significativa de ella. <lb/>Si bien muchos de estos candidatos no son del todo <lb/>plausibles, no pueden ser descartados. Varios equipos de <lb/>investigadores han llevado a cabo búsquedas de objetos <lb/>masivos y compactos en el halo galáctico (MACHO, <lb/> MAssive Compact Halo Object). La forma de detectar <lb/>estos cuerpos, tan pequeños y oscuros, es usando la <lb/>técnica de Microlente Gravitacional (microlensing), <lb/>debido a que, si bien, el campo gravitacional de un <lb/>MACHO es muy pequeño, alcanza a desviar la luz que <lb/>pasa cerca de su superficie. Cuando uno de estos MA-<lb/>CHOs se atraviesa en la línea de visión de una estrella <lb/>que está siendo observada desde la Tierra, el pequeño <lb/>lente gravitacional que produce va a enfocar una mayor <lb/>cantidad de luz sobre el observador (tal y como lo hace <lb/>una lupa). El resultado es que durante el período en el <lb/>cual el MACHO está atravesando la línea de visión, se <lb/>observará un aumento en el brillo aparente de la estrella, <lb/>produciendo una curva de luminosidad característica. <lb/>El brillo de la estrella puede aumentar en unas cuantas <lb/>decenas y la duración del pico de luminosidad puede ser <lb/>de unos cuantos días. <lb/>Los lugares más adecuados para buscar eventos de mi-<lb/>crolente gravitacional son la Gran Nube de Magallanes y <lb/>la Pequeña Nube de Magallanes, galaxias satélites de la <lb/>Vía Láctea. Dada la cercanía de estas galaxias, podemos <lb/> </body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 3 <lb/>5 <lb/></page>

			<body> distinguir estrellas en forma individual. Cuando un <lb/>MACHO perteneciente a la Vía Láctea se interpone en <lb/>la línea de visión de una estrella en una de las nubes <lb/>de Magallanes, el fenómeno del microlente se observa <lb/>desde la Tierra. Desde la década de 1990, varios equipos <lb/>de astrónomos han monitoreado una gran cantidad de <lb/>estrellas en las nubes de Magallanes, en búsqueda deé este tipo de eventos [22, 23]. Dada la dificultad de estas <lb/>búsquedas, los resultados no han sido concluyentes, pero <lb/>la evidencia indica que la contribución de los MACHOs <lb/>a la masa del halo galáctico no puede ser mayor al 20 %, <lb/>y, muy probablemente, no supera el 10 %. Si bien los <lb/>MACHOs existen, no son la respuesta al problema de la <lb/>materia oscura. <lb/>Dado que la información que poseemos sobre la <lb/>materia oscura proviene en gran medida de sus efectos <lb/>gravitacionales, bien podría ser que esta materia no <lb/>exista, sino que sea el resultado de efectos gravitacio-<lb/>nales a gran escala, cuya naturaleza ignoramos. Esta <lb/>es la idea básica de los modelos teóricos de Dinámica <lb/>Newtoniana Modificada (MOND, MOdified Newtonian <lb/>Dynamics). En la versión original dé este tipo de teorías, <lb/>presentada por Mordehai Milgrom en 1983 [24–26], el <lb/>comportamiento de la fuerza gravitacional depende de la <lb/>aceleración del cuerpo. Si esta aceleración es mayor que <lb/>un valor de umbral, la fuerza gravitacional se comporta <lb/>de la manera Newtoniana, es decir, inversamente pro-<lb/>porcional al cuadrado de la distancia entre los cuerpos. <lb/>Sin embargo, si la aceleración es menor que este valor, la <lb/>fuerza se vuelve inversamente proporcional a la distancia. <lb/>Para estrellas ubicadas en el disco de galaxias espirales, <lb/>la aceleración es tan pequeña que la fuerza gravitacional, <lb/>según MOND, sería inversamente proporcional a la <lb/>distancia al centro galáctico, resultando en velocidades <lb/>de rotación constantes y explicando las observaciones <lb/>astronómicas para este tipo de sistemas. Otras teorías, <lb/>basadas en cambios en el valor de la constante gravita-<lb/>cional de Newton, debido al carácter cuántico de campo <lb/>gravitacional, también pueden reproducir muchos de los <lb/>resultados de dinámica gravitacional a nivel galáctico e <lb/>incluso cosmológico [27]. <lb/>Si bien las teorías tipo MOND explican la dinámica <lb/>galáctica, tienen problemas para explicar objetos como <lb/>VIRGOHI21, un cuerpo muy masivo, pero que posee <lb/>cantidades muy pequeñas de masa luminosa. De igual <lb/>forma, MOND tiene problemas para explicar la gran <lb/>cantidad de información, muy detallada, proveniente de <lb/>las imágenes de lente gravitacional. Recientemente, una <lb/>nueva evidencia a favor de la existencia de la materia <lb/>oscura, y contraria a soluciones del tipo MOND, ha <lb/>surgido a partir del estudio del cúmulo Bala, en la <lb/>constelación de Carina. En realidad, se trata de dos <lb/>cúmulos de galaxias, alejándose el uno del otro después <lb/>de haber colisionado. Los dos cúmulos están compuestos <lb/>por materia bariónica, en forma de galaxias y de gas, y <lb/>por materia que solo se manifiesta gravitacionalmente, <lb/>es decir, materia oscura. La materia en forma de galaxias <lb/>ocupa un volumen muy pequeño, mientras que el gas <lb/>se esparce por todo el volumen de los dos cúmulos. <lb/>Como resultado de la colisión, las galaxias solo sufrieron <lb/>un retardo en su movimiento debido a la interacción <lb/>gravitacional. Por el contrario, la interacción electro-<lb/>magnética entre los gases de los dos cúmulos deformó sus <lb/>distribuciones espaciales, como lo muestran las imágenes <lb/>de rayos X. En el caso de la materia oscura, su presencia <lb/>ha sido inferida a partir del estudio de imágenes de lente <lb/>gravitacional. Si la materia oscura es no interactuante <lb/>(collisionless) o, más bien, solo interactúa débilmente, <lb/>las nubes de los dos cúmulos debieron haber pasado, la <lb/>una a través de la otra, sin deformarse. Si asumiéramos <lb/>MOND, la deformación de las nubes de gas causaría <lb/>una deformación similar en el campo gravitacional <lb/>y, por tanto, en las imágenes de lente gravitacional. <lb/>Los resultados de los estudios de rayos X y de lente <lb/>gravitacional para el cúmulo Bala muestran que las <lb/>nubes de materia bariónica sufrieron la deformación <lb/>esperada, mientras que las nubes de materia oscura, no <lb/>(ver Figura 3) [28]. La evidencia muestra la existencia de <lb/>un tipo de materia con efectos gravitacionales notorios, <lb/>pero que no participa en colisiones. Es decir, materia <lb/>que no interactúa ni electromagnética ni fuertemente. <lb/> Figura 3: Imagen compuesta del cúmulo Bala. El cúmulo pe-<lb/>queño, del lado derecho de la imagen, atravesó al cúmulo <lb/>grande. El color rojo representa la distribución de materia <lb/>bariónica en forma de galaxias y de gas. El color azul repre-<lb/>senta la distribución de materia oscura. Como resultado de <lb/>la colisión, la materia bariónica sufrió una deformación y un <lb/>retardo, mientras que la materia oscura no sufrió ninguna de-<lb/>formación (imagen tomada de [29]). <lb/> Otro resultado importante a favor de la existencia <lb/>de materia oscura no-bariónica emerge del proceso de <lb/>nucleosíntesis durante el Big-Bang. Estudios de este <lb/>proceso indican que, dada la abundancia de hidrógeno, <lb/>helio, deuterio y litio en el universo, la densidad <lb/>de materia bariónica necesaria para generarlas debería <lb/>ser menor al 10 % de la densidad de energía total [30–32]. <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 3 <lb/>6 <lb/> </page>

			<body> Si se evalúan todos los resultados astronómicos en pers-<lb/>pectiva, se puede concluir que hay fuertes evidencias a fa-<lb/>vor de la existencia de una materia oscura que está com-<lb/>puesta por partículas muy masivas, que no son bariones, <lb/>que no poseen carga eléctrica y que, a lo sumo, inter-<lb/>actúan débilmente. <lb/> III. ESTRUCTURA MICROSC <lb/>PICA DE LA <lb/>MATERIA OSCURA <lb/> Múltiples modelos teóricos proponen candidatos para <lb/>constituir la materia oscura a nivel microscópico. Todos <lb/>estos modelos deben representar, de una forma u otra, <lb/>extensiones del SM para poder explicar la naturaleza <lb/>no-bariónica de la materia oscura y, a la vez, no contra-<lb/>decir a la física de partículas ya establecida. La solución <lb/>más sencilla habría sido uponer que la materia oscura <lb/>estuviese compuesta por partículas conocidas, pertene-<lb/>cientes al SM, como por ejemplo, los neutrinos. Pero <lb/>la masa de estas partículas es tan pequeña que tendría <lb/>que haber una cantidad enorme de ellas deambulando <lb/>por el universo, en contradicción con toda la evidencia <lb/>astronómica y con los modelos cosmológicos de evolución <lb/>a partir del Big-Bang [33, 34]. Otra posibilidad es que <lb/>existieran neutrinos con helicidad derecha, que tuvieran <lb/>alta masa (la helicidad hace referencia a la orientación <lb/>del espín de la partícula con respecto a su dirección de <lb/>movimiento). Sin embargo, los neutrinos del SM solo <lb/>interactúan débilmente y poseen helicidad izquierda. <lb/>Al ser los neutrinos partículas masivas, podrían tener <lb/>helicidad derecha pero, entonces, no interactuarían débil-<lb/>mente y, dado que no poseen carga eléctrica ni tampoco <lb/>carga de color, solo interactuarían gravitacionalmente. <lb/>A este tipo de neutrinos se los denomina est´ériles. En <lb/>los modelos teóricos en los que se incluyen neutrinos <lb/>estériles, la masa de estas partículas puede llegar a tener <lb/>valores muy altos, convirtiéndolas en candidatos a ser <lb/>constituyentes de la materia oscura [35]. <lb/>Otra posibilidad es que el espacio-tiempo en el que <lb/>vivimos tenga más de 4 dimensiones. Además de la <lb/>dimensión temporal y de las 3 dimensiones espaciales, <lb/>podrían haber dimensiones espaciales extra, compacti-<lb/>ficadas hasta escalas microscópicas, de tal forma que <lb/>no las notaríamos a nivel macroscópico. Excitaciones de <lb/>Kaluza-Klein (KK) de los campos/partículas del SM en <lb/>un universo con dimensiones espaciales extra (ED), le <lb/>darían mayor masa a estos campos/partículas. Modelos <lb/>teóricos con ED proponen excitaciones de KK como can-<lb/>didatos a ser constituyentes de la materia oscura [36, 37]. <lb/>Los candidatos más populares a ser los constituyentes <lb/>de la materia oscura provienen de modelos SUSY. Todos <lb/>estos modelos recurren a una extensión de la simetría <lb/>espacio-temporal, denominada supersimetría, que coloca <lb/>a los campos fermiónicos y bosónicos del SM en un mis-<lb/>mo plano, juntándolos en supercampos cuyas partículas <lb/>son las que conocemos en el SM, sumadas a compañeras <lb/>supersimétricas de mayor masa. Diferentes versiones de <lb/>este tipo de teorías incluyen candidatos a constituir la <lb/>materia oscura, como por ejemplo, los neutralinos en <lb/>el caso de modelos que conservan la paridad R, o los <lb/>gravitinos en el caso de modelos con rompimiento de <lb/>SUSY mediado por gauge, o los s-neutrinos en algunas <lb/>otras parametrizaciones. <lb/>Otros candidatos más exóticos han sido considerados; <lb/>como por ejemplo: axiones [38], materia oscura ligera [39], <lb/>materia oscura superpesada [40], partículas provenientes <lb/>de modelos con Little Higgs [41], Q-balls [42], partículas <lb/>espejo [43], partículas cargadas masivas (CHAMP, CHar-<lb/>ged Massive Particle) [44], materia D (D-matter ) [45], <lb/>materia oscura en forma de branas [46], cryptons [47], <lb/>entre otros. Si bien algunos de estos candidatos son me-<lb/>nos plausibles, no pueden ser descartados y las diferentes <lb/>búsquedas de materia oscura deben tener en cuenta las <lb/>señales que ellos producirían. En este artículo nos con-<lb/>centraremos en los candidatos supersimétricos. <lb/> IV. MATERIA OSCURA SUPERSIM ÉTRICA <lb/> Como ya se ha mencionado anteriormente, existen <lb/>varios argumentos teóricos para sospechar que el SM <lb/>es una teoría efectiva para energías inferiores a los <lb/>TeVs. Además de sus 28 o más parámetros libres, y <lb/>de no proporcionar una explicación microscópica para <lb/>la materia oscura ni para la energía oscura, a nivel de <lb/>teoría cuántica de campos, el SM exhibe problemas que <lb/>hacen poco satisfactoria su extensión a escalas de energía <lb/>superiores. Entre estos problemas está el denominado <lb/> falta de naturalidad de la masa del Higgs. <lb/> El problema de la falta de naturalidad de la masa m  H <lb/> del campo de Higgs emerge cuando se calculan correccio-<lb/>nes radiativas a su propagador. En la Figura 4 se mues-<lb/>tra la contribución al orden más bajo, debido a loops <lb/>fermiónicos. <lb/>La contribución a la función de dos puntos, asociada a <lb/>este tipo de diagrama, es [48]: <lb/>Π <lb/> f <lb/>HH  (0) = −2λ <lb/> 2 <lb/> f <lb/>  d <lb/> 4  k <lb/> (2π)  4 <lb/> 1 <lb/> k  2  − m  2 <lb/> f <lb/> + <lb/>2m <lb/> 2 <lb/> f <lb/> (k  2  − m  2 <lb/> f  )  2 <lb/> , (3) <lb/>donde λ  f  es la constante de acoplamiento entre el <lb/>campo fermiónico y el campo de Higgs y m  f  es la masa <lb/>del fermión. Esta integral es cuadráticamente divergente <lb/>e independiente de m  H  . Si el límite superior de la inte-<lb/>gral se corta a un valor de momentum Λ, del orden de la <lb/>masa de Planck, entonces la corrección δm <lb/> 2 <lb/> H  es de unos <lb/>30 ordenes mayor que m <lb/> 2 <lb/> H  mismo. Además, si se lleva <lb/> m  H  a cero, la corrección no se hace cero. Esto indica <lb/>que no existe una simetría en el SM que proteja la masa <lb/></body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 3 <lb/> 7 <lb/></page>

			<body> Figura 4: Corrección al propagador del campo de Higgs, H, <lb/> debido a un loop fermiónico, f . <lb/>Figura 5: Corrección debida a loops s-fermiónicos al propaga-<lb/>dor de h. <lb/> del Higgs, haciendo de este un parámetro no-natural. <lb/> Aún cuando esta divergencia se puede renormalizar de la <lb/>forma habitual, en una extensión de la teoría a la escala <lb/>de gran-unificación (∼ 10 <lb/> 16  GeV), la renormalización de <lb/>la masa del Higgs requeriría una cancelación de términos <lb/>con una precisión de ∼ 10 <lb/> −26  , lo cual es considerado <lb/>poco natural e insatisfactorio [48]. <lb/>La supersimetría es una extensión del grupo de <lb/>Poincaré, que es el grupo de simetría fundamental <lb/>del espacio-tiempo a un grupo de Super-Poincaré que, <lb/>además de continuar siendo un grupo de simetría <lb/>del espacio-tiempo, transforma campos bosónicos en <lb/>fermiónicos y viceversa [49]. Esta supersimetría permite <lb/>construir teorías de campos en términos de supermul-<lb/>tipletes de partículas de igual masa que incluyen igual <lb/>número de grados de libertad fermiónicos que bosónicos. <lb/>Regresando al problema de la falta de naturalidad de m  H <lb/> en una extensión SUSY del SM, por cada loop fermiónico <lb/>habría que incluir un loop bosónico (s-fermiónico) con <lb/>igual constante de acoplamiento, pero con signo opuesto, <lb/>como se muestra en la Figura 5. <lb/>Con la inclusión de estos términos, las divergencias <lb/>cuadráticas en el propagador del campo de Higgs <lb/>desaparecen [50, 51]. Las divergencias remanentes son <lb/>logarítmicas y dependen de m  H  en forma tal que, cuando <lb/>este parámetro se lleva a cero, estas desaparecen. La <lb/>teoría recupera así su naturalidad y las extensiones a <lb/>escalas de energía superiores se hacen viables. Esta es <lb/>la razón fundamental por la cual, aún después de más <lb/>de treinta años de búsqueda experimental fallida, SUSY <lb/>continúa siendo una teoría deseable [52]. <lb/>Un modelo de teoría de campos tipo SUSY está escrito <lb/>en términos de supermultipletes de partículas de igual <lb/>masa. Estos supermultipletes pueden ser: <lb/> Supermultipletes quirales : <lb/>  1 <lb/>2  , 0 <lb/> → <lb/> f, ˜ <lb/> f <lb/> Supermultipletes de gauge : <lb/> 1, <lb/> 1 <lb/>2 <lb/> → (g, ˜ <lb/> g) <lb/> Supermultiplete del gravitón : <lb/> 2, <lb/> 3 <lb/>2 <lb/> → <lb/> G, ˜ <lb/> G <lb/> . <lb/>A este nivel, el SM no puede reescribirse en términos <lb/>supersimétricos, ya que los fermiones y bosones cono-<lb/>cidos no se pueden poner juntos en supermultipletes, <lb/>debido a que sus números cuánticos no lo permiten. Laá <lb/>unica forma de implementar una teoría de este tipo para <lb/>las partículas elementales conocidas, es introduciendo <lb/>nuevas compañeras SUSY de igual masa para cada <lb/>una de las partículas del SM. Dado que ninguna de las <lb/>partículas SUSY ha sido observada experimentalmente <lb/>en el rango de masas conocido, SUSY debe ser una <lb/>simetría rota. La ruptura de esta simetría debe ser tal <lb/>que genere una diferencia de masas entre las partículas <lb/>del SM y sus compañeras SUSY, del orden de cientos de <lb/>GeV, hasta varios TeV, para no entrar en contradicción <lb/>con las observaciones experimentales. <lb/>La versión más económica de SUSY, que incluye en <lb/>forma adecuada al SM, es el Modelo Mínimo Super-<lb/>simétrico Estándar (MSSM, Minimal Supersymmetric <lb/>Standard Model ). Este modelo posee el siguiente espectro <lb/>de partículas: <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014¢ <lb/></note>

			<page> 8 <lb/></page>

			<body> SM <lb/> MSSM <lb/> leptones cargados → l <lb/> ± <lb/> s-leptones → ˜ l <lb/> ± <lb/> neutrinos → ν  l <lb/> s-neutrinos → ˜ <lb/> ν  l <lb/> quarks → q <lb/> s-quarks → ˜ <lb/> q <lb/> bosones vectoriales cargados → W <lb/> ± <lb/> Winos → ˜ <lb/> W <lb/> ± <lb/> bosones vectoriales neutros → γ, Z <lb/> o <lb/> fotino, Zino → ˜ <lb/> γ, ˜ <lb/> Z <lb/> gluones → g <lb/> gluinos → ˜ <lb/> g <lb/> higgs → H <lb/> higgsinos → ˜ <lb/> H <lb/> o <lb/> 1  , ˜ <lb/> H <lb/> o <lb/> 2 <lb/> El rompimiento de la simetría electrodébil presente en <lb/>el SM, se manifiesta en el sector supersimétrico en térmi-<lb/>nos de una mezcla entre los gauginos (Winos, Binos, y <lb/> higgsinos), resultando en un nuevo conjunto de estados <lb/>observables denominados charginos y neutralinos, y un <lb/>nuevo conjunto de campos de Higgs, como se muestra a <lb/>continuación: <lb/>charginos ligeros → ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> 1 <lb/> charginos pesados → ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> 2 <lb/> neutralinos → <lb/>  <lb/>  <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ← el más ligeroõ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 2 <lb/> ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 3 <lb/> ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 4  ← el más pesado <lb/>higgs <lb/> → <lb/>  <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> <lb/> h ← el más ligero <lb/> H <lb/>A <lb/>H <lb/> ± <lb/> El modelo MSSM incluye un número cuántico multipli-<lb/>cativo que se conserva denominado Paridad R. La con-<lb/>servación de esta cantidad fue introducida inicialmente <lb/>en la teoría para prevenir el decaimiento del protón. La <lb/>Paridad R está definida como: <lb/> R ≡ (−1) <lb/> 3B+L+2S  , <lb/> (4) <lb/>donde B es el número bariónico, L es el número <lb/>leptónico y S, el espín. De esta definición se puede de-<lb/>ducir que R = +1 para todas las partículas del SM y <lb/> R = −1 para todas las compañeras SUSY (s-partículas). <lb/>La conservación de la paridad R tiene las siguientes con-<lb/>secuencias: <lb/>Cualquier decaimiento de una s-partícula contiene <lb/>otra s-partícula. <lb/>La partícula SUSY más ligera (LSP, Lightest Su-<lb/>persymmetric Particle) tiene que ser estable. <lb/>Toda la materia SUSY termina decayendo en LSP. <lb/>En una colisión como las del LHC, las s-partículas <lb/>tienen que ser creadas en pares. <lb/>En una colisión como las del LHC, tiene que haber <lb/>al menos un par de LSP en el estado final. <lb/>En el modelo MSSM, la LSP es <lb/> o <lb/> 1  que solo interactúa <lb/>débilmente y es estable. Esta partícula se comporta en <lb/>forma similar a un neutrino, solo que a diferencia de <lb/>este, es muy masiva. <lb/> Las Figuras 6 y 7 muestran los canales de decaimiento <lb/>de charginos y neutralinos. En el Cuadro I se listan los <lb/>canales de decaimiento más importantes de s-leptones, de <lb/>s-quarks y de gluinos. Como se puede constatar a partir <lb/>de esta información, todas las partículas SUSY generan <lb/>cadenas de decaimientos que llevan a charginos y a neu-<lb/>tralinos, hasta que finalmente se llega a los neutralinos <lb/>más ligeros, ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  , que son las LSP del MSSM. Como conse-<lb/>cuencia de todo esto, si en las etapas tempranas del uni-<lb/>verso se produjeron grandes cantidades de materia SUSY, <lb/>toda ella debió decaer rápidamente en partículas del SM <lb/>y neutralinos <lb/> o <lb/> 1  . Estos neutralinos serían los constituyen-<lb/>tes microscópicos de la materia oscura que observamos. <lb/>Por otro lado, en una colisión entre dos protones a una <lb/>energía suficientemente alta, como lo son las colisiones <lb/>del LHC, se podría producir materia SUSY, que gene-<lb/>raría una cadena de decaimientos, terminando en un par <lb/>de <lb/> o <lb/> 1  . Estas partículas no dejan trazas en los detectores, <lb/>pero transportan una cantidad apreciable de momentum <lb/></body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 9 <lb/></page>

			<body> ˜ <lb/> o <lb/> l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/>l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/>l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/>l <lb/> ˜ <lb/> ± <lb/> k <lb/> ˜ <lb/> ± <lb/> k <lb/> ˜ <lb/> ± <lb/> k <lb/> ˜ <lb/> ± <lb/> k <lb/> f <lb/>f <lb/> f <lb/>f <lb/> ¯ <lb/> f <lb/> 0 <lb/> ¯ <lb/> f <lb/> 0 <lb/> ¯ <lb/> f <lb/> 0 <lb/> ¯ <lb/> f <lb/> 0 <lb/> W <lb/> ± <lb/> H <lb/> ± <lb/> ˜ <lb/> f <lb/> ˜ <lb/> f <lb/> 0 <lb/> Figura 6: Decaimientos de Charginos según el MSSM [48]. <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/>l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/>l <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> n  ( ˜ <lb/> ± <lb/> k  ) <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> n  ( ˜ <lb/> ± <lb/> k  ) <lb/>˜ <lb/> o <lb/>n  ( ˜ <lb/> ± <lb/> k  ) <lb/>˜ <lb/> o <lb/>n  ( ˜ <lb/> ± <lb/> k  ) <lb/> Z <lb/> o  (W <lb/> ±  ) <lb/> h, H, A, (H <lb/> ±  ) <lb/> f <lb/>f <lb/> f <lb/>f <lb/> ¯ <lb/> f ( ¯ <lb/> f <lb/> 0  ) <lb/>¯ <lb/> f ( ¯ <lb/> f <lb/> 0  ) <lb/>¯ <lb/> f ( ¯ <lb/> f <lb/> 0  ) <lb/>¯ <lb/> f ( ¯ <lb/> f <lb/> 0  ) <lb/> ˜ <lb/> f <lb/> ˜ <lb/> f <lb/> Figura 7: Decaimientos de Neutralinos según el MSSM [48]. <lb/> y de energía; es decir, dejarían faltantes de energía y mo-<lb/>mentum significativos. La observación de colisiones de <lb/>alto momentum transversal con cantidades igualmente <lb/>altas de energía transversal faltante, consistente con pre-<lb/>dicciones de SUSY, representaría el descubrimiento de <lb/>neutralinos y, por tanto, la observación indirecta de ma-<lb/>teria oscura de naturaleza supersimétrica. <lb/>En el SM, los campos de gauge W <lb/> ±  , Z <lb/> o  y γ, son re-<lb/>sultado de la mezcla de los campos W  1  , W  2  , W  3  y B. <lb/> Los compañeros SUSY de los campos de gauge se pue-<lb/>den expresar en una base o en la otra. Por ejemplo, los <lb/>4 neutralinos del MSSM son resultado de la mezcla de <lb/>los gauginos  <lb/>  y ˜ <lb/> W  3  , y de los higgsinos  <lb/>  0 <lb/>1  y ˜ <lb/> H  0 <lb/>2  . El <lb/>neutralino más ligero, ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  , se puede escribir como [53]: <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  = N  11  <lb/>  + N  12  <lb/>  3  + N  13  <lb/> 0 <lb/>1  + N  14  <lb/> 0 <lb/>2  , <lb/> (5) <lb/> s-part´ículas <lb/>Decaimientos <lb/> s-leptones : <lb/>˜ l <lb/> ± <lb/> → l <lb/> ±  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> k <lb/> → ν  l  ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> k <lb/> ˜ <lb/> ν  l <lb/> → ν  l  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/>k <lb/> → l <lb/> ±  ˜ <lb/> χ <lb/> ∓ <lb/> k <lb/> gluinos y s-quarks : <lb/>Si m˜   &lt; M˜  <lb/> → q ˜ <lb/> q <lb/> ˜ <lb/> q <lb/> → q ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/>l <lb/> → q <lb/>  ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> k <lb/> → q b ˜ b + q b ˜ b <lb/> Si m˜   &gt; M˜  <lb/> → q q ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/>l <lb/> → q q <lb/>  ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> k <lb/> → q q <lb/>  ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> k <lb/> → t ˜ <lb/> t + t ˜ <lb/> t <lb/> → b ˜ b + b ˜ b <lb/> ˜ <lb/> q <lb/> → q ˜ <lb/> g <lb/> → q ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/>l <lb/> → q <lb/>  ˜ <lb/> χ <lb/> ± <lb/> k <lb/> Cuadro I: Decaimientos de s-leptones, de s-quarks y de gluinos <lb/>según el MSSM [48]. <lb/> donde N  ij  son elementos de la matriz de mezcla para <lb/>los neutralinos. <lb/>A pesar de su simplicidad, el MSSM posee un número <lb/>enorme de parámetros libres, del orden de 100, que <lb/>permiten un amplio espectro de posibilidades teóricas. <lb/>Para reducir este número de posibilidades de tal forma <lb/>que se puedan hacer predicciones concretas que faciliten <lb/>las búsquedas experimentales, es necesario hacer algunas <lb/>suposiciones que tengan un sustento teórico sólido. Por <lb/>ejemplo, cuando en un modelo SUSY promovemos la <lb/>supersimetría a un nivel local, en forma similar a como <lb/>construimos campos gauge en el SM, debemos incluir un <lb/> super-campo gauge, que resulta siendo el campo gravita-<lb/>cional, mediado por el gravitón (una partícula sin masa <lb/>de espín 2) y su compañero SUSY, el gravitino (masivo <lb/>y de espín 3/2). Esta versión de SUSY es conocida como <lb/>Supergravedad (SUGRA, SUper GRAvity) [54]. En <lb/>este escenario el número de parámetros libres se reduce <lb/>asumiendo ciertas condiciones de frontera a la escala de <lb/>Gran Unificación. <lb/></body>

			<note place="headnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 4 <lb/></page>

			<body> 10 <lb/> Otra posibilidad para construir diferentes modelos <lb/>SUSY es explorar el mecanismo de rompimiento de <lb/>supersimetría. Existen múltiples posibilidades que <lb/>resultan en diferentes versiones de SUSY. Por ejemplo, <lb/>rompimiento de SUSY mediado por anomalías (AMSB, <lb/> Anomaly Mediates Symmetry Breaking) [55, 56]; rompi-<lb/>miento de SUSY mediado por gravedad (GMSB, Gravity <lb/>Mediated Symmetry Breaking) [57]; rompimiento de <lb/>SUSY mediado por gauge [58–60]; rompimiento de <lb/>SUSY mediado por gauginos [61, 62]; entre otros. Cada <lb/>uno de estos escenarios predice diferentes tipos de LSP. <lb/>Por ejemplo, en el caso de SUGRA, el neutralinõ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1 <lb/> continúa siendo la LSP, pero posee un alto contenido <lb/>de higgsino; en el caso de AMSB, la composición del <lb/>neutralino es dominada por el Wino; en el caso de <lb/>rompimiento de SUSY mediado por gravedad o por <lb/>gauge, el gravitino se convierte en la LSP. <lb/>En el caso de modelos SUSY en los cuales el neutralinoõ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  es la LSP, la composición de este estado en términos de <lb/>gauginos y higgsinos tiene consecuencias fenomenológicas <lb/>con importantes implicaciones cosmológicas y experimen-<lb/>tales [119]. Estudiar experimentalmente esta composición <lb/>es crucial para poder inferir el modelo SUSY más viable, <lb/>y para determinar las consecuencias que esto pueda tener <lb/>al momento de describir la materia oscura. <lb/> V. INTERACCIONES DE LA MATERIA <lb/>OSCURA CON LA MATERIA ORDINARIA <lb/> La existencia de partículas masivas, neutras y que, a <lb/>lo sumo, interactúen débilmente, no garantiza que ellas <lb/>sean las constituyentes primordiales de la materia oscura <lb/>que observamos en el universo. Estas partículas, y las <lb/>leyes a las que obedecen, deben ser tales que, de la mano <lb/>con los modelos cosmológicos de expansión del universo, <lb/>a partir de Big-Bang, se pueda explicar la abundancia <lb/>actual de materia oscura. Supongamos una partícula χ <lb/> con masa m  χ  , producida en forma copiosa durante los <lb/>primeros instantes del Big-Bang. Si las condiciones son <lb/>adecuadas, se puede llegar a establecer un equilibrio <lb/>térmico que resulte en un valor estacionario para la <lb/>abundancia de esta partícula. La densidad de equilibrio <lb/>se alcanza cuando se igualan las tazas de creación y <lb/>de aniquilación. La partícula χ y su antipartícula ¯ <lb/> χ <lb/> pueden ser creadas en procesos del tipo l ¯ l → χ ¯ <lb/> χ , donde <lb/> l es alguna otra partícula. Este tipo de procesos se da, <lb/>siempre y cuando, la temperatura del medio sea superior <lb/>a m  χ  . De igual forma, también vamos a tener el proceso <lb/>inverso: aniquilaciones del tipo χ ¯ <lb/> χ → l ¯ l. Las tazas de <lb/>creación y de aniquilación van a tender a igualarse, <lb/>llegando a un valor de equilibrio para la abundancia <lb/>de χ que depende de la temperatura. En la medida <lb/>en que la temperatura del universo disminuye, esta <lb/>abundancia también disminuye. Cuando la temperatura <lb/>cae por debajo de m  χ  como resultado de la expansión del <lb/>universo, el proceso de creación l ¯ l → χ ¯ <lb/> χ es suprimido, <lb/>dado que no se cuenta con suficiente energía cinética. El <lb/>proceso de aniquilación χ ¯ <lb/> χ → l ¯ l también es suprimido <lb/>debido a la caída en la densidad de χ quedando una <lb/>densidad remanente de χ (relic density). El valor de <lb/>esta densidad va a depender de la naturaleza de la <lb/>partícula χ, de su masa y de los procesos de creación y <lb/>de aniquilación involucrados. Por tanto, no basta con <lb/>ser un WIMP; la física asociada al candidato debe ser <lb/>la adecuada para reproducir la densidad remanente de <lb/>materia oscura, si es que se quiere dar explicación a este <lb/>problema. <lb/>Actualmente, los valores más exactos que se poseen de <lb/>la densidad remanente de materia oscura y de materia <lb/>bariónica provienen de ajustes numéricos de parámetros <lb/>cosmológicos. Estos parámetros están restringidos por los <lb/>datos de múltiples experimentos astronómicos, tales co-<lb/>mo la distribución espacial de galaxias en el Universo ob-<lb/>servable, el espectro de fluctuaciones de temperatura en <lb/>el CMB y la abundancia de cúmulos de galaxias [64, 65]: <lb/>Ω  DM  h <lb/> 2  = 0,1198 ± 0,0026 , <lb/> (6) <lb/>Ω  b  h <lb/> 2  = 0,02207 ± 0,00027 , <lb/> (7) <lb/>donde Ω ≡ ρ/ρ  crit  es el parámetro de densidad, ρ  crit  es <lb/>la densidad crítica de masa del universo (que corresponde <lb/>a un universo plano), h es el parámetro adimensional de <lb/>Hubble, y Ω  DM  y Ω  b  son los parámetros de densidad de <lb/>la materia oscura y de la materia bariónica, respectiva-<lb/>mente. Si la materia oscura está compuesta por WIMPs <lb/> χ, la densidad remanente de estas partículas estaría dada <lb/>por [66]: <lb/>Ω  χ  h <lb/> 2  = const. <lb/>T <lb/> 3 <lb/>0 <lb/> M  3 <lb/>PL  σ  A  v <lb/> 0,1 pb · c <lb/> σ  A  v <lb/>, <lb/> (8) <lb/>donde T  0  es la temperatura actual de la radiación <lb/>cósmica de fondo (CMB, Cosmic Microwave Back-<lb/>ground ), M  PL  es la masa de Planck, c es la velocidad <lb/>de la luz, σ  A  es la sección transversal total de aniqui-<lb/>lación de χ, y, v es la velocidad relativa entre los dos <lb/>WIMPs, en el marco de referencia de centro de masa. <lb/>Si la temperatura a la cual cesa la creación de χ es <lb/>del orden de T  F  m  χ  /20 (freeze out temperature), <lb/> la velocidad v es no-relativista, lo cual, de acuerdo <lb/>con la ecuación (8), resulta en σ  A  , del orden de los <lb/>pico-barns, es decir, del mismo orden de magnitud de las <lb/>secciones transversales para interacciones débiles. Este <lb/>tipo de resultados dan valor a la hipótesis de los WIMPs <lb/>como constituyentes fundamentales de la materia oscura. <lb/>En el caso supersimétrico, como ya ha sido menciona-<lb/>do, en muchas de las parametrizaciones más plausibles, <lb/>el WIMP es el neutralino más ligero, χ <lb/> o <lb/> 1  . A pesar de no <lb/>poseer carga eléctrica, ni carga de color, esta partícula <lb/> </body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 3 <lb/> 11 <lb/></page>

			<body> sí interactúa débilmente, resultando en varios canales de <lb/>aniquilación [67]: <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → f ¯ <lb/> f , <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → W <lb/> +  W <lb/> −  , <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → Z <lb/> o  Z <lb/> o  , <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → gg, <lb/> ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → γγ, <lb/> ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → W <lb/> ±  + SUSY-Higgs, <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → Z <lb/> o  + SUSY-Higgs, <lb/>˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  → SUSY-Higgs, <lb/>donde SUSY-Higgs hace referencia a los campos de <lb/>Higgs del MSSM: h <lb/> o  , H <lb/> o  , A <lb/> o  y H <lb/> ±  ; f hace referen-<lb/>cia a fermiones, f = l, ν  l  , q ; donde l = e, µ, τ ; y <lb/> q = u, d, s, c, b, t. <lb/> Si bien las secciones transversales de aniquilación <lb/>de neutralinos son pequeñas, la cantidad de ellos en <lb/>el cosmos sería enorme, de tal forma que habría una <lb/>probabilidad finita de observar, a nivel astronómico, <lb/>señales de estas aniquilaciones. <lb/>La materia oscura no solo interactúa con sí misma <lb/>para aniquilarse, también puede interactuar con materia <lb/>ordinaria, produciendo reacciones de dispersión elásticas <lb/>e inelásticas (scattering) con núcleos atómicos. La <lb/>interacción elástica de un WIMP con un núcleo puede <lb/>causar que este retroceda con una energía del orden <lb/>de decenas de keV. La interacción inelástica puede <lb/>generar una reacción nuclear que resulte en el retroceso <lb/>y en la excitación del núcleo, seguido por la emisión <lb/>de un fotón durante el proceso de desexcitación. Otra <lb/>posibilidad es la interacción con un electrón atómico <lb/>para producir su emisión, dejando aí atomo en un estado <lb/>ionizado. La probabilidad de estas interacciones en el <lb/>caso supersimétrico depende de las secciones transversal <lb/>neutralino-quark, neutralino-gluón y neutralino-electrón, <lb/>que son calculables a partir de los modelos SUSY. <lb/>La producción de materia oscura supersimétrica du-<lb/>rante las etapas tempranas del universo se debió haber <lb/>dado por medio de las mismas reacciones de aniquilación <lb/>mencionadas anteriormente pero en dirección opuesta y <lb/>produciendo grandes cantidades de pares <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  o como <lb/>resultado del decaimiento de materia supersimétrica más <lb/>pesada. Actualmente lá <lb/>unica forma de producir esta ma-<lb/>teria, con alguna esperanza de observarla, sería en las co-<lb/>lisiones protón-protón del acelerador LHC, dada la alta <lb/>energía de centro de masa requerida. En este tipo de co-<lb/>lisiones, el proceso de producción sería: pp → ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  + X, <lb/> donde X representa un sinnúmero de posibles estados <lb/>finales que involucran múltiples partículas y topologías <lb/>cinemáticas. El par <lb/> o <lb/> 1  ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  producido escaparía a la de-<lb/>tección, dado que solo interactúa débilmente, dejando <lb/>un faltante de energía en los detectores. Este faltante <lb/>de energía, sumado a una topología consistente para las <lb/>demás partículas producidas e inconsistente con cual-<lb/>quier proceso conocido, representa la señal básica en la <lb/>búsqueda de materia oscura por parte de los experimen-<lb/>tos CMS y ATLAS del acelerador LHC. <lb/> VI. B ´ <lb/>USQUEDAS DIRECTAS DE MATERIA <lb/>OSCURA <lb/> La producción y detección de WIMPs por parte de los <lb/>experimentos del LHC no necesariamente es prueba de <lb/>que estas partículas sean las constituyentes básicas de la <lb/>materia oscura. También es necesario observar señales de <lb/>ellas a nivel astronómico, e incluso en la Tierra, ya que, <lb/>supuestamente, están en todo lugar en la Vía Láctea. <lb/>Múltiples experimentos buscan señales directas de estos <lb/>WIMPs como resultado de colisiones con núcleos o <lb/>electrones atómicos. De igual forma, otros experimentos <lb/>buscan señales indirectas de la presencia de WIMPs en <lb/>la Vía Láctea, al detectar partículas resultantes de su <lb/>aniquilación. <lb/>Las técnicas experimentales que se usan en las búsque-<lb/>das directas de WIMPs están inspiradas, en su gran ma-<lb/>yoría, en los experimentos de detección de neutrinos [68– <lb/>70]. Los neutrinos, al igual que los WIMPs, solo inter-<lb/>actúan débilmente, por tanto, los esquemas de detección <lb/>y la sensibilidad requerida son similares. En el caso de <lb/>la materia oscura, el orden de magnitud de la masa y <lb/>de la sección transversal de interacción de un WIMP <lb/>están, más o menos, determinados dependiendo del mo-<lb/>delo teórico que provea el candidato. Al momento de es-<lb/>timar el número de eventos de colisión WIMP-Núcleo, la <lb/>otra cantidad relevante es la densidad de materia oscura <lb/>que deberíamos tener en la Tierra. Esta información pro-<lb/>viene de los estudios astronómicos de la estructura del <lb/>halo de materia oscura en la Vía Láctea, ya que nuestro <lb/>planeta está sumergido en este halo. El perfil de densidad <lb/>de materia oscura en galaxias espirales se puede extraer <lb/>de los datos de velocidad de rotación de estrellas. Aun <lb/>cuando la Vía Láctea es una galaxia espiral, su curva de <lb/>velocidad de rotación no es tan bien conocida como la de <lb/>otras galaxias cercanas (es más fácil medir las velocidades <lb/>estelares de una galaxia haciéndolo desde afuera). Este <lb/>tipo de estudios arrojan valores como: la velocidad del <lb/>WIMP relativa al blanco: v 0,75 × 10 <lb/> −3  c (220 km/s); <lb/>la densidad local de materia oscura: ρ  0  0,3 GeV/cm <lb/> 3  ; <lb/>y la sección transversal WIMP-Núcleo: σ  W −N  10 <lb/> −38 <lb/> cm <lb/> 2  (10 <lb/> −2  pb). Con estos valores, y una masa típi-<lb/>ca de un WIMP, m  χ  100 GeV/c <lb/> 2  , podemos esti-<lb/>mar, por ejemplo, la densidad numérica local de WIMPs, <lb/> n  0  = ρ  0  /m  χ  3×10 <lb/> −3  WIMPs/cm <lb/> 3  . El flujo de WIMPs <lb/>en la Tierra sería φ  0  = n  0  × v 6,6 × 10 <lb/> 4  cm <lb/> −2  s <lb/> −1  . <lb/></body>

			<note place="headnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 4 <lb/></page>

			<body> 12 <lb/> El número de interacciones electro-débiles por unidad de <lb/>tiempo y por unidad de masa del detector estaría dada <lb/>por [71]: <lb/> R ∼ N  N  × φ  0  × σ  W −N  ∼ 0,13 eventos kg <lb/> −1  año <lb/> −1  , (9) <lb/>donde N  N  = N  A  /A es el número de núcleos, N  A  es <lb/>el número de Avogadro y A es la masa atómica del <lb/>material en el detector. La energía que cada una de estas <lb/>colisiones le imprime a un núcleo es del orden de 30 keV <lb/>que es un valor muy pequeño en términos de detección. <lb/>Para maximizar la energía transferida al núcleo, es <lb/>deseable que m  χ  m  N  ; por tanto, se pueden usar varios <lb/>blancos con diversos valores de A, y así poder restringir <lb/>el valor de m  χ  en caso de observar un evento. Dado <lb/>el bajo número de eventos esperados por kilogramo de <lb/>materia y por año, es necesario construir detectores con <lb/>volúmenes muy grandes para maximizar el número de <lb/>eventos registrados. <lb/>Debido a que la Tierra orbita alrededor del Sol y que <lb/>este se mueve con respecto a la galaxia y a su halo, el flu-<lb/>jo de WIMPs debería tener una dependencia estacional <lb/>y también ser mayor en la dirección en la cual se mueve <lb/>el Sol; esto es, en dirección a la constelación del Cisne. <lb/>En un detector en el cual se pueda medir la dirección <lb/>de los retrocesos de los núcleos, debería observarse un <lb/>exceso de eventos con retrocesos en dirección opuesta a <lb/>Cisne y también observarse variaciones estacionales. Por <lb/>tanto, es deseable que el detector tenga esta capacidad, <lb/>para así aumentar la certidumbre sobre el origen de los <lb/>eventos registrados. <lb/>El principal reto que enfrentan los experimentos de <lb/>búsquedas directas de materia oscura es entender y <lb/>poner bajo control las señales de ruido en el detector <lb/>(backgrounds); es decir, todos aquellos procesos físicos <lb/>que puedan suceder en el detector o cerca dé el, y que <lb/>produzcan señales similares a las que se están buscando <lb/>para los WIMPs. La principales fuentes de ruido en <lb/>este tipo de experimentos son: la radioactividad en el <lb/>aire debido a la presencia de radón; las impurezas de <lb/>tipo radioactivo en el material de los detectores y del <lb/>blindaje; los neutrones producto de la fisión nuclear y de <lb/>otras reacciones nucleares que suceden en forma natural; <lb/>los rayos cósmicos; y la activación de los materiales del <lb/>detector debido a su exposición a la radioactividad en la <lb/>superficie de la Tierra, antes de ser llevados a su lugar <lb/>de funcionamiento. <lb/>Las fuentes de ruido asociadas a rayos cósmicos se <lb/>pueden atenuar colocando el detector bajo tierra, lo <lb/>más profundo que sea posible para proveer blindaje <lb/>suficiente. Los hadrones presentes en el flujo de rayos <lb/>cósmicos van a ser absorbidos al cabo de unos cuántos <lb/>metros de profundidad y, por tanto, dejan de ser <lb/>fuente de ruido. La situación es muy diferente con los <lb/>muones que son partículas muy penetrantes. A grandes <lb/>profundidades, solamente los muones más energéticos <lb/>logran penetrar, pero son justamente estos los que <lb/>pueden representar un mayor problema. Cuando un µ <lb/> − <lb/> es capturado por un protón en un núcleo, se produce <lb/>un neutrón y un neutrino, un proceso conocido como <lb/>captura de muones negativos (negative muon capture), <lb/> en el que los neutrones son emitidos con energías de <lb/>decenas de GeV. Debido a interacciones con el medio, <lb/>esta energía se va a atenuar hasta llegar al rango de los <lb/>MeV. La interacción de estos neutrones con núcleos en el <lb/>volumen activo del detector, puede producir retrocesos <lb/>con energías en el rango de los keV, que son las energías <lb/>esperadas para los eventos asociados a WIMPs. Para <lb/>controlar este ruido, es necesario rodear el detector <lb/>central con detectores de veto, que alerten al sistema <lb/>sobre la presencia de muones muy energéticos, o de cas-<lb/>cadas de partículas, resultado de interacciones de estos <lb/>muones con el medio. Otra fuente natural de neutrones <lb/>y de ruido para estos experimentos es la presencia de <lb/>partículas α, emitidas como resultado de decaimientos <lb/>radioactivos de <lb/> 238  U y de <lb/> 232  Th, que están presentes en <lb/>la roca que rodea al detector. Estas partículas pueden <lb/>desencadenar reacciones nucleares que emitan uno o <lb/>varios neutrones. Para controlar esta fuente de ruido, <lb/>es necesario conocer en forma muy precisa la composi-<lb/>ción de todos los materiales y la cantidad de isotopos <lb/>radioactivos presentes para así determinar, a partir de <lb/>cálculos muy detallados, el flujo de neutrones producidos. <lb/>La principal fuente de ruido proviene de los neutrinos, <lb/>ya que no existe ningún blindaje para este tipo de <lb/>partículas. Los neutrinos provenientes del Sol, resul-<lb/>tado de las reacciones del ciclo pp, pueden producir <lb/>retrocesos de electrones atómicos con energías en el <lb/>rango de los keV; unos 20 eventos por tonelada y por <lb/>año. La capacidad que tenga el detector para distinguir <lb/>entre retrocesos electrónicos y nucleares es crucial para <lb/>controlar esta señal. <lb/>Experimentos basados en detectores de estado sólido <lb/>operados a temperaturas inferiores a 1 K son sensibles a <lb/>energías menores a 10 keV y tienen excelente resolución, <lb/>pudiendo diferenciar entre retrocesos electrónicos y <lb/>nucleares. Ejemplos de este tipo de experimentos son: <lb/>CDMS, en el Laboratorio Subterráneo de Soudan en <lb/>Minessota [72, 73]; CRESST, en el Laboratorio Nacional <lb/>del Gran Sasso en Italia [74, 75] y EDELWEISS, en el <lb/>Laboratorio Subterráneo de Modane en Francia [76, 77]. <lb/>Experimentos con detectores de ionización de Germanio, <lb/>operados a 77 K, alcanzan energías de umbral de menos <lb/>de un keV. Por ejemplo, CoGeNT, en el Laboratorio <lb/>Subterráneo de Soudan [78], y TEXONO, en el Labora-<lb/>torio de Neutrinos de Reactor de Kuo-Sheng en Taiwan <lb/>[79]. Estos experimentos no pueden distinguir retrocesos <lb/>electrónicos de retrocesos nucleares. <lb/>Experimentos basados en el uso de elementos nobles, <lb/>en estado líquido como sustancia activa de detec-<lb/> </body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 5 <lb/></page>

			<body> 13 <lb/> ción, ofrecen una alternativa al ser combinados con <lb/>la tecnología de cámaras de proyección de tiempo <lb/>(time-projection chambers). El uso de xenón líquido y <lb/>de argón líquido, que pueden actuar como materiales <lb/>centelladores al paso de partículas ionizantes, permiten <lb/>la construcción de detectores de gran tamaño y de <lb/>gran masa. Ejemplos de este tipo de experimentos son: <lb/>ZEPLIN, en el Laboratorio Subterráneo de Boulby en <lb/>el Reino Unido [80, 81]; XENON10 y XENON100, en el <lb/>Laboratorio Nacional del Gran Sasso en Italia [75, 82]; <lb/>XMASS, en Kamioka en Japón [83, 84]; y LUX, en Black <lb/>Hills en Dakota del Sur [85]. <lb/>Experimentos basados en el uso de cristales centella-<lb/>dores de ioduro de sodio (NaI) de alta pureza, ofrecen <lb/>una alternativa con muy bajos niveles de ruido. Los <lb/>experimentos del Proyecto DAMA [86], en el Labora-<lb/>torio Nacional del Gran Sasso en Italia, en particular <lb/>DAMA/LIBRA, son sensibles a variaciones estacionales <lb/>en el flujo de WIMPs. Experimentos similares entrarán <lb/>en funcionamiento muy pronto, como es el caso de <lb/>ANAIS, en el Laboratorio Subterráneo de Canfrac en <lb/>España [87, 88]; y DM-Ice, en la Antártica [89]. <lb/>La sección transversal de interacción WIMP-Núcleo <lb/>depende del espín del WIMP y del espín de núcleo. <lb/>El espín del WIMP es desconocido. En el caso del <lb/>neutralino más ligero de modelos SUSY, el espín es 1/2; <lb/>pero, en otros modelos teóricos, puede tener un valor <lb/>diferente. Los experimentos sensibles al espín del WIMP <lb/>usan isotopos con espín impar, como el <lb/> 19  F, en líquidos <lb/>supercalentados. Ejemplos de este tipo de experimentos <lb/>son: PICASSO, en SNOLAB en Canada [90, 91], que <lb/>usa C  4  F  10  ; COUPP, en Fermilab [92], que usa CF  3  I; y <lb/>SIMPLE, en el Laboratorio Subterráneo de Bas Bruit en <lb/>Francia [93, 94], que usa C  2  ClF  5  . <lb/>Las búsquedas directas de WIMPs no han arrojado re-<lb/>sultados concluyentes hasta el momento. El experimento <lb/>CoGeNT reportó evidencia de un WIMP con una masa de <lb/>7 GeV, pero esta partícula fue excluida por las búsquedas <lb/>llevadas a cabo por CDMS, EDELWEISS y XENON10. <lb/>El detector DAMA/LIBRA ha reportado evidencia de <lb/>una dependencia estacional en el número de eventos de <lb/>dispersión a bajas energías. Los experimentos DM-Ice y <lb/>ANAIS que entrarán en servicio muy pronto, tienen como <lb/>uno de sus objetivos principales verificar estos resultados. <lb/>En los próximos años, nuevas colaboraciones pondrán <lb/>en funcionamiento detectores más grandes y más sen-<lb/>sibles, que permitirán explorar el espacio de parámetros <lb/>de múltiples teorías en física de partículas que predicen <lb/>candidatos a ser los constituyentes de la energía oscura. <lb/> VII. B ´ <lb/>USQUEDAS INDIRECTAS DE MATERIA <lb/>OSCURA <lb/> Otra opción en la búsqueda de materia oscura es la <lb/>detección de señales de la aniquilación de WIMPs. Si <lb/>bien se supone que los WIMPs son estables, esto no <lb/>impide que al interactuar con ellos mismos se aniquilen, <lb/>produciendo otras partículas como resultado de este <lb/>proceso. Las partículas resultantes pertenecen al SM, y <lb/>sabemos cómo detectarlas. La información cinemática <lb/>que ellas entreguen nos proveerá información indirecta <lb/>sobre las propiedades de los WIMPs, como, por ejemplo, <lb/>su masa. <lb/>Aun cuando no conocemos las propiedades físicas <lb/>de los WIMPs, dado que no los hemos observado, <lb/>sí conocemos las propiedades de los candidatos más <lb/>plausibles. En el caso de los neutralinos de SUSY, estas <lb/>partículas son fermiones (tienen espín 1/2) y son sus <lb/>propias antipartículas (partículas de Majorana). Por <lb/>tanto, colisiones entre neutralinos podrían terminar en <lb/>aniquilaciones. Dada la gran cantidad de materia oscura <lb/>en el universo y, en particular en los halos galácticos, <lb/>las colisiones entre neutralinos podrían suceder con <lb/>suficiente frecuencia, a pesar de sus muy pequeñas <lb/>secciones transversales de interacción, como para que <lb/>sus señales sean detectables. Aun si los WIMPs no son <lb/>sus propias antipartículas, todo indica que deberían <lb/>haber cantidades similares de WIMPs y de anti-WIMPs <lb/>en la materia oscura, de forma tal que deberían ocurrir <lb/>aniquilaciones WIMP – anti-WIMP, con señales similares <lb/>a las que producirían las aniquilaciones de neutralinos. <lb/>Las aniquilaciones de materia oscura deberían pro-<lb/>ducir partículas estables como: fotones, electrones, <lb/>positrones, neutrinos, protones y antiprotones; también <lb/>podrían producirse partículas inestables, pero ellas <lb/>decaerían rápidamente en las anteriores. Los protones y <lb/>electrones se confundirían con la materia ordinaria del <lb/>medio, pero fotones, neutrinos, positrones y antiprotones <lb/>podrían producir señales distintivas. Las búsquedas in-<lb/>directas de materia oscura se concentran en estas señales. <lb/>Las señales de aniquilaciones de materia oscura <lb/>sucederían con muy poca frecuencia, al compararlas con <lb/>señales similares producidas por procesos conocidos. <lb/>Por tanto, se debe buscar primero en lugares donde <lb/>sea mucho más probable que sucedan colisiones entre <lb/>WIMPs. Al interior de una estrella o de un planeta, la <lb/>probabilidad de que los WIMPs interactúen con núcleos <lb/>atómicos perdiendo energía, y cayendo en el campo <lb/>gravitacional del cuerpo, es más alta. Como resultado <lb/>de este mecanismo, se esperarían mayores densidades <lb/>de materia oscura al interior del Sol o de la Tierra <lb/>que en el espacio interestelar y, en consecuencia, mayor <lb/>probabilidad de colisiones entre WIMPs. Otro lugar con <lb/>alta densidad de materia oscura sería el centro de la Vía <lb/>Láctea. <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 14 <lb/></page>

			<body> Las aniquilaciones de WIMPs atrapados en el centro <lb/>de la Tierra producirían neutrinos muónicos. Algunos de <lb/>estos neutrinos en camino hacia el exterior del planeta, <lb/>podrían interactuar con núcleos del medio, produciendo <lb/>muones, que tendrían una dirección de movimiento y <lb/>una energía muy similares a las de los neutrinos de los <lb/>cuales se originaron. Experimentos de neutrinos en la <lb/>Tierra detectarían muones que vienen desde abajo. Un <lb/>flujo de muones que viene desde arriba es normal en este <lb/>tipo de detectores, debido a los rayos cósmicos; pero <lb/>un flujo de muones que viene desde abajo indicaría la <lb/>producción de neutrinos en el centro de la Tierra. Si la <lb/>energía de los muones detectados, que es muy similar a <lb/>la de los neutrinos originales, está en el rango de los GeV <lb/>a los cientos de GeV, sería consistente con aniquilaciones <lb/>de materia oscura. <lb/>Búsquedas de este tipo de señales han sido llevadas <lb/>a cabo por telescopios de neutrinos como: MACRO, en <lb/>el Gran Sasso, en Italia [95]; BAKSAN, en Rusia [96]; <lb/>SuperKamiokande, en Japón [97]; Lago Baikal, en Rusia <lb/>[98]; AMANDA, en la Antártida [99]; ANTARES, en el <lb/>mar Mediterráneo [100]; NESTOR, en el mar Egeo [101]; <lb/>y IceCube, en la Antártida [102]. Hasta el momento, <lb/>la estadística acumulada por estos experimentos no es <lb/>suficiente como para obtener resultados concluyentes <lb/>sobre la existencia de WIMPs en el centro de la Tierra. <lb/>Algunos de estos experimentos pueden medir flujos de <lb/>neutrinos provenientes del Sol, buscando señales con <lb/>energías en el rango esperado para aniquilaciones de <lb/>WIMPs. También, en este caso, los resultados aún no <lb/>son concluyentes. <lb/>Las búsquedas astronómicas de señales de aniqui-<lb/>laciones de WIMPs se concentran en los fotones. <lb/>Diversos canales de aniquilación resultan en cadenas <lb/>de decaimientos que terminan emitiendo rayos gamma <lb/>en un rango amplio de frecuencias. La cinemática de <lb/>las partículas en el estado final del decaimiento, es tal <lb/>que el espectro de gammas va a tener un valor máximo <lb/>de energía (cut-off energy). Esta energía va a estar <lb/>directamente relacionada con la masa de los WIMPs que <lb/>se aniquilaron. La observación de cortes en el espectro <lb/>de gammas provenientes de alguna región particular del <lb/>espacio con valores de energía en la región de los cientos <lb/>de GeV, podría ser evidencia de estas aniquilaciones. En <lb/>algunos canales de aniquilación, los dos WIMPs decaen <lb/>directamente en dos fotones. En consecuencia, la energía <lb/>de cada fotón va a ser igual a la masa del WIMP, salvo <lb/>correcciones cinéticas. La señal de este tipo de eventos <lb/>sería una línea espectral bien definida, con cierto ancho <lb/>y con un valor central aproximadamente igual a la <lb/>masa del WIMP. Desafortunadamente, muchos procesos <lb/>astrofísicos que no tienen que ver con la presencia de <lb/>materia oscura, emiten grandes cantidades de gammas <lb/>en un amplio espectro, constituyéndose en ruido para <lb/>este tipo de búsquedas. <lb/>Aniquilaciones de WIMPs en el halo de nuestra gala-<lb/>xia deberían producir un espectro continuo de gammas <lb/>sumado a líneas espectrales provenientes de los canales <lb/>de aniquilación a γγ y a γZ. El tamaño de estas señales <lb/>en alguna dirección particular está relacionado con la <lb/>estructura del halo galáctico, que no es muy bien cono-<lb/>cida. Sin embargo, lo que sí es claro es que estas señales <lb/>deberían ser más fuertes en la dirección del centro de <lb/>la galaxia. Desafortunadamente, el centro de la galaxia <lb/>es una región muy activa, con muchas fuentes de rayos <lb/>gamma de energías diversas. Experimentos como HESS, <lb/>en Namibia [103]; y FERMI/LAT, enórbita [104], han <lb/>observado fuentes puntuales de gammas con energías en <lb/>los rangos de los TeV y de los GeV, respectivamente. Sin <lb/>embargo, la posibilidad de que estas fuentes tengan un <lb/>origen astrofísico es muy alta. Un análisis independiente <lb/>de los datos hechos públicos por FERMI/LAT, ha mos-<lb/>trado un exceso en el espectro alrededor de ∼ 130 GeV <lb/>[105]. Un nuevo análisis muy cuidadoso de este exceso, <lb/>por parte de la Colaboración FERMI/LAT, ha reducido <lb/>su significancia estadística, haciéndolo compatible con <lb/>procesos astrofísicos conocidos. <lb/>Otras partículas que son producto de las aniquilacio-<lb/>nes de WIMPs, y cuya señal puede sobresalir del rui-<lb/>do cósmico, son los anti-protones y los positrones. Aun <lb/>cuando estas son partículas de anti-materia, son esta-<lb/>bles y, mientras no sean aniquiladas camino a la Tierra, <lb/>podrían ser detectadas enórbita. Los antiprotones se pro-<lb/>ducirían como resultado de la hadronización asociada a <lb/>la producción de anti-quarks, en canales de aniquilación <lb/>de WIMPs. Los positrones se producirían como resulta-<lb/>do de canales con pares leptón – anti-leptón en el estado <lb/>final. Al igual que en otras búsquedas, la señal producida <lb/>por este tipo de procesos debería ser pequeña comparada <lb/>con el ruido proveniente de otros procesos que producen <lb/>antimateria a nivel cósmico. Por ejemplo, colisiones de <lb/>rayos cósmicos con la materia ordinaria del medio inter-<lb/>estelar producen importantes cantidades de antimateria <lb/>en forma de positrones y de anti-protones. Observatorios <lb/>enórbita como el satélite PAMELA y el detector AMS <lb/>en la Estación Espacial Internacional, miden los flujos <lb/>de positrones, anti-protones y anti-núcleos, y los compa-<lb/>ran con los flujos de electrones, protones y núcleos en un <lb/>amplio rango de energías. Excesos de partículas de anti-<lb/>materia con energías en el rango de las decenas de GeV <lb/>podrían ser consistentes con aniquilaciones de materia <lb/>oscura en el halo galáctico. AMS y PAMELA han repor-<lb/>tado un incremento en la fracción de positrones detec-<lb/>tados con energías entre 10 y 200 GeV [108, 109]. Estos <lb/>datos no pueden ser explicados fácilmente en términos <lb/>de producción secundaria debida a rayos cósmicos, pero <lb/>sí se podrían explicar como resultado de aniquilaciones <lb/>de WIMPs. Sin embrago, las secciones transversales de <lb/>aniquilación responsables de esta señal, serían demasia-<lb/>do altas para los modelos teóricos existentes, e inconsis-<lb/>tentes con otros resultados. En resumen, las búsquedas <lb/> </body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 15 <lb/></page>

			<body> indirectas de materia oscura han aportado algunos re-<lb/>sultados intrigantes, pero estos aún son muy precarios e <lb/>inconsistentes con otros resultados similares. <lb/> VIII. B ´ <lb/>USQUEDAS DE MATERIA OSCURA EN <lb/>EL LHC <lb/> En cuanto a la búsqueda de materia oscura a nivel <lb/>microscópico, la tercera opción es su producción y <lb/>detección en aceleradores de partículas. Las pequeñas <lb/>secciones transversales de interacción, y la alta masa que <lb/>se espera para estas partículas, hace que su producción <lb/>solo pueda darse en un colisionador de partículas de <lb/>alta energía y de alta intensidad. Hoy en día, eí <lb/>unico <lb/>lugar donde se podría lograr esto es en el acelerador <lb/>LHC del laboratorio CERN. El LHC es un acelerador <lb/>circular que hace colisionar haces de protones que viajan <lb/>en direcciones opuestas a altas energías. Los protones <lb/>colisionan en 4 puntos diferentes a lo largo del anillo <lb/>de 27 km de circunferencia del acelerador. Los 4 puntos <lb/>de colisión están rodeados por 4 grandes detectores de <lb/>partículas: ATLAS [110], ALICE [111], CMS [112] y <lb/>LHCb [113]. Dos de ellos, muy similares en su diseño <lb/>y en sus objetivos científicos, ATLAS y CMS, son <lb/>experimentos optimizados para la búsqueda de nueva <lb/>física, más allá del Modelo Estándar. Su primer objetivo <lb/>científico ya fue alcanzado en gran medida: el descu-<lb/>brimiento y el estudio del bosón de Higgs. Su segundo <lb/>objetivo científico, la búsqueda de física BSM aún no ha <lb/>arrojado resultados positivos. Entre los modelos teóricos <lb/>candidatos a ser los responsables por esta nueva física, <lb/>los más estudiados y más elaborados son los modelos <lb/>SUSY. Si bien el objetivo fundamental de ATLAS y de <lb/>CMS es la búsqueda de nueva física, es muy probable <lb/>que cualquier descubrimiento en esta dirección venga <lb/>de la mano con respuestas al problema de la materia <lb/>oscura. Hemos mencionado el caso de algunos modelos <lb/>SUSY que proveen un candidato para ser el muy ansiado <lb/>WIMP: el neutralino más ligero. El descubrimiento de <lb/>señales experimentales de producción de materia SUSY <lb/>con un par de neutralinos en el estado final, podría <lb/>significar un enorme paso en la lucha por entender la <lb/>estructura microscópica de la materia oscura. Como ya <lb/>ha sido mencionado, no solo se trata de observar estos <lb/>neutralinos; las masas y las secciones transversales deben <lb/>ser consistentes con los datos astronómicos y con los <lb/>datos provenientes de búsquedas directas e indirectas. <lb/>En este sentido, el LHC y sus experimentos ATLAS y <lb/>CMS juegan un papel fundamental en la solución de este <lb/>problema. <lb/>ATLAS y CMS están localizados en los puntos 1 y <lb/>5 del acelerador LHC. En estos puntos, denominados <lb/>puntos de interacción, haces de protones se cruzan, <lb/>produciendo colisiones cuyos productos son detectados <lb/>por estos dos experimentos. Los dos haces, que circulan <lb/>en direcciones opuestas en el anillo de 27 km, están <lb/>compuestos, cada uno de ellos, por una serie de paquetes <lb/>de protones (proton bunches). La energía de los protones, <lb/>durante la primera corrida fue inicialmente de 3.5 TeV <lb/>y posteriormente de 4 TeV, resultando en energías de <lb/>centro de masa de 7 y 8 TeV respectivamente; los cruces <lb/>de paquetes en los puntos de interacción sucedieron <lb/>cada 50 ns. Para la segunda corrida, programada para <lb/>iniciar en la primavera de 2015, se espera llegar a una <lb/>energía de centro de masa de 13.5 a 14 TeV, con cruces <lb/>de paquetes cada 25 ns. Con esta energía, y una mayor <lb/>luminosidad (número de partículas por unidad dé area y <lb/>por unidad de tiempo en los puntos de interacción) se <lb/>podrá escudriñar toda una nueva región cinemática en <lb/>la búsqueda de nueva física. <lb/>Los detectores ATLAS y CMS rodean el tubo por don-<lb/>de circulan los dos haces de protones y están centrados <lb/>en sus respectivos puntos de interacción. Estos detectores <lb/>poseen una simetría cilíndrica y varias capas de detecto-<lb/>res. Moviéndose hacia fuera desde el punto de interacción, <lb/>los sistemas de detección que las partículas encuentran en <lb/>su camino son: <lb/>Sistema de reconstrucción de trazas (Tracker ) <lb/>Es el detector más cercano al punto de inter-<lb/>acción y está instalado justo alrededor del tubo del <lb/>acelerador. Típicamente está construido a partir <lb/>de detectores de pixeles y de micro-cintas de silicio <lb/>y posee una alta resolución espacial. La tarea de <lb/>este sistema es reconstruir las trayectorias de todas <lb/>las partículas cargadas eléctricamente que emergen <lb/>del punto de colisión. <lb/>Calorímetro Electromagnético (ECAL) <lb/>Está construido a partir de materiales densos que <lb/>logran detener y absorber los electrones, positrones <lb/>y gammas provenientes del punto de interacción. <lb/>Este sistema mide la cantidad de energía de estas <lb/>partículas. <lb/>Calorímetro Hadrónico (HCAL) <lb/>Similar al calorímetro electromagnético. Su <lb/>propósito es detener y absorber los hadrones <lb/>que atraviezan el calorímetro electromagnético, <lb/>midiendo su energía. <lb/>Sistema de muones (µ-System) <lb/>Localizado en la parte exterior del detector. <lb/>Su propósito es reconstruir las trazas de los <lb/>muones producidos en la colisión. Los muones <lb/>son muy penetrantes y son las únicas partículas <lb/>conocidas, con la excepción de los neutrinos, que <lb/>logran atravesar las capas internas de detección. <lb/>Al ser partículas cargadas, van a dejar trazas en <lb/>estos detectores. <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 4 <lb/></page>

			<body> 16 <lb/> Part´ículas Sistemas de Detección <lb/> γ <lb/> ECAL <lb/> e <lb/> ± <lb/> Tracker + ECAL <lb/> µ <lb/> ± <lb/> Tracker + µ-System <lb/>π <lb/> ± <lb/> Tracker + ECAL + HCAL <lb/>K <lb/> ± <lb/> Tracker + ECAL + HCAL <lb/> p <lb/> Tracker + ECAL + HCAL <lb/> n <lb/> ECAL + HCAL <lb/>Cuadro II: Partículas detectables y los principales sistemas de <lb/>detección involucrados. <lb/> Además de los sub-sistemas de detección, se cuenta con <lb/>una configuración de campos magnéticos que permiten <lb/>identificar las diferentes partículas y sus cargas eléctri-<lb/>cas, a partir de la curvatura de sus trayectorias. En el <lb/>caso de ATLAS, se cuenta con un magneto solenoidal ro-<lb/>deando el tracker, y una serie de magnetos alrededor de <lb/>los detectores de muones, produciendo un campo toroidal <lb/>en esta región. En el caso de CMS, se cuenta con un mag-<lb/>neto solenoidal mucho más grande que rodea el tracker y <lb/>los calorímetros. El campo magnético que emerge del so-<lb/>lenoide es compactificado por un enorme yugo de hierro, <lb/>donde se encuentran instalados los detectores de muones. <lb/>En la Figura 8 se presenta una versión esquemática del <lb/>detector CMS. <lb/>Las únicas partículas que pueden ser detectadas <lb/>directamente en este tipo de experimentos son aque-<lb/>llas cuyos tiempos de vida son suficientemente largos <lb/>como para que logren avanzar, al menos unos cuantos <lb/>centímetros. Además, se requiere que estas partículas <lb/>interactúen electromagnética o fuertemente, para que <lb/>dejen rastro de su paso por los detectores. En el Cuadro <lb/>II se presenta un resumen de las partículas detectables <lb/>y de los sistemas de detección involucrados. Cualquier <lb/>otra partícula no es detectable directamente, ya sea <lb/>porque posee una vida media muy corta, por ejemplo <lb/> τ <lb/> ±  , o porque solo interactúa débilmente; por ejemplo, <lb/>los neutrinos. <lb/>Una colisión protón-protón a altas energías es en reali-<lb/>dad una colisión entre partones, es decir, entre quarks <lb/>y gluones al interior de los protones. Solamente un <lb/>partón de uno de los protones tendrá una colisión dura <lb/>con otro partón del otro protón. Los demás partones <lb/>actuarán como espectadores y, como resultado de la <lb/>colisión, quedaran en un estado de excitación tal que, en <lb/>su proceso de desexcitación, emitirán partículas de bajo <lb/>momento en todas direcciones; lo que se conoce como <lb/> evento subyacente. Por el contrario, los dos partones <lb/>que causaron la colisión dura generarán partículas con <lb/>alto momento en la dirección transversal (alto p  T  ). <lb/> Figura 8: Diagrama esquemático del detector CMS con sus <lb/>diferentes componentes (imagen tomada de [112]). <lb/> Cuáles partones participan en la colisión dura, y con <lb/>qué fracción de momento lo hacen, es una cuestión de <lb/>probabilidades que está cuantificada en lo que se conoce <lb/>como: funciones de distribución partonica (pdf, parton <lb/>distribution function). Estas funciones son distribuciones <lb/>de probabilidad que indican cúal es la probabili-<lb/>dad de que, dado un tipo de partón, este posea cierta <lb/>fracción x del momento total de protón al cual pertenece. <lb/>En cada cruce entre paquetes de protones en los <lb/>puntos de interacción del LHC, se producen múltiples <lb/>colisiones protón-protón (del orden de 20 en la primera <lb/>corrida y aproximadamente el doble en la segunda <lb/>corrida). Una de cada billón de colisiones tendrá una <lb/>interacción dura, partón-partón. Solo estas interacciones <lb/>pueden contener física interesante para experimentos <lb/>como ATLAS y CMS. En este tipo de colisiones se <lb/>producen partones, en el estado final, con altos valores <lb/>de p  T  que, al interactuar con el campo fuerte presente <lb/>en el medio, desencadenan un proceso conocido como <lb/> hadronización, en el cual se emiten chorros de partículas <lb/>en una configuración cónica, conocidos como jets. Un jet <lb/> es, por tanto, la señal experimental de la producción de <lb/>un partón de alto momento en la colisión. La presencia <lb/>de jets con alto p  T  y/o muones con alto p  T  , son las <lb/>principales señales que usan los experimentos para filtrar <lb/>este tipo de eventos y para estudiarlos. <lb/> </body>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 49 <lb/> 17 <lb/></page>

			<body> Cuando se producen quarks b como resultado de <lb/>una colisión, ellos forman hadrones con vidas medias <lb/>suficientemente largas como para avanzar unos cuantos <lb/>micrómetros, antes de decaer en forma de jets. Detecto-<lb/>res modernos como ATLAS y CMS, están en capacidad <lb/>de distinguir estos jets con vértices desplazados, e <lb/>identificarlos como b-jets. Un caso similar es el de los τ , <lb/>que en un 65 % de las veces decaen en forma hadrónica, <lb/>produciendo jets de partículas con una topología espe-<lb/>cial, que permite distinguirlos, con cierta eficiencia, de <lb/>otros jets (τ -jets). Si un τ es muy energético, también <lb/>puede producir un jet con vértice desplazado, debido al <lb/>fenómeno de dilatación temporal de su vida media. <lb/>Por último, tenemos los neutrinos, las otras partícu-<lb/>las del SM con vidas medias suficientemente largas (pro-<lb/>bablemente infinitas) como para ser detectadas. El pro-<lb/>blema con los neutrinos radica en que solo interactúan <lb/>débilmente y que por tanto, solo pueden ser detectados <lb/>con muy baja eficiencia en gigantescos detectores espe-<lb/>cialmente diseñados para este propósito. La probabilidad <lb/>de que un neutrino deje una señal en los detectores de <lb/>ATLAS o de CMS es prácticamente cero. Lo que sí pue-<lb/>den medir estos experimentos es el faltante que los neutri-<lb/>nos dejan en el balance final de energía de las colisiones. <lb/>La medición de la cantidad de energía producida en el <lb/>estado final de una colisión, corre por cuenta del sistema <lb/>de calorímetros. Este sistema está segmentado angular-<lb/>mente en un número discreto de celdas con valores me-<lb/>dios dé angulo polar y ´ angulo azimutal: θ  n  , φ  n  . A partir <lb/>de la información contenida en el sistema de caloríme-<lb/>tros se pueden construir cantidades experimentales como <lb/>la Energía Transversal Faltante, / <lb/> E  T  (Missing E  T  ). Esta <lb/>cantidad está definida como: <lb/> / <lb/> E  T  = − <lb/> n <lb/> {E  n  sin θ  n  cos φ  n  ˆ i + E  n  sin θ  n  sin φ  n  ˆ j}, (10) <lb/>donde E  n  corresponde a la energía depositada en <lb/>la celda (θ  n  , φ  n  ) del sistema de calorímetros. Si esta <lb/>cantidad es diferente a cero es porque hay un faltante de <lb/>energía en el estado final de la colisión. La información <lb/>vectorial de / <lb/> E  T  nos indica en qué dirección, en promedio, <lb/>escapó esa energía. Definiciones más sofisticadas de esta <lb/>cantidad incluyen toda la información del tracker y del <lb/>sistema de muones. Eventos con neutrinos en el estado <lb/>final van a tener / <lb/> E  T  diferente a cero. <lb/>Regresando a las búsquedas de materia oscura, la <lb/>producción de WIMPs en el LHC debería ser resultado <lb/>de colisiones duras con presencia de jets de alto p  T  . <lb/>Dado que los WIMPs solo interactúan débilmente, se <lb/>comportarían como neutrinos muy masivos, es decir <lb/>deberían producir altos valores de / <lb/> E  T  . Por ejemplo, en <lb/>el caso de producción de materia supersimétrica que <lb/>conserve la paridad R, cualquier pareja de partículas <lb/>SUSY, producidas como resultado de la colisión dura, <lb/>debería generar cadenas de decaimientos que terminen en <lb/>un par de <lb/> o <lb/> 1  . Las cadenas de decaimientos producirían <lb/>jets de alto p  T  y en muchas ocasiones leptones de alto <lb/> p  T  . Los <lb/> o <lb/> 1  finales se manifestarían en forma de altos <lb/>valores de / <lb/> E  T  . <lb/>Durante las corridas de 2011 y de 2012 en el LHC, la <lb/>señal básica en las búsquedas iniciales de materia super-<lb/>simétrica, correspondió a eventos con valores altos de / <lb/> E  T <lb/> y jets de alto p  T  . Hasta el momento, los resultados han <lb/>sido negativos. Pero aún hay datos por analizar y estrate-<lb/>gias más sofisticadas para llevar a cabo estas búsquedas. <lb/> IX. B ´ <lb/>USQUEDAS DE MATERIA OSCURA EN <lb/>CANALES FUERTES <lb/> Las búsquedas iniciales de SUSY, con conservación <lb/>de la paridad R, llevadas acabo por los experimentos <lb/>ATLAS y CMS, estuvieron enfocadas en canales de pro-<lb/>ducción fuertes. Estos canales deberían poseer secciones <lb/>transversales altas debido, precisamente, al carácter fuer-<lb/>te del mecanismo de producción. En colisiones protón-<lb/>protón a energías de 8 o 14 TeV, los canales de produc-<lb/>ción dominantes son: la fusión de gluones, en el cual un <lb/>gluón de uno de los protones interactúa con un gluón del <lb/>otro protón para producir pares de gluinos o de s-quarks; <lb/>y la aniquilación quark–antiquark , en la cual se pro-<lb/>ducen pares de s-quarks, como se muestra en la Figura <lb/>9. Cada una de las partículas SUSY producidas debería <lb/>generar una cadena de decaimientos independiente que, <lb/>en general, involucra jets, leptones cargados, neutrinos y <lb/>neutralinos. La topología del estado final de un evento de <lb/>este tipo puede ser bastante compleja, como se muestra <lb/>en la Figura 10. Varias conclusiones se pueden inferir a <lb/>partir de esta figura: <lb/>Las dos cadenas de decaimientos tienden a formar <lb/>hemisferios, en lo que a la detección de partículas <lb/>secundarias se refiere. <lb/>Estos hemisferios se van a sobrelapar, debido a des-<lb/>balances de momento entre los partones iniciales y <lb/>a la presencia de / <lb/> E  T  en el estado final. <lb/>La presencia de varias partículas neutras que solo <lb/>interactúan débilmente (neutrinos y neutralinos), <lb/>hace imposible la reconstrucción completa del even-<lb/>to a nivel cinemático. <lb/>La energía transversal faltante, / <lb/> E  T  , puede ser resul-<lb/>tado de la presencia de neutrinos y de neutralinos. <lb/>La energía de umbral para la producción de estos <lb/>eventos debe ser mayor que la masa de los dos glui-<lb/>nos o de los dos s-quarks. <lb/>Si la masa de los gluinos y de los s-quarks es muy <lb/>alta, este tipo de eventos quedan suprimidos a nivel <lb/>cinemático. La energía de centro de masa del sistema <lb/>partón-partón no es suficiente como para producir las <lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 50 <lb/> 18 <lb/></page>

			<body> q <lb/> ¯ <lb/> q <lb/>g <lb/> ˜ <lb/> t <lb/> ¯ ˜ <lb/> t <lb/> ¯ <lb/> t <lb/>t <lb/>b <lb/> ¯ b <lb/> W <lb/> + <lb/> W <lb/> l <lb/> + <lb/> l <lb/> ⌫  l <lb/> ¯ <lb/> ⌫  l <lb/> b jet <lb/> b jet <lb/>õ <lb/> 1 <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> 1 <lb/> Figura 9: Producción de un par de s-tops y su decaimientos <lb/>en neutralinos. <lb/>Figura 10: Topología del estado final de una colisión protón-<lb/>protón en la que se produjeron un s-quark y un gluino (imagen <lb/>tomada de [112]). <lb/> partículas SUSY iniciales. Pero, este hecho también <lb/>previene que se produzcan partículas SUSY más ligeras <lb/>como resultado de las cadenas de decaimiento. Todo el <lb/>espectro de partículas SUSY cuyas masas sean menores <lb/>que las de los gluinos o s-quarks, queda excluido. Por <lb/>supuesto, la producción de los neutralinos, ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  , también <lb/>queda excluida, ya que ellos son las partículas SUSY <lb/>más ligeras. Las búsquedas de este tipo de eventos, <lb/>llevadas a cabo por ATLAS y por CMS, con los datos <lb/>a 8 TeV, han puesto limites inferiores a las masas de <lb/>s-quarks y de gluinos del orden de 1.5 TeV [114, 115]. <lb/>Esto quiere decir que, para producir pares de estas <lb/>partículas se requerirían más de 3 TeV en el centro de <lb/>masa del sistema partón-partón. En el caso de colisiones <lb/>a 8 TeV, solo una fracción de los 4 TeV que cada protón <lb/>posee, es transportada por el partón que participa en la <lb/>colisión dura. La probabilidad de que sucedan colisiones <lb/>partón-partón con energías de centro de masa mayores <lb/>a 3 TeV, es muy pequeña. <lb/>En realidad, las búsquedas realizadas hasta el momen-<lb/>to han establecido límites de exclusión elevados para <lb/>las masas de los s-quarks asociados a las dos primeras <lb/>familias de quarks. Aún existe la posibilidad de que, por <lb/>ejemplo, los s-tops tengan una masa por debajo de 1.5 <lb/>TeV, y de que su señal esté presente en los datos a 8 <lb/>TeV. El s-top debería ser el s-quark más ligero al estar <lb/>asociado al quark más pesado, el quark top. El canal de <lb/>decaimiento más sencillo para el s-top es: ˜ <lb/> t → t + ˜ <lb/> χ <lb/> o <lb/> 1  , <lb/>que implica que m  ˜ <lb/> t  &gt; m  t  + m  ˜ <lb/> χ  o <lb/> 1 <lb/> . Las señales de la <lb/>producción de pares <lb/>  ¯ ˜ <lb/> t son muy similares a las señales <lb/>de producción de pares t ¯ <lb/> t, salvo por la presencia de <lb/>mayor energía transversal faltante en el primer caso. <lb/>Si los valores de / <lb/> E  T  no son suficientemente grandes, y <lb/>la sección transversal de producción es relativamente <lb/>pequeña, es muy difícil separar la señal de <lb/>  ¯ ˜ <lb/> t del ruido de <lb/> t ¯ <lb/> t. El problema se hace aún más difícil si m  ˜ <lb/> t  ∼ m  t  . En <lb/>este caso m  ˜ <lb/> χ  o <lb/> 1 <lb/> es muy pequeña y / <lb/> E  T  0, no pudiéndose <lb/>usar esta variable para discriminar entre la señal y el <lb/>ruido. <lb/>Si bien la búsqueda de s-tops en los datos existentes <lb/>es muy difícil, vale la pena llevarla a cabo, ya que, como <lb/>hemos mencionado, no se han establecido límites de ex-<lb/>clusión para la masa de estas partículas. Recientemente, <lb/>varios análisis que tratan de explotar estados finales y <lb/>circunstancias cinemáticas diversas han sido propuestos <lb/>y están siendo ejecutados [116, 117]. Hasta el momento, <lb/>no se han reportado resultados positivos. <lb/> X. B ´ <lb/>USQUEDAS DE MATERIA OSCURA EN <lb/>CANALES ELECTROD ÉBILES <lb/> El problema con las búsquedas de materia oscura <lb/>supersimétrica en canales fuertes es que hay que producir <lb/>partículas con carga de color (s-quarks y gluinos) para <lb/>que ellas decaigan en neutralinos. Como mencionamos en <lb/>la sección anterior, si estas partículas son muy masivas <lb/>o difíciles de identificar, la presencia de materia oscura <lb/>queda escondida en los datos. La otra opción es recurrir <lb/>a canales de producción electrodébiles. En este tipo <lb/>de canales, las partículas mediadoras del proceso no <lb/>requieren carga de color, al igual que las partículas SUSY <lb/>producidas. Todas ellas provienen del sector electrodébil <lb/>del MSSM: bosones vectoriales, charginos y neutralinos. <lb/>En general, los charginos y neutralinos son partículas <lb/>más ligeras que los s-quarks y los gluinos. Por tanto, su <lb/>producción directa está favorecida cinemáticamente y la <lb/>posibilidad de encontrar señales en los datos existentes <lb/>no está excluida. <lb/></body>

			<note place="footnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 51 <lb/> 19 <lb/></page>

			<body> El mecanismo de producción electrodébil involucra la <lb/>emisión de bosones vectoriales, W <lb/> ±  o Z <lb/> o  , por parte de <lb/>los quarks que participan en la colisión dura. Estos boso-<lb/>nes vectoriales se fusionan para producir partículas, del <lb/>SM, o del sector SUSY, como se muestra en la Figura 11 <lb/>para la producción de un par de <lb/> o <lb/> 1  . Después de radiar <lb/>los bosones vectoriales, los dos quarks pasan por el pro-<lb/>ceso de hadronización, convirtiéndose en dos jets de alto <lb/>momento, producidos a ´ angulos pequeños (j  f  , forward <lb/> jets). El resto del evento va a resultar en un estado fi-<lb/>nal con partículas de alto p  T  que típicamente van a ser <lb/>emitidas a grandesángulos. En resumen, la estructura <lb/>cinemática del estado final de eventos producidos por fu-<lb/>sión de bosones vectoriales (VBF, Vector Boson Fusion) <lb/> es la siguiente: <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> 1 <lb/> ˜ <lb/> o <lb/> 1 <lb/> ˜ <lb/> ± <lb/> k <lb/> W <lb/> ± <lb/> W <lb/> ± <lb/> q <lb/>q <lb/> 0 <lb/> forward jet <lb/> forward jet <lb/> Figura 11: Producción electrodébil de un par de neutralinos <lb/>acompañados por dos jets emitidos a ´ <lb/>angulos pequeños (for-<lb/> ward jets). <lb/> Dos jets de alto momento, producidos a ´ angulos <lb/>pequeños y en direcciones opuestas (forward jets) <lb/> Partículas de alto momento transversal producidas <lb/>a ´ angulos grandes. <lb/>Una región, comprendida entre losángulos pe-<lb/>queños y losángulos grandes, en la que no hay <lb/>presencia de partículas (pseudorapidity gap). <lb/> Estas señales cinemáticas permiten separar eventos <lb/>producidos como resultado de VBF, de eventos produ-<lb/>cidos como resultado de la interacción fuerte. Esto es <lb/>importante por varias razones, siendo la primera el hecho <lb/>de que el ruido producido por eventos de interacción <lb/>fuerte, propios del SM, suele ser enorme. Al exigir la <lb/>presencia de dos j  f  en el evento, sumado a la presencia <lb/>de gaps de pseudorapidez, se elimina la gran mayoría de <lb/>este ruido. Otra razón es que el mecanismo de produc-<lb/>ción electrodébil es más sencillo de calcular, y produce <lb/>una topología de estado final mucho más simple, co-<lb/>mo se puede ver al comparar la Figura 11 con la Figura 9. <lb/>El problema con la producción de materia SUSY, o <lb/>de materia oscura, por medio de mecanismos de VBF es <lb/>que las secciones transversales son muy pequeñas, dado <lb/>que los procesos son electrodébiles. Sin embargo, dadas <lb/>las circunstancias actuales con los datos del LHC a 8 <lb/>TeV, en los cuales no se ha encontrado ninguna señal de <lb/>física BSM, es necesario, e importante, explorar este tipo <lb/>de canales, que no están excluidos cinemáticamente, y <lb/>que son muy prometedores. Varias búsquedas en canales <lb/>de VBF han sido propuestas [118, 119], y están siendo <lb/>llevadas a cabo por grupos de análisis al interior de las <lb/>colaboraciones CMS y ATLAS. Por ejemplo, en CMS se <lb/>están desarrollando análisis de datos en 12 canales de <lb/>VBF diferentes. Hasta el momento, no se han reportado <lb/>resultados positivos. <lb/>Aún si no se encuentran evidencias de materia oscura <lb/>en los datos de ATLAS y CMS a 8 TeV, en 2015 comen-<lb/>zará la segunda corrida del LHC a una energía de 13.5 o <lb/>14 TeV (este valor aún no se ha determinado). Con esta <lb/>energía de centro de masa, que es casi el doble de la de la <lb/>primera corrida, se abren nuevamente amplias ventanas <lb/>cinemáticas para buscar física BSM. Todas las herramien-<lb/>tas de análisis de datos desarrolladas y refinadas durante <lb/>la primera corrida, serán de la mayor utilidad con los <lb/>nuevos datos. Por tanto, es de esperarse que muy pron-<lb/>to, después de iniciada la operación del LHC, ATLAS y <lb/>CMS estén en capacidad de presentar resultados, ya sea <lb/>positivos o negativos, de búsquedas de materia oscura en <lb/>canales fuertes y electrodébiles. <lb/> XI. CONCLUSIONES <lb/> Determinar la estructura microscópica de la materia <lb/>oscura es, hoy por hoy, el problema más importante en <lb/>Física de Partículas, Astrofísica y Cosmología. La eviden-<lb/>cia astronómica que se ha recolectado en los últimos 80 <lb/>años no deja mayores dudas respecto a su existencia. Los <lb/>datos indican que esta materia es unas cinco veces más <lb/>abundante que la materia que conocemos. Actualmente, <lb/>hay pleno convencimiento de que las partículas constitu-<lb/>yentes de la materia oscura tienen que ser de una natu-<lb/>raleza completamente nueva. Desde la década de 1980, <lb/>múltiples experimentos han buscado estas partículas en <lb/>forma directa e indirecta, o han tratado de producirlas <lb/>en colisionadores de partículas. Actualmente, decenas de <lb/>experimentos, de la más diversá ındole continúan esta <lb/>búsqueda enórbita alrededor de la Tierra, bajo tierra, <lb/>bajo el mar, bajo el hielo polar, en grandes aceleradores <lb/>de partículas, etc. El nivel de sofisticación al cual han lle-<lb/>gado algunos de estos experimentos promete resultados <lb/>concluyentes en los próximos años. El comienzo de la se-<lb/></body>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 52 <lb/> 20 <lb/></page>

			<body> gunda corrida del acelerador LHC, en 2015, reanudará la <lb/>búsqueda de materia oscura por parte de los experimen-<lb/>tos ATLAS y CMS, bajo condiciones cinemáticas mucho <lb/>más favorables. El sorprendenté exito de estos experimen-<lb/>tos en la búsqueda del bosón de Higgs, durante la primera <lb/>corrida del LHC, ha dejado claro que estos están en capa-<lb/>cidad de descubrir cualquier rastro de física más allá del <lb/>Modelo Estándar y que esté dentro del rango cinemático <lb/>accesible, incluidas las partículas de materia oscura. Los <lb/>próximos años prometen ser muy interesantes para estaá area de la ciencia. <lb/> AGRADECIMIENTOS <lb/> Este artículo y la investigación científica asociada, <lb/>desarrollada por el Grupo de Altas Energías de la Uni-<lb/>versidad de los Andes, han sido posibles gracias al apoyo <lb/>de COLCIENCIAS, del Departamento de Física y de la <lb/>Facultad de Ciencias de la Universidad de los Andes. El <lb/>autor agradece a Andrés Reyes, a Andrés Balaguera y a <lb/>Andrés Flórez por sus comentarios al artículo, al igual <lb/>que a Lina Duarte por su valiosa colaboración durante el <lb/>proceso de redacción y de edición. <lb/></body>

			<listBibl> [1] S. Chatrchyan et al. [CMS Collaboration], Phys. Lett. <lb/>B 716, 30 (2012) [arXiv:1207.7235 [hep-ex]]. <lb/>[2] G. Aad et al. [ATLAS Collaboration], Phys. Lett. B <lb/> 716, 1 (2012) [arXiv:1207.7214 [hep-ex]]. <lb/>[3] F. Zwicky, Helv. Phys. Acta 6, 110 (1933). <lb/>[4] S. Smith, Astrophys. J. 83, 23 (1936). <lb/>[5] F. Zwicky, Astrophys. J. 86, 217 (1937). <lb/>[6] K. G. Begeman, A. H. Broeils and R. H. Sanders, Mon. <lb/>Not. Roy. Astron. Soc. 249, 523 (1991). <lb/>[7] D. Zaritsky and S. D. M. White, Astrophys. J. 435, 599 <lb/>(1994). <lb/>[8] M. Fich and S. Tremaine, Ann. Rev. Astron. Astrophys. <lb/> 29, 409 (1991). <lb/>[9] C. S. Kochanek, Astrophys. J. 457, 228 (1996) [astro-<lb/>ph/9505068]. <lb/>[10] J. N. Bahcall, M. Schmidt and R. M. Soneira, As-<lb/>trophys. J. 265, 730 (1983). <lb/>[11] J. A. R. Caldwell and J. P. Ostriker, Astrophys. J. 251, <lb/> 61 (1981). <lb/>[12] S. Courteau, M. Cappellari, R. S. de Jong, A. A. Dut-<lb/>ton, E. Emsellem, H. Hoekstra, L. V. E. Koopmans and <lb/>G. A. Mamon et al., arXiv:1309.3276 [astro-ph.CO]. <lb/>[13] A. J. Romanowsky, N. D. Douglas, M. Arnaboldi, <lb/>K. Kuijken, M. R. Merrifield, N. R. Napolitano, M. Ca-<lb/>paccioli and K. C. Freeman, Science 301, 1696 (2003) <lb/>[astro-ph/0308518]. <lb/>[14] R. Minchin, J. Davies, M. Disney, P. Boyce, D. Garcia, <lb/>C. Jordan, V. Kilborn and R. Lang et al., Astrophys. J. <lb/> 622, L21 (2005) [astro-ph/0502312]. <lb/>[15] N. A. Bahcall and X.-h. Fan, Astrophys. J. 504, 1 (1998) <lb/>[astro-ph/9803277]. <lb/>[16] A. Kashlinsky, Phys. Rept. 307, 67 (1998) [astro-<lb/>ph/9806236]. <lb/>[17] D. Walsh, R. F. Carswell and R. J. Weymann, Nature <lb/> 279, 381 (1979). <lb/>[18] J. A. Tyson, G. P. Kochanski and I. P. Dell&apos;Antonio, <lb/>Astrophys. J. 498, L107 (1998) [astro-ph/9801193]. <lb/>[19] A. Choi, J. A. Tyson, C. B. Morrison, M. J. Jee, <lb/>S. J. Schmidt, V. E. Margoniner and D. M. Wittman, <lb/>Astrophys. J. 759, 101 (2012) [arXiv:1208.3904 [astro-<lb/>ph.CO]]. <lb/>[20] National Space Agency, NASA. Astronomy Picture of <lb/>the Day. http://apod.nasa.gov/apod/ap100620.html <lb/> [21] O. Lahav, A. R. Liddle, Particle Data Group Reviews: <lb/>Cosmological Parameters (2013). <lb/>[22] C. Alcock, D. R. Alves, A. Becker, D. Bennett, K. H. Co-<lb/>ok, A. Drake, K. Freeman and M. Geha et al., As-<lb/>trophys. J. 598, 597 (2003) [astro-ph/0308019]. <lb/>[23] P. Tisserand et al. [EROS-2 Collaboration], Astron. As-<lb/>trophys. 469, 387 (2007) [astro-ph/0607207]. <lb/>[24] M. Milgrom, Astrophys. J. 270, 365 (1983). <lb/>[25] M. Milgrom, Astrophys. J. 270, 371 (1983). <lb/>[26] M. Milgrom, Astrophys. J. 270, 384 (1983). <lb/>[27] M. Reuter and H. Weyer, Int. J. Mod. Phys. D 15, 2011 <lb/>(2006) [hep-th/0702051]. <lb/>[28] D. Clowe, M. Bradac, A. H. Gonzalez, M. Markevitch, <lb/>S. W. Randall, C. Jones and D. Zaritsky, Astrophys. J. <lb/> 648, L109 (2006) [astro-ph/0608407]. <lb/>[29] National Space Agency, NASA. Astronomy Picture of <lb/>the Day. http://apod.nasa.gov/apod/ap060824.html <lb/> [30] K. A. Olive, D. N. Schramm, G. Steigman and <lb/>T. P. Walker, Phys. Lett. B 236, 454 (1990). <lb/>[31] M. S. Smith, L. H. Kawano and R. A. Malaney, As-<lb/>trophys. J. Suppl. 85, 219 (1993). <lb/>[32] T. P. Walker, G. Steigman, D. N. Schramm, K. A. Olive <lb/>and H.-S. Kang, Astrophys. J. 376, 51 (1991). <lb/>[33] L. Bergstrom, Rept. Prog. Phys. 63, 793 (2000) [hep-<lb/>ph/0002126]. <lb/>[34] J. F. Beacom, N. F. Bell and S. Dodelson, Phys. Rev. <lb/>Lett. 93, 121302 (2004) [astro-ph/0404585]. <lb/>[35] S. Dodelson and L. M. Widrow, Phys. Rev. Lett. 72, 17 <lb/>(1994) [hep-ph/9303287]. <lb/>[36] E. W. Kolb, D. Lindley and D. Seckel, Phys. Rev. D 30, <lb/> 1205 (1984). <lb/>[37] H.-C. Cheng, K. T. Matchev and M. Schmaltz, Phys. <lb/>Rev. D 66, 036005 (2002) [hep-ph/0204342]. <lb/>[38] L. J. Rosenberg and K. A. van Bibber, Phys. Rept. 325, <lb/> 1 (2000). <lb/>[39] C. Boehm, T. A. Ensslin and J. Silk, J. Phys. G 30, 279 <lb/>(2004) [astro-ph/0208458]. <lb/>[40] D. J. H. Chung, E. W. Kolb and A. Riotto, Phys. Rev. <lb/>Lett. 81, 4048 (1998) [hep-ph/9805473]. <lb/> Sanabria JC <lb/></listBibl>

			<note place="headnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 53 <lb/> 21 <lb/></page>

			<listBibl> [41] A. Birkedal-Hansen and J. G. Wacker, Phys. Rev. D 69, <lb/> 065022 (2004) [hep-ph/0306161]. <lb/>[42] A. Kusenko and M. E. Shaposhnikov, Phys. Lett. B 418, <lb/> 46 (1998) [hep-ph/9709492]. <lb/>[43] H. M. Hodges, Phys. Rev. D 47, 456 (1993). <lb/>[44] A. De Rujula, S. L. Glashow and U. Sarid, Nucl. Phys. <lb/>B 333, 173 (1990). <lb/>[45] G. Shiu and L.-T. Wang, Phys. Rev. D 69, 126007 <lb/>(2004) [hep-ph/0311228]. <lb/>[46] J. A. R. Cembranos, A. Dobado and A. L. Maroto, Phys. <lb/>Rev. Lett. 90, 241301 (2003) [hep-ph/0302041]. <lb/>[47] J. R. Ellis, J. L. Lopez and D. V. Nanopoulos, Phys. <lb/>Lett. B 247, 257 (1990). <lb/>[48] M. Drees, R. M. Godbole, P. Roy, Theory and Pheno-<lb/>menology of S-Particles, World Scientific (2004). <lb/>[49] P. Ramond, Field Theory: A Modern premier, Westview <lb/>(1990). <lb/>[50] D. A. Dicus and V. S. Mathur, Phys. Rev. D 7, 3111 <lb/>(1973). <lb/>[51] B. W. Lee, C. Quigg and H. B. Thacker, Phys. Rev. D <lb/> 16, 1519 (1977). <lb/>[52] J. R. Ellis, hep-ph/0211168. <lb/>[53] G. Bertone, D. Hooper and J. Silk, Phys. Rept. 405, <lb/> 279 (2005) [hep-ph/0404175]. <lb/>[54] G. L. Kane, C. F. Kolda, L. Roszkowski and J. D. Wells, <lb/>Phys. Rev. D 49, 6173 (1994) [hep-ph/9312272]. <lb/>[55] L. Randall and R. Sundrum, Nucl. Phys. B 557, 79 <lb/>(1999) [hep-th/9810155]. <lb/>[56] G. F. Giudice, M. A. Luty, H. Murayama and R. Rat-<lb/>tazzi, JHEP 9812, 027 (1998) [hep-ph/9810442]. <lb/>[57] A. H. Chamseddine, R. L. Arnowitt and P. Nath, Phys. <lb/>Rev. Lett. 49, 970 (1982). <lb/>[58] M. Dine and W. Fischler, Phys. Lett. B 110, 227 (1982). <lb/>[59] C. R. Nappi and B. A. Ovrut, Phys. Lett. B 113, 175 <lb/>(1982). <lb/>[60] L. Alvarez-Gaume, M. Claudson and M. B. Wise, Nucl. <lb/>Phys. B 207, 96 (1982). <lb/>[61] D. E. Kaplan, G. D. Kribs and M. Schmaltz, Phys. Rev. <lb/>D 62, 035010 (2000) [hep-ph/9911293]. <lb/>[62] Z. Chacko, M. A. Luty, A. E. Nelson and E. Ponton, <lb/>JHEP 0001, 003 (2000) [hep-ph/9911323]. <lb/>[63] A. G. Delannoy, B. Dutta, A. Gurrola, W. Johns, T. Ka-<lb/>mon, E. Luiggi, A. Melo and P. Sheldon et al., Phys. <lb/>Rev. Lett. 111, 061801 (2013) [arXiv:1304.7779 [hep-<lb/>ph]]. <lb/>[64] O. Lahav, A. R. Linddle. The Cosmological Parameters. <lb/> Particle Data Group (2013). <lb/> http://pdg.lbl.gov/2013/reviews/ <lb/> [65] A. G. Sanchez, E. A. Kazin, F. Beutler, C.-H. Chuang, <lb/>A. J. Cuesta, D. J. Eisenstein, M. Manera and F. Mon-<lb/>tesano et al., arXiv:1303.4396 [astro-ph.CO]. <lb/>[66] E. W. Kolb and M. E. Turner, The Early Universe, <lb/> Addison-Wesley (1990). <lb/>[67] G. Jungman, M. Kamionkowski and K. Griest, Phys. <lb/>Rept. 267, 195 (1996) [hep-ph/9506380]. <lb/>[68] M. W. Goodman and E. Witten, Phys. Rev. D 31, 3059 <lb/>(1985). <lb/>[69] A. K. Drukier and L. Stodolsky, In *La Plagne 1984, <lb/>Proceedings, Massive Neutrinos In Astrophysics and In <lb/>Particle Physics*, 395 <lb/>[70] A. K. Drukier, K. Freese and D. N. Spergel, Phys. Rev. <lb/>D 33, 3495 (1986). <lb/>[71] L. Baudis, Phys. Dark Univ. 1, 94 (2012) [ar-<lb/>Xiv:1211.7222 [astro-ph.IM]]. <lb/>[72] The CDMS Experiment <lb/> http://cdms.berkeley.edu/ <lb/> [73] The Soudan Underground Laboratory <lb/> http://www.soudan.umn.edu/ <lb/> [74] The CRESST Experiment <lb/> http://www.cresst.de/exp overview.php <lb/> [75] Laboratori Nazionali del Gran Sasso <lb/>http://www.lngs.infn.it/ <lb/>[76] The EDELWEISS Experiment <lb/> http://edelweiss.in2p3.fr/ <lb/> [77] Laboratoire Souterrain de Modane <lb/> http://www-lsm.in2p3.fr/ <lb/> [78] CoGeNT Dark Matter Experiment <lb/> http://cogent.pnnl.gov/ <lb/> [79] The Texono Experiment <lb/> http://www.nu.to.infn.it/exp/all/texono/ <lb/> [80] The ZEPLIN-III Experiment <lb/> http://www.hep.ph.ic.ac.uk/ZEPLIN-III-Project/ <lb/> [81] The Boulby Underground Laboratory <lb/> http://www.stfc.ac.uk/Boulby/default.aspx <lb/> [82] The XENON Dark Matter Project <lb/> http://xenon.astro.columbia.edu/ <lb/> [83] Th XMASS Experiment <lb/> http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/xmass/index-e.html <lb/> [84] The Kamioka Observatory <lb/> http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/index-e.html <lb/> [85] The LUX Experiment <lb/> http://lux.brown.edu/LUX dark matter/Home.html <lb/> [86] The DAMA Project <lb/> http://people.roma2.infn.it/ dama/web/home.html <lb/> [87] The ANAIS Experiment <lb/> http://gifna.unizar.es/anais/ <lb/> [88] Laboratorio Subterráneo de Canfranc <lb/> http://www.lsc-canfranc.es/es/ <lb/> [89] The DM-Ice Project <lb/> http://astro.fnal.gov/projects/DarkMatter/ <lb/>DMice project.html <lb/> [90] The PICASSO Project <lb/> http://www.picassoexperiment.ca/ <lb/> [91] The Sudbury Neutrino Observatory <lb/> http://www.snolab.ca/ <lb/> [92] The COUPP Experiment <lb/> http://www-coupp.fnal.gov/ <lb/> [93] M. Felizardo, T. A. Girard, T. Morlat, A. C. Fernandes, <lb/>A. R. Ramos and J. G. Marques, J. Phys. Conf. Ser. <lb/> 375 (2012) 012011. <lb/>[94] Laboratoire Souterrain à Bas Bruit <lb/> http://www.lsbb.eu/ <lb/> [95] The MACRO Experiment <lb/> http://www.lngs.infn.it/lngs infn/index.htm?mainRecord <lb/> [96] Baksan Neutrino Observatory <lb/> http://www.inr.troitsk.ru/eng/ebno.html <lb/> [97] Super-Kamiokande <lb/> http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/sk/index-e.html <lb/> [98] Lake Baikal Neutrino Telescope <lb/> http://baikalweb.jinr.ru/ <lb/> [99] AMANDA II Project <lb/> http://amanda.uci.edu/ <lb/> [100] The ANTARES Collaboration <lb/> http://antares.in2p3.fr/ <lb/> [101] NESTOR Institute for Astroparticle Physics <lb/> http://www.inp.demokritos.gr/nestor/ <lb/> [102] IceCube, South Pole Neutrino Observatory <lb/> https://icecube.wisc.edu/ <lb/></listBibl>

			<note place="footnote"> Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 20145 <lb/></note>

			<page> 54 <lb/> 22 <lb/></page>

			<listBibl> [103] High Energy Stereoscopic System <lb/> http://www.mpi-hd.mpg.de/hfm/HESS/ <lb/> [104] Fermi Large Area Telescope <lb/> http://www-glast.stanford.edu/ <lb/> [105] C. Weniger, JCAP 1208, 007 (2012) [arXiv:1204.2797 <lb/>[hep-ph]]. <lb/>[106] The PAMELA Project <lb/> http://pamela.roma2.infn.it/index.php <lb/> [107] The Alpha Magnetic Spectrometer <lb/> http://home.web.cern.ch/about/experiments/ams <lb/> [108] M. Aguilar et al. [AMS Collaboration], Phys. Rev. Lett. <lb/> 110, no. 14, 141102 (2013). <lb/>[109] O. Adriani et al. [ PAMELA Collaboration], Phys. <lb/>Rev. Lett. 111, 081102 (2013) [arXiv:1308.0133 [astro-<lb/>ph.HE]]. <lb/>[110] ATLAS Experiment <lb/> http://atlas.ch/ <lb/> [111] ALICE, A Large Ion Collider Experiment <lb/> http://aliceinfo.cern.ch/Public/Welcome.html <lb/> [112] The CMS Experiment <lb/> http://cms.web.cern.ch/ <lb/> [113] The LHCb Collaboration <lb/> http://lhcb.web.cern.ch/lhcb/ <lb/> [114] G. Aad et al. [ATLAS Collaboration], Phys. Rev. D 87, <lb/> 012008 (2013) [arXiv:1208.0949 [hep-ex]]. <lb/>[115] S. Chatrchyan et al. [CMS Collaboration], Phys. Rev. <lb/>Lett. 109, 171803 (2012) [arXiv:1207.1898 [hep-ex]]. <lb/>[116] CMS Supersymmetry Physics Results <lb/>CMS Collaboration <lb/> https://twiki.cern.ch/twiki/bin/view/CMSPublic/ <lb/>PhysicsResultsSUS <lb/> [117] Summary Plots from the ATLAS Supersymmetry <lb/>Physics Group <lb/>ATLAS Experiment <lb/> https://atlas.web.cern.ch/Atlas/GROUPS/PHYSICS/ <lb/>CombinedSummaryPlots/SUSY/ <lb/> [118] B. Dutta, A. Gurrola, W. Johns, T. Kamon, P. Shel-<lb/>don and K. Sinha, Phys. Rev. D 87, 035029 (2013) [ar-<lb/>Xiv:1210.0964 [hep-ph]]. <lb/>[119] A. G. Delannoy, B. Dutta, A. Gurrola, W. Johns, T. Ka-<lb/>mon, E. Luiggi, A. Melo and P. Sheldon et al., Phys. <lb/>Rev. Lett. 111, 061801 (2013) [arXiv:1304.7779 [hep-<lb/>ph]]. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote"> Sanabria JC <lb/>Rev. Acad. Colomb. Cienc. 38(Supl.):34-55, 2014 <lb/></note>

			<page> 55 </page>


	</text>
</tei>
