<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front> Revista Colombiana de Física, vol. 44, No.2, 2012 <lb/> Diagn´ósticos statefinder y Om para un modelo holográfico de <lb/>energía oscura <lb/> Statefinder and Om Diagnostics for a Holographic Dark Energy Model <lb/> A. Oliveros, ⋆ L.N. Granda, y W. Cardona <lb/> Grupo de Gravitación, Departamento de Física, Universidad del Valle, A.A. 25360, Cali, Colombia. <lb/> Recibido mayo 5 de 2010; aceptado agosto 12 de 2011. <lb/> Resumen <lb/> El diagnóstico statefinder es un método de mucha utilidad que permite establecer las diferencias entre <lb/>varios modelos de energía oscura. En este artículo, aplicamos este método a un modelo holográfico de <lb/>energía oscura introducido por L. N. Granda et. al (Phys. Lett. B 669: 275-277, 2008). Trazamos las <lb/>trayectorias evolutivas de este modelo en los planos de los parámetros statefinder, y hemos encontrado <lb/>que los parámetros de este modelo juegan un papel muy importante en este contexto. También, hemos <lb/>aplicado un nuevo diagnóstico propuesto recientemente llamado Om, con el cual podemos comparar el <lb/>modelo holográfico con el modelo LCDM. <lb/> Palabras Clave: energía oscura, principio holográfico, cosmología. <lb/> Abstract <lb/> The statefinder diagnostic is a useful method that allows to establish differences between dark energy <lb/>models. In this article, we apply this method to a holographic dark energy model, introduced by L. N. <lb/>Granda et. al (Phys. Lett. B 669: 275-277, 2008). We plot evolutionary trajectories of this model in the <lb/>statefinder parameter-planes, and it is found that the parameters of this model plays a significant role from <lb/>the statefinder viewpoint. Also, we apply a new diagnostic , recently proposed, called the Om diagnostc, <lb/>with which we can compare the holographic model with the LCDM model. <lb/> Keywords: dark energy, holographic principle, cosmology. <lb/></front>

			<body> 1. Introducción <lb/> Una amplia gama de observaciones cosmológicas in-<lb/>dican que el universo actual ha entrado en una fase de <lb/>expansión acelerada, esto se ha constituido en uno de los <lb/>enigmas más importantes de la física contemporánea. <lb/>Estas observaciones incluyen las supernovas de tipo Ia <lb/>(SNIA) [1], la localización angular del primer pico del <lb/>espectro de potencia de CMB [2] y las oscilaciones <lb/>acústicas bariónicas (BAO) en el espectro de potencia <lb/>de la densidad de materia [3]. Estas evidencias consti-<lb/>tuyen un gran estímulo para el trabajo teórico y han orig-<lb/>inado el concepto de la energía oscura (DE) ([4], [5], <lb/>[6], [7], [8]). La modelos de energía oscura atribuyen la <lb/>expansión acelerada observada actualmente a un com-<lb/>ponente de energía desconocida, con presión negativa, <lb/>que domina el universo en tiempos tardíos. Los datos se <lb/>pueden acomodar con un alto grado de precisión, en el <lb/>modelo ΛCDM, que combina la materia bariónica con-<lb/>vencional, la materia oscura fría (CDM) y la constante <lb/>cosmológica Λ, la cual representa en este caso la en-<lb/>ergía oscura ([9], [5], [10]). Sin embargo, una constante <lb/></body>

			<front> ⋆ alexogar@univalle.edu.co <lb/></front>

			<note place="headnote"> Rev. Col. Fís, 44, No. 2012 <lb/></note>

			<body> cosmol´ógica no nula plantea el problema de la coinci-<lb/>dencia (¿por qué las densidades de materia oscura y en-<lb/>ergía oscura son comparables en la actualidad?), y tam-<lb/>bién presenta el problema del ajuste (el valor actual de <lb/>la constante cosmológica Λ es del orden de 10 <lb/> 120  veces <lb/>más pequeña que el valor calculado en el contexto de <lb/>la física de partículas). Por otra parte, la energía oscu-<lb/>ra puede ser descrita por diferentes modelos dinámicos <lb/>con campos escalares, con un parámetro de la ecuación <lb/>de estado que depende del tiempo, como por ejemp-<lb/>lo el campo escalar de quintaesencia ([11], [14], [15], <lb/>[16]), un campo escalar de la teoría de cuerdas llamado <lb/>taquión ([21], [22], [23], [24], [25], [26]) y el campo <lb/>del dilatón ([27], [28]);también modelos de K-esencia <lb/>que introducen una forma generalizada de la energía <lb/>cinética en el lagrangiano de la teoría ([17], [20])o un <lb/>campo escalar con un término cinético negativo, lo que <lb/>proporciona una solución conocida como energía oscu-<lb/>ra fantasma [29]. Otras propuestas de explicación de la <lb/>naturaleza de la energía oscura se pueden encontrar en <lb/>([4], [5], [6], [7]). <lb/>Desde un punto de vista fundamental, existe un mod-<lb/>elo que tiene sus raíces en la gravitación cuántica y <lb/>es conocido como el principio holográfico ([30], [32], <lb/>[33], [34], [35]). Este principio se considera como un <lb/>ingrediente esencial en una futura teoría cuántica de la <lb/>gravitación. En un contexto cosmológico, el principio <lb/>holográfico establece un límite superior en la entropía <lb/>del universo [36]. En [34], se conjetura que en una teoría <lb/>cuántica de campos existe una relación entre un corte <lb/>ultravioleta y un corte infrarrojo L, el cual tiene su ori-<lb/>gen en la restricción del tamaño de una región dada del <lb/>espacio que impida la formación de un agujero negro. <lb/>El tamaño de la región no debe ser mayor que L, es de-<lb/>cir, si existe una densidad de energía ρ  Λ  (densidad de <lb/>energía cuántica del punto cero) en una región asocia-<lb/>da al corte UV, entonces la energía total de una región <lb/>de tamaño L no puede exceder la masa de un agujero <lb/>negro del mismo tama˜o, por lo tanto <lb/> L <lb/> 3  ρ  Λ  ≤ LM <lb/> 2 <lb/> p  . <lb/> (1) <lb/>Extrapolando esta conjetura al contexto cosmológico, <lb/>la densidad de energía holográfica ρ  Λ  corresponde a la <lb/>densidad de energía oscura (energía oscura holográfica) <lb/>([34], [37], [38]). El valor máximo que puede tomar L <lb/> se obtiene considerando la igualdad en la ecuación (1), <lb/>tal que la densidad de energía holográfica viene dada <lb/>por: <lb/> ρ  Λ  = 3c <lb/> 2  M <lb/> 2 <lb/> p  L <lb/> −2  , <lb/> (2) <lb/>donde c <lb/> 2  es una constante númerica y M <lb/> −2 <lb/> p  = 8πG es <lb/>la masa reducida de Planck. En la literatura se pueden <lb/>encontrar varias propuestas de corte infrarrojo (ver por <lb/>ejemplo [38], [43], [39]). <lb/>Este artículo está organizado del siguiente modo: en la <lb/>sección 2 introduciremos las ecuaciones básicas para el <lb/>modelo de energía oscura presentado en [39]. En la sec-<lb/>ción 3, realizaremos los diagnósticos statefinder y Om <lb/> para el modelo bajo consideración. Finalmente, expon-<lb/>dremos algunas conclusiones. <lb/> 2. Modelo holográfico de energía oscura <lb/> Comenzaremos con la siguiente densidad de energía <lb/>oscura holográfica [39]: <lb/> ρ  Λ  = 3(αH <lb/> 2  + β ˙ <lb/> H), <lb/> (3) <lb/>donde α y β son constantes que se deben determinar y <lb/> H = ˙ <lb/> a/a es el parámetro de Hubble. La ecuación de <lb/>Friedmann toma la siguiente forma: <lb/> H <lb/> 2  = <lb/>1 <lb/>3 <lb/>(ρ  m  + ρ  r  + ρ  Λ  ), <lb/> (4) <lb/>donde hemos tomado 8πG = 1 y k = 0. Las cantidades <lb/> ρ  m  y ρ  r  son respecitvamente las contribuciones de la <lb/>materia y la radiación. Haciendo x = ln a, podemos <lb/>reescribir la ecuación de Friedmann del siguiente modo, <lb/> H <lb/> 2  = <lb/>1 <lb/>3 <lb/>(ρ  m0  e <lb/> −3x  + ρ  r0  e <lb/> −4x  ) + αH <lb/> 2  + <lb/> β <lb/> 2 <lb/> dH <lb/> 2 <lb/> dx <lb/>. (5) <lb/>Ahora, introduciendo la rata de expansión de Hubble <lb/>  = H/H  0  , donde H  0  es el valor actual del parámetro <lb/>de Hubble (para x = 0). La ecuación de Friedmann an-<lb/>terior queda <lb/>ã <lb/> H <lb/> 2  = Ω  m0  e <lb/> −3x  + Ω  r0  e <lb/> −4x  + α ˜ <lb/> H <lb/> 2  + <lb/> β <lb/> 2 <lb/> d ˜ <lb/> H <lb/> 2 <lb/> dx <lb/>, (6) <lb/>donde Ω  m0  = ρ  m0  /3H <lb/> 2 <lb/>0  y Ω  r0  = ρ  r0  /3H <lb/> 2 <lb/>0  son respec-<lb/>tivamente los parámetros de densidad actuales para las <lb/>componentes de materia y radiación. Los dos últimos <lb/>términos en la expresión anterior, evaluados en x = 0, <lb/> representan el parámetro de densidad de energía oscu-<lb/>ra holográfica actual Ω  Λ0  . Estas densidades satisfacen <lb/>la restricción Ω  m0  + Ω  r0  + Ω  Λ0  = 1. Resolviendo la <lb/>ecuación (6), obtenemos <lb/> 2  =Ω  m0  e <lb/> −3x  + Ω  r0  e <lb/> −4x  + <lb/>3β − 2α <lb/>2α − 3β − 2 <lb/>Ω  m0  e <lb/> −3x <lb/> + <lb/>2β − α <lb/>α − 2β − 1 <lb/>Ω  r0  e <lb/> −4x  + Ce <lb/> −2x(α−1)/β  , <lb/> (7) <lb/>donde C es una constante de integración y los últimos <lb/>tres términos en (7) generan la densidad de energía os-<lb/>cura, la cual representaremos comoõ <lb/> ρ  Λ  = ρ  Λ  /(3H <lb/> 2 <lb/>0  ) <lb/></body>

			<page> 104 <lb/></page>

			<body> A. Oliveros et al.: Diagnósticos statefinder y Om para un modelo... <lb/> ˜ <lb/> ρ  Λ  = <lb/>3β − 2α <lb/>2α − 3β − 2 <lb/>Ω  m0  e <lb/> −3x  + <lb/>2β − α <lb/>α − 2β − 1 <lb/>Ω  r0  e <lb/> −4x <lb/> + Ce <lb/> −2x(α−1)/β  . <lb/> (8) <lb/> Reemplazando la expresión paraã <lb/> ρ  Λ  en la ecuación <lb/>de conservación de la energía, <lb/> ˜ <lb/> p  Λ  = −ρ  Λ  − <lb/> 1 <lb/>3 <lb/> d˜  Λ <lb/> dx <lb/>, <lb/> (9) <lb/>obtenemos la presión de la energía oscura <lb/>ã <lb/> p  Λ  = <lb/>2α − 3β − 2 <lb/>3β <lb/> Ce <lb/> −2x(α−1)/β  + <lb/>2β − α <lb/> 3(α − 2β − 1) <lb/>Ω  r0  e <lb/> −4x  . <lb/> (10) <lb/>Como vemos, existen tres constantes α, β y C que <lb/>se deben determinar en las expresiones (8) y (10). Con-<lb/>siderando la ecuación de estado en el presente (en x = <lb/>0), es decir, ˜ <lb/> p  Λ0  = ω  0  Ω  Λ0  (notemos que  <lb/>  Λ0  = Ω  Λ0  ), <lb/>obtenemos <lb/> C =1 + <lb/>2Ω  m0 <lb/> 2(Ω  Λ0  − 1) + β(γ − 3) <lb/>+ <lb/>2Ω  r0 <lb/> 2(Ω  Λ0  − 1) + β(γ − 4) <lb/> , <lb/> (11) <lb/>con <lb/> γ = 3Ω  m0  + 4Ω  r0  + 3(1 + ω  0  )Ω  Λ0  , <lb/>α = <lb/>1 <lb/>2 <lb/>(2Ω  Λ0  +β(3Ω  m0  +4Ω  r0  +3(1+ω  0  )Ω  Λ0  )), (12) <lb/>donde las constantes C y α están dadas en términos <lb/>de la constante β, la cual fue fijada utilizando los más <lb/>recientes datos observacionales de SNIa, CMB y BAO <lb/>[40] <lb/> 3. Diagnósticos statefinder y Om <lb/> Para una mejor comprensión de las propiedades de <lb/>nuestro modelo de energía oscura (3), es de mucha util-<lb/>idad compararlo con otros modelos dinámicos de en-<lb/>ergía oscura (incluyendo el modelo ΛCDM). Para llevar <lb/>a cabo esto, hemos utilizado el diagnóstico introducido <lb/>en [41] y conocido como statefinder. En este formalis-<lb/>mo se usan un par de parámetros (r, s) definidos del <lb/>siguiente modo <lb/> r = <lb/> ... <lb/> a <lb/>aH  3  , <lb/>s = <lb/> r − 1 <lb/>3(q − 1/2) <lb/> , <lb/> (13) <lb/>los cuales han demostrado ser de mucha utilidad para <lb/>caracterizar los modelos de energía oscura. Este par de <lb/>par <lb/>etros son de naturaleza geométrica ya que depen-<lb/>den solamente de las derivadas de orden superior del <lb/>factor de escala, es decir, ¨ <lb/> a y <lb/>... <lb/> a . En términos de la den-<lb/>sidad total de energía y la presión, los parámetros (r, s) <lb/> se pueden reescribir como [41]. <lb/> r = 1 + <lb/>9(ρ + p) <lb/> 2ρ <lb/>˙ <lb/> p <lb/> ˙ <lb/> ρ <lb/>, <lb/>s = <lb/>(ρ + p) <lb/>p <lb/> ˙ <lb/> p <lb/> ˙ <lb/> ρ <lb/>. <lb/> (14) <lb/>Es claro a partir de la ecuación (14) que en un universo <lb/>plano tipo FRW, el modelo ΛCDM corresponde al pun-<lb/>to fijo (s = 0, r = 1) en el plano r − s. Las trayectorias <lb/>en el plano r −s que corresponden a diferentes modelos <lb/>de energía oscura pueden mostrar cualitativamente los <lb/>diferentes comportamientos, y esto es un buen indica-<lb/>tivo para establecer la desviación del modelo ΛCDM <lb/> de un modelo dado de energía oscura. En esta sec-<lb/>ción hemos aplicado el diagnóstico statefinder al mode-<lb/>lo holográfico de energía oscura (3), con los parámetros <lb/>ajustados anteriormente (método Monte Carlo). <lb/>Los parámetros statefinder para el modelo (3) vienen <lb/>dados por <lb/> r = 1 + <lb/> C(α − 1)(2 − 2α + 3β) <lb/> 2  e <lb/> 3x <lb/> β  2 <lb/> C(2α − 3β − 2)e  3x  − 2Ω  m0  e  2x(α−1)/β <lb/> (15) <lb/>y <lb/> s = <lb/>2 <lb/>3 <lb/> α − 1 <lb/> β <lb/> , <lb/> (16) <lb/>donde α y C han sido reemplazados respectivamente <lb/>por las ecuaciones (11) y (12). Se puede notar que, a <lb/>partir de las ecuaciones anteriores,s = 0 y r = 1 para <lb/> α = 1, lo cual corresponde al modelo ΛCDM. Para ilus-<lb/>trar nuestro caso, en la figura 1 hemos graficado para los <lb/>valores mejor ajustados, (β, Ω  m0  , ω  0  ), el diagrama de <lb/>statefinder en el plano s − r. Con el propósito de com-<lb/>paración, hemos tomado dos conjuntos de parámetros: <lb/>del análisis conjunto de los datos de SNIa+CMB+BAO <lb/>usando el método Monte Carlo y también hemos toma-<lb/>do los mejores valores ajustados β = 0,654, α = 1,017 <lb/> (Ω  m0  = 0,28, ω  0  = −0,969) reportardos en [40] <lb/> Figura 1. Evolución statefinder en el plano r − s para el modelo <lb/>holográfico dado, con (β = 0,593, α = 0,946, C = 0,7, Ω  m0  = <lb/></body>

			<page> 105 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev. Col. Fís, 44, No. 2012 <lb/></note>

			<body> 0,283)(flecha hacia arriba) y (β = 0,654, α = 1,017, C = 0,71, <lb/>Ω  m0  = 0,28) (flecha hacia abajo). Datos numéricos tomados de <lb/>[40]. <lb/> Como s es constante, la trayectoria en el plano r − s <lb/> es una línea vertical con r creciendo monotónicamente <lb/>desde r = 1 a r ≈ 1,29 (cuando x− &gt; ∞ en (15)). <lb/>Los valores actuales de (s, r) son (s = −0,06, r(x = <lb/>0) = 1,203). El modelo SCDM (Standard Cold Dark <lb/>Matter) viene representado en éste plano por el pun-<lb/>to (s = 1, r = 1). La trayectoria en el plano s − r <lb/> obtenida por nosotros es similar a la que se obtuvo en <lb/>[42] para el modelo RDE (Ricci Dark Energy) [43]. Se <lb/>puede apreciar que para α &gt; 1 la trayectoria de r tiene <lb/>la dirección opuesta. Este tipo de comportamiento es <lb/>usual en modelos de quintaesencia [41]. <lb/>Otro diagrama muy útil en el contexto del diagnósti-<lb/>co statefinder viene dado por la trayectoria en el plano <lb/> q − r. El parámetro de desaceleración q = <lb/> 1 <lb/> 2 <lb/> 1 + <lb/> 3p <lb/> ρ <lb/> aplicado al modelo (3), toma la siguiente forma <lb/> q = <lb/>1 <lb/>2 <lb/> 1 + <lb/> C(2 − 2α + 3β) <lb/> 2  e <lb/> 3x <lb/> β <lb/> C(2α − 3β − 2)e  3x  − 2Ω  m0  e  2x(α−1)/β <lb/> (17) <lb/>y r en términos de q es: <lb/> r = 1 + <lb/> α − 1 <lb/> β <lb/> (2q − 1). <lb/> (18) <lb/>En la figura 2 se puede ver la trayectoria de evolución <lb/>del modelo en el plano q − r para el mismo conjunto de <lb/>valores de los parámetros que se usaron en la figura 1. <lb/> Figura 2. Trayectoria de evolución statefinder del modelo en el <lb/>plano q − r , para (β = 0,593, α = 0,946, C = 0,7, Ω  m0  = <lb/>0,283) y (β = 0,654, α = 1,017, C = 0,71, Ω  m0  = 0,28.) <lb/> En ésta figura se puede ver que el modelo ΛCDM y el <lb/>modelo holográfico comienzan en el pasado en el mismo <lb/>punto (correspondiente al modelo SCDM), pero luego <lb/>se alejan de manera divergente. Los valores actuales de <lb/>los parámetros statefinder están en q = −0,614 y r = <lb/>1,203. Para α &lt; 1, esta trayectoria rectilínea tiene una <lb/>pendiente negativa, lo cual corresponde a un compor-<lb/>tamiento tipo quintom. La trayectoria para α = 1,07 <lb/> tomado de la tabla II (como ejemplo) tiene una pendi-<lb/>ente positiva. En la ecuación (18) para α &gt; 1 se puede <lb/>ver este comportamiento, el cual le da un carácter tipo <lb/>quintaesencia al modelo holográfico propuesto. En este <lb/>plano el modelo ΛCDM viene representado por la línea <lb/>horizontal que se aprecia en la figura 2 (como se puede <lb/>inferir de la ecuación (18)), la cual evoluciona desde el <lb/>punto que representa al modelo SCDM (q = 0,5, r = <lb/>1), hasta el punto en el futuro que representa un univer-<lb/>so en un estado estacionario (SS) q = −1, r = 1). <lb/> Una manera alternativa de distinguir el modelo ΛCDM <lb/> de otros modelos de energía oscura, y que no involu-<lb/>cra directamente la ecuación efectiva de estado, es el <lb/>diagnóstico Om. Este diagnóstico fue introducido por <lb/>Sahni en la referencia [44]. El diagnóstico Om se con-<lb/>struye a partir del parámetro de Hubble, es decir, de-<lb/>pende solamente de la primera derivada del factor de <lb/>escala a(t) y viene dado por <lb/> Om(x) = <lb/>˜ <lb/> H <lb/> 2  (x) − 1 <lb/> e  −3x  − 1 <lb/> , <lb/> (19) <lb/>el cual toma la siguiente forma para nuestro modelo <lb/>holográfico: <lb/> Om(x) = <lb/> 2Ωm0 <lb/>2−2α+3β  e <lb/> −3x  + Ce <lb/> −2x(α−1)/β  − 1 <lb/> e  −3x  − 1 <lb/> , (20) <lb/>para modelos de energía oscura con una ecuación efecti-<lb/>va de estado constante, el diagnóstico Om(x) toma una <lb/>forma simple (ver [44]) y para el modelo ΛCDM toma <lb/>la forma más simple posible, siendo igual al parámetro <lb/>de densidad [44]. En la figura 3 se puede ver el di-<lb/>agnóstico Om para nuestro modelo holográfico. Los <lb/>valores de los parámetros (β, Ω  m0  , ω  0  ) que se usaron <lb/>fueron tomados del análisis conjunto de los datos de <lb/>SNIa+CMB+BAO (obtenidos mediante Monte Carlo), <lb/>y también hemos usado los mejores valores ajustados <lb/>de β = 0,654, α = 1,017 (Ω  m0  = 0,28, ω  0  = −0,969) <lb/> con el propósito de comparación. <lb/></body>

			<page>106 <lb/></page>

			<note place="headnote"> A. Oliveros et al.: Diagnósticos statefinder y Om para un modelo... <lb/></note>

			<body> Figura 3. Diagn´óstico Om(x) para el modelo holográfico, con los <lb/>parámetros β = 0,593, α = 0,946, C = 0,7 y Ω  m0  = 0,283 <lb/> ajustados mediante el método de Monte Carlo, y los mejores val-<lb/>ores ajustados de β = 0,654, α = 1,017 reportados en [40]. <lb/> En ésta gráfica se puede apreciar más claramente la <lb/>diferencia en la evolución entre el modelo ΛCDM y <lb/>el modelo holográfico estudiado. También podemos ver <lb/>que la curva de Om correspondiente al valor α &lt; 1 es <lb/>decreciente y crece para α &gt; 1. <lb/> 4. Conclusiones <lb/> En este artículo utilizamos dos diagnósticos cos-<lb/>mológicos llamados statefinder y Om para determinar <lb/>las diferencias o similitudes de nuestro modelo con otros <lb/>modelos de energía oscura. Con el diagnóstico statefind-<lb/>er se graficaron las trayectorias en los planos s − r y <lb/> q −r, las cuales apuntan en direciones contrarias depen-<lb/>diendo de la naturaleza del modelo: quintaesencia para <lb/>(α &gt; 1) o quintom para (α &lt; 1) (ver figuras 1 y 2). En <lb/>el plano q − r la trayectoria diverge a partir del punto <lb/>correspondiente al modelo SCDM, pero nunca alcan-<lb/>za la línea que corresponde al modelo ΛCDM (excepto <lb/>para α = 1). De este modo se hace más clara la difer-<lb/>encia con otros modelos de energía oscura [41], [45]. <lb/>Con el diagnóstico Om se obtiene para los tiempos ac-<lb/>tuales una notable diferencia del modelo holográfico y <lb/>el modelo ΛCDM (ver figura 3)y en el caso de α &lt; 1 la <lb/>trayectoria correspondiente al modelo holográfico corta <lb/>en el pasado (en z ∼ 0,65) a la línea del modelo que <lb/>corresponde al ΛCDM. <lb/></body>

			<listBibl>Referencias <lb/> [1] A. G. Riess et al. Astron. J 116, 1998, 1009, [astro-<lb/>ph/9805201]; Astron. J 117, 1999, p.707, [astro-ph/9810291]; S. <lb/>Perlmutter et al, Nature 391, 1998, p.51, [astro-ph/9712212]; S. <lb/>Perlmutter et al, [Supernova Cosmology Project Collaboration], <lb/> Astrophys. J 517, 1999, p. 565, [astro-ph/9812133]; P. Astier et <lb/>al, Astron. Astrophys. J 447, 2006, p. 31, [astro-ph/0510447]. <lb/>[2] D. N. Spergel et al, [WMAP Collaboration], Astrophys. J. <lb/>Suppl. 148,2003, p. 175, [astro-ph/0302209]; D. N. Spergel et <lb/>al, [WMAP Collaboration], Astrophys. J. Suppl. 170, 2007, p. <lb/>377, [astro-ph/0603449]. <lb/>[3] M. Tegmark et al. [SDSS Collaboration], Phys. Rev. D 69, <lb/> 2004, p. 103, [astro-ph/0310723]; K. Abazajian et al. [SDSS <lb/>Collaboration], Astron. J 128, 2004, p. 502, [astro-ph/0403325]; <lb/>K. Abazajian et al. [SDSS Collaboration], Astron. J 129, 2005, <lb/>1755, [astro-ph/0410239]. <lb/>[4] Edmund. J. Copeland, M. Sami and Shinji. Tsujikawa, Int. J. <lb/>Mod. Phys. D 15, 2006, 1753, [hep-th/0603057]. <lb/>[5] T. Padmanabhan, Phys. Rept 380, 2003, p.235, [hep-<lb/>th/0212290]. <lb/>[6] P. J. E. Peebles, B. Ratra, Rev. Mod. Phys. 75, 2003, p. 559, <lb/>[astro-ph/0207347]. <lb/>[7] J. Frieman, M. Turner, D. Huterer, Ann. Rev. Astron. Astrophys. <lb/> 46, 2008, p. 385, [astro-ph/0803.0982]. <lb/>[8] A. Silvestri, M. Trodden, [astro-ph.CO/0904.0024v1]. <lb/>[9] S. Weinberg, Rev. Mod. Phys. 61, 1989, p. 1. <lb/>[10] V. Sahni, A. Starobinsky, Int. J. Mod. Phys. D 9, 2000, p. 373, <lb/>[astro-ph/9904398]. <lb/>[11] B. Ratra and J. Peebles, Phys. Rev. D 37, 1988, 3406. <lb/>[12] C. Wetterich, Nucl. Phys. B 302, 1988, p. 668. <lb/>[13] P. G. Ferreira, M. Joyce, Phys. Rev. D 58, 1998, 023503, [astro-<lb/>ph/9711102]. <lb/>[14] E. J. Copeland, A. R. Liddle, D. Wands, Phys. Rev. D 57, 1998, <lb/>4686, [gr-qc/9711068]. <lb/>[15] R. R. Caldwell, R. Dave, P. J. Steinhardt, Phys. Rev. Lett. 80, <lb/> 1998, 1582, [astro-ph/9708069]. <lb/>[16] I. Zlatev, L. M. Wang, P. J. Steinhardt, Phys. Rev. Lett. 82, <lb/> 1999, p. 896, [astro-ph/9807002]. <lb/>[17] C. Armendariz-Picon, V. Mukhanov, P. J. Steinhardt, Phys. Rev. <lb/>Lett. 85, 2000, 4438 (2000), [astro-ph/0004134]. <lb/>[18] C. Armendariz-Picon, V. F. Mukhanov, P. J. Steinhardt, Phys. <lb/>Rev. D 63, 2001, 103510, [astro-ph/0006373v1]. <lb/>[19] C. Armendariz-Picon, T. Damour, V. Mukhanov, Phys. Lett. B <lb/> 458, 1999, p. 209, [hep-th/9904075v1]. <lb/>[20] T. Chiba, T. Okabe, M. Yamaguchi, Phys. Rev. D 62, 2000, <lb/>023511, [astro-ph/9912463]. <lb/>[21] T. Padmanabhan, T. R. Choudhury, Phys. Rev. D 66, 2002, <lb/>081301, [hep-th/0205055]. <lb/>[22] J. S. Bagla, H. K. Jassal, T. Padmanabhan, Phys. Rev. D 67, <lb/> 2003, 063504, [astro-ph/0212198v2]. <lb/>[23] L. R. W. Abramo, F. Finelli, Phys. Lett. B 575, 2003, p. 165, <lb/>[astro-ph/0307208v1]. <lb/>[24] J. M. Aguirregabiria, R. Lazkoz, Phys. Rev. D 69, 2004, 123502, <lb/>[hep-th/0402190v1]. <lb/>[25] Z. K. Guo, Y. Z. Zhang, JCAP 0408, 2004, 010, [hep-<lb/>th/0403151v2]. <lb/>[26] E. J. Copeland, M. R. Garousi, M. Sami, S. Tsujikawa, Phys. <lb/>Rev. D 71, 2005, 043003, [hep-th/0411192v2]. <lb/>[27] F. Piazza, S. Tsujikawa, JCAP 0407, 2004, 004, [hep-<lb/>th/0405054v2]. <lb/>[28] M. Gasperini, Lect.Notes Phys. 737, 2008, p. 787, [hep-<lb/>th/0702166]. <lb/>[29] R. R. Caldwell, Phys. Lett. B 545, 2002, p. 23, [astro-<lb/>ph/9908168]. <lb/>[30] J. D. Bekenstein, Phys. Rev. D 7, 1973, 2333; 9, 1974, 3292; <lb/> 23, 1981, p. 287; 49, 1994, 1912. <lb/>[31] S. W. Hawking, Commun. Math. Phys., 43, 1975, p. 199; Phys. <lb/>Rev. D 13, 1976, p. 191. <lb/></listBibl>

			<page> 107 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev. Col. Fís, 44, No. 2012 <lb/></note>

			<listBibl> [32] G. &apos;t Hooft, [gr-qc/9310026]. <lb/>[33] R. Bousso, JHEP 9907, 1999, p. 004, [hep-th/9905177]. <lb/>[34] A. Cohen, D. Kaplan, A. Nelson, Phys. Rev. Lett. 82, 1999, <lb/>4971, [hep-th/9803132]. <lb/>[35] L. Susskind, J. Math. Phys. (N. Y) 36, 1994, 6377. <lb/>[36] W. Fischler, L. Susskind, [hep-th/9806039]. <lb/>[37] S. D. H. Hsu, Phys. Lett. B 594, 2004, p. 13, [hep-th/0403052]. <lb/>[38] M. Li, Phys. Lett. B 603, 2004, p. 1, [hep-th/0403127]. <lb/>[39] L. N. Granda, A. Oliveros, Phys. Lett. B 669, 2008, p. 275, <lb/>[gr-qc/0810.3149]. <lb/>[40] L. N. Granda, W. Cardona, A. Oliveros, [hep-th/0910.0778v1]. <lb/>[41] V. Sahni, T. D. Saini, A. A. Starobinsky and U. Alam, JETP <lb/>Lett. 77, 2003, p. 201; PismaZh. Eksp. Teor. Fiz. 77, 2003, p. <lb/>249, [astro-ph/0201498]. <lb/>[42] C-J. Feng, Phys. Lett. B 670, 2008, p. 231, [hep-<lb/>th/0809.2502v3]. <lb/>[43] C. Gao, F. Wu, X. Chen, Y-G. Shen, Phys. Rev. D 79, 2009, <lb/>043511, [astro-ph/0712.1394]. <lb/>[44] V. Sahni, A. Shafieloo, A. A. Starobinsky, Phys. Rev. D 78, <lb/> 2008, 103502, [astro-ph/0807.3548]. <lb/>[45] X. Zhang, Phys. Lett. B 648, 2007, p. 1, [astro-ph/0604484v4]. <lb/></listBibl>

			<page> 108 </page>


	</text>
</tei>
