<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_17.v88"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>283<lb/></page>

			<front>Régiosélectivité de la réaction des radicaux hydroxyle<lb/> et hydroxy-2 propyle-2 avec l&apos;hypoxanthine<lb/> JEAN ZYLBER, NICOLE ZYLBER ET DANIEL LEFORT<lb/> Laboratoire d&apos;électrochimie catalyse et synthèse organique, Centre national de la recherche scientifique, 2, rue H. Dunant,<lb/> 94320 Thiais, France<lb/> CHRISTIANE FERRADINI<lb/> Laboratoire de chimie physique. Université René Descartes, 45, rue des Saints-Pères, 75270 Paris CEDEX 06, France<lb/> ET<lb/> BERNARD HICKEL<lb/> Institut de recherche et de développement industriel -Département de physico-chimie -Service de chimie moléculaire —<lb/> Unité associée au Centre national de la recherche scientifique, n&quot; 331, Centre d&apos;études nucléaires de Saclay,<lb/> B.P. n° 2, 91190 Gif-sur-Yvette,<lb/> France<lb/> Reçu le 17 février 1987 1<lb/> JEAN ZYLBER, NICOLE ZYLBER, DANIEL LEFORT, CHRISTIANE FERRADINI et BERNARD HICKEL. Can. J. Chem. 66, 283<lb/> (1988).<lb/> La réactivité des radicaux OH et (CH 3 ) 2 COH avec l&apos;hypoxanthine a été étudiée dans des conditions d&apos;irradiation y<lb/> comparables. Une différence de régiosélectivité de l&apos;attaque du radical OH, électrophile, et du radical (CH 3 ) 2 COH, nucléophile,<lb/> est mise en évidence. Ce dernier conduit au produit substitué en C-8 avec un rendement de 70% ; la constante de vitesse d&apos;addition<lb/> du radical à l&apos;hypoxanthine déterminée, en milieu acide, par radiolyse puisée est k= 1,4 x 10 8 Ai -1 s -1 , et &amp; = 7 x 10 5 Ai -1 s~&apos;<lb/> en milieu neutre. Le radical OH, beaucoup plus réactif, conduit essentiellement à des produits de dégradation dont le point de<lb/> départ serait, entre autres, l&apos;attaque en C-2 (donc formation de xanthine qui disparait rapidement); l&apos;attaque en C-8, environ trois<lb/> fois moins rapide, conduit à la dicéto-6,8 purine qui résiste aux réactions ultérieures et s&apos;accumule dans le milieu.<lb/> JEAN ZYLBER, NICOLE ZYLBER, DANIEL LEFORT, CHRISTIANE FERRADINI, and BERNARD HICKEL. Can. J. Chem. 66, 283<lb/> (1988).<lb/> The reactivity of ÔH and (CH 3 ) 2 COH radicals with hypoxanthine was studied under comparable 7-irradiation conditions.<lb/> A difference in regioselectivity of attack by the electrophilic OH radical and the nucleophilic (CH 3 ) 2 COH radical is observed,<lb/> the latter leading in 70% yield to a C-8 substituted product. The rate constants of the addition of the radical to hypoxanthine were<lb/> determined by pulse radiolysis to be k = 1.4 x 10 8 M<lb/> s~&apos; in acid medium, and in neutral medium i=7x 10 5 M<lb/> s&quot; -&apos;. The<lb/> much more reactive OH radical leads essentially to degradation products arising, inter alia, from attack on C-2 (resulting in<lb/> the formation of xanthine, which disappears rapidly), while attack at C-8, approximately three times less rapid, leads to the<lb/> 6,8-diketo purine, which does not undergo further reactions and thus accumulates in the medium.<lb/> [Journal translation]<lb/> </front>
			
			<body>L&apos;action des radicaux hydroxyle produits par radiolyse de<lb/> l&apos;eau sur les bases puriques a fait l&apos;objet de nombreux travaux<lb/> dans le but de déterminer le mécanisme de dégradation des<lb/> acides nucléiques soumis à l&apos;irradiation 7 (1).<lb/> La position 6 du noyau purique est le site privilégié d&apos;attaque<lb/> aussi bien des radicaux -OH (2) que des radicaux carbonés (3).<lb/> De nombreuses études ont montré que lorsque cette position 6<lb/> est substituée, la substitution par des radicaux carbonés se<lb/> fait préférentiellement en 8 (4). La comparaison des résultats<lb/> obtenus pour différents modèles a permis à certains auteurs<lb/> (2, 5) de proposer la séquence de réactivité C6 &gt; C8 &gt; C2<lb/> en accord avec les conclusions d&apos;une étude théorique (6).<lb/> La régiosélectivité de substitution des radicaux • OH sur les<lb/> bases puriques et en particulier sur l&apos;hypoxanthine, premier<lb/> maillon de la dégradation oxydative biochimique, n&apos;est pas<lb/> aussi évidente. En effet, selon certains auteurs, les radicaux<lb/> •OH produits lors de la radiolyse 7 de l&apos;eau, en solution<lb/> oxygénée, réagissent quantitativement avec la double liaison<lb/> centrale 4,5 pour conduire à des produits carbonylés de<lb/> dégradation (7); d&apos;autres auteurs ont montré que -OH, obtenu à<lb/> partir du réactif de Fenton, attaque l&apos;hypoxanthine sur le cycle<lb/> imidazole en position 8 pour donner la dicéto-6,8 purine (2).<lb/> Cette substitution en 8 a été établie également dans le cas de la<lb/> radiolyse 7 de l&apos;adénine (8). Par ailleurs, l&apos;un d&apos;entre nous (9)<lb/> a montré par une étude de radiolyse puisée, que la réaction de<lb/> •OH sur l&apos;hypoxanthine conduit principalement à la xanthine.<lb/> Ni les études théoriques (10, 11), ni les analyses de spectres<lb/> (résonance paramagnétique électronique) (12) ne permettent<lb/> de prévoir ou d&apos;expliquer sans ambiguïté les résultats expéri-<lb/>mentaux; dans le premier cas l&apos;ordre de réactivité d&apos;un radical<lb/> sur les différents atomes de carbone du noyau purique varie<lb/> selon la méthode de calcul; dans le second, si le spectre du<lb/> radical résultant de l&apos;addition de -OH en 8 est parfaitement<lb/> défini pour le cas de la caféine, il n&apos;en est pas de même pour<lb/> ceux obtenus avec les purines non substituées en 2 ou 6.<lb/> Pour lever cette ambiguïté d&apos;attaque par -OH en 2 ou en 8<lb/> nous avons donc étudié les produits obtenus lors de la radiolyse<lb/> 7 d&apos;une solution aqueuse d&apos;hypoxanthine désaérée et saturée<lb/> en N 2 0. Les radicaux -OH sont produits par les processus bien<lb/> connus :<lb/> H 2 0-OH, H-, e&quot; aq. H2, H,O 2^2<lb/> aq + N20 —» N, + -OH + &quot;OH<lb/></body> 
			
			<front>1. Revision reçue le 30 septembre 1987.<lb/> </front>
			
			<body>Puisque la réactivité et la régiosélectivité d&apos;un radical<lb/> dépendent, pour un substrat donné, de son caractère nucléophile<lb/> ou électrophile (13, 14), il était intéressant de comparer les<lb/> résultats obtenus, dans les mêmes conditions expérimentales,<lb/> avec le radical -OH électrophile et avec un radical nucléophile<lb/> comme le radical 1 (hydroxy-2 propyle-2).<lb/> Celui-ci est formé lors de la radiolyse d&apos;une solution aqueuse<lb/> d&apos;isopropanol; conformément aux travaux précédents (4), la<lb/>

			<note place="footnote">Primed in Canada / Imprimé au Canada<lb/></note>

			<page>284<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 66, 1988<lb/></note>

			réaction avec l&apos;hypoxanthine se déroule selon le schéma<lb/> classique de substitution aromatique homolytique (14, 15) :<lb/> CH3<lb/> I<lb/> • OH + H—C—OH<lb/> I<lb/> CH3<lb/> CH3<lb/> CH3<lb/> -&gt;<lb/> HZO + • C—OH<lb/> CH3<lb/> 1<lb/> I M| 6 5T7\\<lb/> [b]<lb/> -c—OH+<lb/> [2 -, 4I] 9 7 H<lb/> CH 3<lb/> ki<lb/> H<lb/> O<lb/> U X:X / ch 3<lb/> CC ^OH<lb/> H CHI<lb/> O<lb/> HV<lb/> [C]<lb/> 3<lb/> oxydation 2<lb/> &quot;N&apos;<lb/> U N<lb/> CH,<lb/> N I<lb/> —C—OH<lb/> CH,<lb/> [d]<lb/> 2(CH 3 ) 2 COH<lb/> Produits non radicalaires<lb/> Le produit 4 a déjà été obtenu par d&apos;autres méthodes<lb/> photochimiques uv avec ou sans sensibilisateur (5,16). Déplus,<lb/> par radiolyse puisée, nous avons pu déterminer la constante de<lb/> vitesse d&apos;addition du radical 1 sur l&apos;hypoxanthine et la comparer<lb/> à celle obtenue précédemment pour -OH (9).<lb/> Partie expérimentale<lb/> Le déroulement de la réaction est suivi par ccm (chromatographie sur<lb/> couche mince) sur gel de silice (Kieselgel 60F254, Merck). Les points<lb/> de fusion sont pris sous microscope. Les chromatographies hplc sont<lb/> effectuées avec un appareil Varian 5000 muni d&apos;un détecteur uv<lb/> Shimadzu SPD/6A. Les spectres de masse sont obtenus avec un<lb/> appareil de Ribermag 10-10. Les spectres de rmn sont enregistrés à 90<lb/> ou 200 MHz sur des appareils Bruker. Les déplacements chimiques<lb/> sont exprimés en ppm avec le tétraméthylsilane comme référence<lb/> interne. Les analyses sont exécutées par le Service central d&apos;analyse du<lb/> C.N.R.S. Toutes les expériences ont été effectuées sur des solutions<lb/> aqueuses préalablement saturées en N 2 0 et irradiées à l&apos;aide d&apos;une<lb/> source de ^Co à une dose de 1055 rad/min. 3<lb/> Matières premières<lb/> Les matières premières sont des produits commerciaux : hypoxan-<lb/>thine (Ega), acide urique (Aldrich), xanthine (Fluka), thymidine<lb/> (Sigma).<lb/> Les solvants pour hplc sont des produits Carlo Erba.<lb/> (Hydroxy-2&apos; méthyl-2&apos; éthyl)-8 hypoxanthitie 4<lb/> Une solution de 0,340 g (2,5 mmol) d&apos;hypoxanthine et 30 g<lb/> 
			
			<note place="footnote">2. L&apos;étape d&apos;oxydation [c] peut se faire par différents processus<lb/> selon la nature du milieu : dismutation avec un autre radical, oxygène<lb/> de l&apos;air, etc ...<lb/> </note>
			
			<note place="footnote">3. Nous remercions M. Chapiro, C.N.R.S. à Thiais, d&apos;avoir mis à<lb/> notre disposition l&apos;installation d&apos;irradiation 7.<lb/> </note>
			
			TABLEAU 1. Disparition de l&apos;hypoxanthine 2 (2,2 x 10~ 3 M<lb/> en solution aqueuse) par irradiation y (1055 rad/min) au<lb/> cours du temps<lb/> Temps (h)<lb/> 2 restant (%)<lb/> 7/2* x 10 2<lb/> 7/2t x 10 2<lb/> 8 83<lb/> 5,6<lb/> 27 17<lb/> 72 10<lb/> 26 24<lb/> 63 17<lb/> 29 47<lb/> 38 36<lb/> 22<lb/> *2 restant.<lb/> t2 consommé.<lb/> (0,5 mol) de propanol-2 dans 500 mL d&apos;eau, saturée en N 2 0, est<lb/> irradiée pendant ¡6 h. La solution est ensuite lyophilisée; le résidu<lb/> obtenu est chromatographié sur Si0 2 (70-230 mesh); par élution avec<lb/> CHCI3 à 10% MeOH on obtient une fraction brute de 219 mg dont le<lb/> dosage par rmn &apos;H permet de déterminer la présence de 100 mg<lb/> de produit 4 (73% par rapport à l&apos;hypoxanthine ayant réagi). La<lb/> cristallisation dans l&apos;acétate d&apos;éthyle fournit 20 mg d&apos;un échantillon pur<lb/> d&apos;(hydroxy-2&apos; méthyl-2&apos; éthyl)-8 hypoxanthine; F = décomposition<lb/> au dessus de 350°C; uv (EtOH) : \ max = 250 nm (log E = 4,05);<lb/> rmn 90 MHz (DMSO-rf 6 ) 8 : 1,53 (S, 6H, 2CH 3 , C-8 diméthylcarbi-<lb/>nol), 7,93 (S, 1H, H en 2). Ce signal persiste après chauffage à<lb/> reflux dans D 2 0. Masse, m/e : 194. Anal. calc. pour C 8 H| 0 N 4 O-&gt; +<lb/> 1/2H 2 0 : C 47,28, H 5,41, N 27,41; trouvé : C 48,08, H 5,25,<lb/> N 27,58.<lb/> (Hydroxy-2&apos; méthyl-2&apos; éthylj-8 caféine 5<lb/> Une solution de 0,970 g (5 mmol) de caféine et 30 g (0,5 mol) de<lb/> propanol-2 dans 500 mL d&apos;eau, saturée en N 2 0, est irradiée pendant<lb/> 16 h. L&apos;extraction avec CHC1 3 donne 1 g de produit. Par chromatogra-<lb/>phie sur silice (70-230 mesh) et élution par l&apos;acétate d&apos;éthyle on obtient<lb/> 0,240 g de produit 5 chromatographiquement pur (95% par rapport<lb/> à la caféine ayant réagi). La cristallisation dans un mélange acétate<lb/> d&apos;éthyle-méthanol fournit 170 mg de cristaux, pf 200-202°C (sublim.<lb/> à 180°C) (lit. (5) pf 199-200°C); rmn 90 MHz (DMSO-Î/ 6 ) 8 : 1,8<lb/> (S, 6H, 2CH 3 , C-8 diméthylcarbinol), 3,4 (S, 3H), 3,6 (S, 3H), 4,25<lb/> (S, 3H) (3CH 3 en N-l, N-3 et N-7); masse, m/e : 252. Anal. calc. pour<lb/> C&quot;H 16 N 4 0 3 : C 52,37, H 6,39, N 22,21; trouvé : C 52,32, H 6,33,<lb/> N 22,6. Par élution avec un mélange d&apos;acétate d&apos;éthyle -méthanol<lb/> (99 : 1) on récupère 0,776 g (80%) de la caféine de départ.<lb/> Irradiation de /&apos;hypoxanthine dans H^O. Dicéto-6,8 purine 7<lb/> Une solution de 0,3 g (2,2 mmol) d&apos;hypoxanthine dans 500 mL<lb/> d&apos;eau bidistillée, saturée en N?0, est irradiée pendant 8, 16, 24 et<lb/> 48 h. Pour chaque période la solution est lyophilisée; le produit obtenu<lb/> est analysé par hplc; colonne Lichrosorb SRP 18, 150 x 46mm;éluant<lb/> eau/CH 3 C0 2 H/Me0H = 79,5 : 0,5 : 20. Détection à 270 nm. Dosage<lb/> de l&apos;hypoxanthine par rapport à la thymidine comme étalon interne.<lb/> Résultats tableau 1. Temps de rétention (min) : acide urique, 3,3;<lb/> dicéto-6,8 purine 7, 3,5; xanthine, 3,9; hypoxanthine, 4,2. Débit<lb/> 0,7 mL/min.<lb/> Isolement et identification du produit 7<lb/> Le mélange de produits obtenu après 48 h d&apos;irradiation est<lb/> chromatographié sur Si0 2 (200-400 mesh) sous pression (technique<lb/> chromatographie «flash» et élué par CHCl 3 /MeOH/NH 4 OH 16 Ai:<lb/> 40 : 10 : 1. On obtient 0,024 g de produit chromatographiquement pur<lb/> (7% par rapport à l&apos;hypoxanthine de départ). La cristallisation dans un<lb/> mélange eau/MeOH fournit 8 mg de cristaux, pf : décomp. au délà de<lb/> 350°C; les spectres uv sont différents de ceux de l&apos;hypoxanthine et de<lb/> la xanthine; aux pH 1 et 5, \ max = 257 nm (log E = 4,05) avec un<lb/> épaulement caractéristique à 280 nm (log E = 3,77); à pH 10, \ max =<lb/> 265 nm (log E = 4,04), à pH 12, A max = 271 nm (log E = 4,1) (17);<lb/> rmn 90 MHz (DMSO-rf 6 ) 8 : 7,88 (S, 1H, H en 2), 11,07 (S, 1H,<lb/> échangeable), 11,95 (S, 2H, échangeable); masse, m/e: 152, 124<lb/> (perte CO), 101 (pic métastable).<lb/>

			<note place="headnote">ZYLBER ET AL.<lb/></note>

			<page>285<lb/></page>

			Réaction de l&apos;hypoxanthine avec le propanol-2 en radiolyse puisée<lb/> Une solution aqueuse à pH 0,95 d&apos;hypoxanthine (1,9 x 10^ 3 M), de<lb/> propanol-2 (0,75 M) et de HC10 4 (0,117 M) est soumise à la radiolyse<lb/> puisée.<lb/> La source d&apos;électrons est un accélérateur type Febetron 707 situé au<lb/> CEN de Saclay (DPC) (18). Dans cet appareil la décharge d&apos;une série<lb/> de modules comportant chacun deux résistances, deux condensateurs et<lb/> un éclateur, est appliquée à une cathode à émission de champ contenue<lb/> dans un tube sous vide. Une sélection magnétique des électrons de<lb/> 1,8 MeV est alors utilisée pour réduire la durée de l&apos;impulsion à environ<lb/> 20 nanosecondes. Ces solutions sont contenues dans une cellule en<lb/> Spectrosil (2,5 x 2,5 x 0,25 cm). À chaque impulsion l&apos;énergie<lb/> absorbée par la solution varie entre 70 et 700 Gray de sorte que la<lb/> concentration initiale en radicaux libres -OH est comprise entre 4 x<lb/> 10~ 5 et 4 x 10&quot; 4 M.<lb/> L&apos;analyse spectrophotométrique est effectuée par un montage<lb/> optoélectronique classique incluant une lampe au xénon, un mono-<lb/>chromateur et un photomultiplicateur. Le trajet optique est de 2,5 cm.<lb/> Pour chaque longueur d&apos;onde étudiée, le changement d&apos;absorption est<lb/> analysé en fonction du temps, le début de l&apos;impulsion étant pris comme<lb/> origine de l&apos;échelle des temps.<lb/> Résultats et discussion<lb/> A. Réaction avec le propanol-2<lb/> 1. Produit de réaction<lb/> Une solution aqueuse d&apos;hypoxanthine (5 x 10~ 3 M) conte-<lb/>nant de l&apos;isopropanol (1 M) est irradiée sous N 2 0 à température<lb/> ambiante pendant 16 h. Le taux de conversion est de 28%; le<lb/> produit 4, identifié par rmn et sm, est obtenu avec des<lb/> rendements respectifs de 20 et 71 % par rapport à l&apos;hypoxanthine<lb/> mise en oeuvre ou ayant réagi. Les 29% de produits secondaires<lb/> formés n&apos;ont pas été identifiés; toutefois aucun d&apos;eux ne<lb/> correspond au composé substitué en 2. Le produit disubstitué en<lb/> 2 et 8 a été isolé en très petite quantité. Ce résultat montre que<lb/> l&apos;ordre de réactivité est bien C8 » C2.<lb/> Dans ce système, le fait que les radicaux -OH réagissent<lb/> exclusivement avec l&apos;isopropanol selon [a] pour conduire<lb/> finalement au produit 4 plutôt qu&apos;avec l&apos;hypoxanthine (vide<lb/> infra) n&apos;est pas surprenant. En effet, les constantes de vitesse de<lb/> •OH avec l&apos;hypoxanthine et avec l&apos;isopropanol sont respective-<lb/>ment de 6,5 x<lb/> D.O<lb/> (9) et environ de 2 x 10 y M~ 1 s<lb/> (19). Mais comme la concentration en isopropanol est 200 fois<lb/> supérieure à celle de l&apos;hypoxanthine, la réaction [a] de ÔH<lb/> avec l&apos;alcool est environ 60 fois plus rapide.<lb/> Dans les mêmes conditions réactionnelles nous avons obtenu<lb/> avec la caféine le produit 5 substitué en 8, avec un rendement de<lb/> CH<lb/> CH 3<lb/> 95% par rapport à la caféine ayant réagi et un taux de conversion<lb/> analogue à celui obtenu avec l&apos;hypoxanthine.<lb/> Un tel produit a déjà été obtenu par d&apos;autres auteurs (5, 20)<lb/> par irradiation uv ou y. Nos résultats confirment la grande<lb/> sélectivité du radical nucléophile hydroxypropyle 1 pour le<lb/> sommet 8, en particulier dans le cas de la caféine où la<lb/> transformation est pratiquement quantitative.<lb/> 2. Cinétique d&apos;addition du radical 1 sur l&apos;hypoxanthine<lb/> L&apos;étude a été faite en radiolyse puisée; le spectre uv du radical<lb/> intermédiaire 3 déterminé 10 |xs après une impulsion délivrant<lb/> 270 300<lb/> 350 Ì00<lb/> ÌS0<lb/> C— OH<lb/> FIG. 1. Spectre différentiel d&apos;absorption uv d&apos;une solution aqueuse<lb/> d&apos;hypoxanthine (1,9 x 10&quot; 3 M) et de propanol-2 (0,75 M); 10 p.s<lb/> après l&apos;impulsion; pH 0,95 (HC10 4 0,117 M).<lb/> une dose de 700 Gray environ, présente un maximum à 285 nm<lb/> (fig. 1). Celui de l&apos;hypoxanthine substituée 4 donne, en milieu<lb/> neutre, deux maxima à 202 et 250 nm. Le déplacement<lb/> bathochrome est donc conforme à ce que l&apos;on sait des spectres<lb/> uv des radicaux libres (15).<lb/> En milieu acide la réaction d&apos;addition du radical hydroxy-<lb/>propyle 1 sur l&apos;hypoxanthine est rapide. On peut suivre en<lb/> fonction du temps l&apos;apparition du radical 3 à 300 nm qui suit<lb/> une cinétique de pseudo premier ordre avec un coefficient de<lb/> corrélation de 0,999. En effet, la concentration initiale de<lb/> l&apos;hypoxanthine (1,9 x 10~ 3 ) est 40 fois supérieure à celle du<lb/> radical hydroxypropyle 1. La valeur de la constante de vitesse<lb/> de la réaction [b] est alors ki acide) = 1,4 x 10 8 M&quot;&quot; 1 s^ 1 .<lb/> Il est intéressant de comparer cette valeur à celles déjà<lb/> connues pour des réactions de substitution homolytique de<lb/> bases hétéroatomiques 4 dont la réactivité vis-à-vis de radicaux<lb/> nucléophiles est plus élevée sous leur forme protonée que sous<lb/> leur forme neutre (21) (dans le cas de la pyridine le facteur est<lb/> de 70 environ).<lb/> En milieu neutre, une détermination directe de k 2 n&apos;est pas<lb/> possible car seulement une faible fraction de radicaux hydroxy-<lb/>propyle 1 rérgissent sur l&apos;hypoxanthine. Les autres disparais-<lb/>sent par dimérisation et dismutation selon la réaction [d], dont<lb/> la valeur de la constante de vitesse est k 4 = 7 x 10 8 M -1 s -1<lb/> (22). Néanmoins, en faisant l&apos;hypothèse que l&apos;absorption à<lb/> 300 nm est due au radical 3 et que e est du même ordre de<lb/> grandeur en milieu acide et en milieu neutre (23), on peut<lb/> calculer la fraction des radicaux hydroxypropyle 1 ayant réagi<lb/> sur l&apos;hypoxanthine et avoir ainsi une estimation de la valeur de<lb/> k 2 en résolvant numériquement le système d&apos;équations différen-<lb/>tielles simultanées correspondant aux réactions [b] et [d\. On<lb/> trouve alors k 2 (neutre) s 7 x 10 5 M -1 s -1 . Celle-ci, comparée<lb/> à celle de OH, et déterminée également en milieu neutre<lb/> (9) (vide supra), montre que le radical électrophile ÔH est<lb/> 
			
			<note place="footnote">4. Les constantes de vitesse d&apos;addition d&apos;un radical primaire sur la<lb/> quinoxaline et la pyridine protonées sont respectivement de 2,7 x 10 7<lb/> et 1,1 x 10 5 M<lb/> s&quot; 1 (21).<lb/></note>

			<page>286<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 66, 1988<lb/></note>

			beaucoup plus réactif (environ 10 000 fois) que le radical<lb/> hydroxypropyle 1 sur l&apos;hypoxanthine.<lb/> On peut noter qu&apos;en radiolyse 7 la concentration stationnaire<lb/> des radicaux hydroxypropyle 1 est de plusieurs ordres de<lb/> grandeur plus faible qu&apos;en radiolyse puisée; par conséquent,<lb/> dans le premier cas, la réaction [d] est négligeable par rapport<lb/> à la réaction [b], même en milieu neutre.<lb/> B. Réaction avec les radicaux -OH<lb/> L&apos;action des radicaux -OH sur l&apos;hypoxanthine peut conduire<lb/> soit à la xanthine 6 (attaque en 2), soit à la dioxo-6,8 purine 7<lb/> (attaque en 8) :<lb/> Hk<lb/> O<lb/> N<lb/> VH<lb/> •OH<lb/> N<lb/> I H<lb/> H<lb/> O O<lb/> H<lb/> V<lb/> O^N<lb/> N<lb/> VH<lb/> N<lb/> H. lYVo<lb/> H H<lb/> 6<lb/> H<lb/> Par ailleurs l&apos;attaque sur la double liaison centrale selon<lb/> Hollian et Garrison (7) conduirait à des produits de dégradation<lb/> carbonylés. En régime permanent de production de -OH,<lb/> comme c&apos;est le cas dans le présent travail, les produits 6 et 7<lb/> peuvent être oxydés en acide urique qui lui-même est dégradé.<lb/> L&apos;irradiation pendant 48 h d&apos;une solution 5 x 10~ 3 M<lb/> d&apos;hypoxanthine, saturée en N 2 0, conduit à un mélange de 38%<lb/> de produit de départ, 6% de dioxo-6,8 purine 7 (caractérisé par<lb/> les spectres uv et de masse et par hplc) et 56% de produits<lb/> non identifiés mais parmi lesquels nous n&apos;avons pu mettre en<lb/> évidence ni xanthine, ni acide urique.<lb/> Nous avons suivi au cours du temps la disparition de<lb/> l&apos;hypoxanthine par hplc en utilisant la thymine comme étalon<lb/> interne. Par un traitement de lissage de courbe on trouve que la<lb/> vitesse de disparition obéit à une loi d&apos;ordre 0,80, ce qui traduit<lb/> bien la complexité de la réaction. En l&apos;absence d&apos;un échantillon<lb/> authentique de dioxo-6,8 purine nous n&apos;avons pu faire de<lb/> dosage exact de ce composé mais nous avons pu évaluer la<lb/> quantité formée par rapport à celle de l&apos;hypoxanthine restante.<lb/> Les résultats donnés dans le tableau 1 permettent de faire deux<lb/> constatations :<lb/> (0 La quantité de dioxopurine 7 croît au fur et à mesure de la<lb/> disparition de l&apos;hypoxanthine.<lb/> (1ii) Le rapport de la quantité de dioxopurine 7 à celle<lb/> de l&apos;hypoxanthine consommée reste constant au cours de<lb/> l&apos;expérience.<lb/> Nous pouvons donc conclure que la dioxopurine 7 formée à<lb/> partir de l&apos;hypoxanthine ne subit pas ou peu de dégradation<lb/> ultérieure par irradiation. À partir de cette déduction un<lb/> raisonnement cinétique montre que ÔH est environ 3 fois plus<lb/> réactif en position 2, on peut-être sur d&apos;autres sites, qu&apos;en<lb/> position 8. 5<lb/> 
			
			<note place="footnote">5. À partir du schéma :<lb/> •OH<lb/> 2Hypoxanthine-<lb/>* 6<lb/> •OH<lb/> -&gt; xanthine + autres produits 6<lb/> —&gt;*dicéto-6,8 purine 7<lb/> </note>
			
			Les constantes de vitesse de réaction de ÔH sur la xanthine et<lb/> sur l&apos;hypoxanthine sont à peu près équivalentes (9). Néan-<lb/>moins, nous avons voulu vérifier la vitesse de disparition de la<lb/> xanthine dans nos conditions expérimentales.<lb/> Dans ce but nous avons irradié à la même dose que pré-<lb/>cédemment une solution aqueuse 0,87 x 10~ 4 M de xanthine.<lb/> Après 4 h, l&apos;analyse par hplc montre qu&apos;il reste seulement 5%<lb/> de produit de départ; aucune trace d&apos;acide urique n&apos;a pu être<lb/> détectée.<lb/> Conclusion<lb/> Les résultats de ce travail permettent de comparer la réactivité<lb/> et la régiosélectivité des radicaux ÔH et hydroxy-2 propyle-2 1<lb/> sur l&apos;hypoxanthine dans des conditions expérimentales compa-<lb/>rables.<lb/> Le radical hydroxy-2 propyle-2 1, nucléophile, conduit<lb/> principalement au produit substitué en C-8 avec un rendement<lb/> de 70%. Sa constante de vitesse d&apos;addition sur l&apos;hypoxanthine<lb/> déterminée par radiolyse puisée est k = 1,4 x 10 8 M~ 1 s~ 1 en<lb/> milieu acide et environ 7 x 10 5 M -1 s -1 en milieu neutre.<lb/> Aucun produit de substitution en C-2 n&apos;est décelable. Ceci<lb/> confirme donc la plus grande réactivité d&apos;un radical nucléophile<lb/> en C-8 qu&apos;en C-2 (cf. réf. 4 et réf. 5).<lb/> Le radical -OH, électrophile, très réactif (environ 10000 fois<lb/> plus que 1) conduit surtout à des produits de dégradation. 11 y a<lb/> tout lieu de penser (cf. réf. 9) que le premier intermédiaire est la<lb/> xanthine, résultant de l&apos;attaque en C-2, qui disparait rapidement<lb/> par réaction avec -OH. Néanmoins il se forme une certaine<lb/> quantité de dicéto-6,8 purine qui résiste aux réactions ulté-<lb/>rieures. Ce résultat suggère que la présence du carbonyle en<lb/> C-8 diminue considérablement la réactivité du carbone C-2 ou<lb/> d&apos;autres sites vis-à-vis de ÔH.<lb/> 
		</body>

		<back>
			<div type="acknowledgement">Remerciements<lb/> Nous remercions vivement de Dr Jacques Fossey pour les<lb/> discussions fructueuses que nous avons eues au cours de ce<lb/> travail, Mme Andrée Druilhe pour les analyses qualitatives<lb/> et quantitatives par hplc et J. Potier pour les expériences de<lb/> radiolyse puisée.<lb/></div> 

			<listBibl>1. (a) L. MYERS. Dans Free radicals in biology. Vol. IV. Editeur :<lb/> W. Pryor. Academic Press, New York. 1980. p. 95; (b) J. CADET<lb/> et M. BERGER. Int. J. Radiat. Biol. 47, 127 (1985).<lb/> C. NOFRE, A. LEFIER et A. CIER. C.R. Hebd. Seances Acad. Sci.<lb/> 253, 687 (1961).<lb/> (a) H. LINSCHITZ et J. CONNOLLY. J. Am. Chem. Soc. 90, 2979<lb/> </listBibl>

			<note place="footnote">2.<lb/> 3.<lb/> Supposons que le produit 7 ne disparait pas au cours de la réaction;<lb/> en faisant le rapport des vitesses d&apos;apparition de 7 et de disparition<lb/> de 2 on obtient :<lb/> dl7l 1<lb/> d 121<lb/> 1 +<lb/> kjk-,<lb/> En intégrant entre le temps initial (0) et final (f)<lb/> I7l f -I7I 0 _ _<lb/> 1<lb/> \2\( -I2I 0<lb/> 1 + k 6 /k 7<lb/> au temps initial I7I 0 = 0, donc :<lb/> I7l f<lb/> 1<lb/> 1 + k 6 /k 7<lb/> I2I 0 -I2l f<lb/> En prenant a = 0,26 (tableau 1), on obtient k 6 /k-j = 2,85, c&apos;est-à-<lb/>dire que ÔH réagit environ 3 fois plus rapidement sur la position 2<lb/> (ou peut-être sur d&apos;autres sites) qu&apos;en position 8.<lb/></note>

			<note place="headnote">ZYLBER ET AL.<lb/></note>

			<page>287<lb/></page>

			<listBibl>(1968); (b) B. EVANS et R. WOLENDEN. J. Am. Chem. Soc. 92,<lb/> 4751 (1970).<lb/> (a) D. ELAD. Dans Photochemistry and photobiology of nucleic<lb/> acids. Vol. 1. Editeur : S. Y. Wang. Academic Press, New York.<lb/> 1976. pp. 357-380; (B) D. LEONOV et O. ELAD. J. Org. Chem.<lb/> 39, 1470 (1974) (et références contenues); (c) M. ZADY et J.<lb/> WONG. J. Org. Chem. 45, 2373 (1980) (et références contenues).<lb/> H. STEINMAUS, I. ROSENTHAL et D. ELAD. J. Org. Chem. 36,<lb/> 3594 (1971).<lb/> B. PULLMAN. J. Chem. Soc. 1621 (1959).<lb/> (a) J. HOLLIAN et W. GARRISON. J. Phys. Chem. 71, 462 (1967);<lb/> (b) J. Chem. Soc. Chem. Commun. 676 (1967).<lb/> J. VANHEMMEN et J. BLEICHRODT. Radiat. Res. 46,444(1971).<lb/> J. SANTAMARIA, C. PASQUIER, C. FERRADINI et J. PUCHEAULT.<lb/> Radiat. Res. 97, 452 (1984).<lb/> Z. NEIMAN. Isr. J. Chem. 9, 119 (1971).<lb/> T. MASUDA, H. SHINOHARA et M. KONDO. J. Radiat. Res. 16,<lb/> 153 (1975).<lb/> 12. J. SCHMIDT et D. BORG. Radiat. Res. 65, 220 (1976).<lb/> 13. F. MINISCI et A. CITTERIO. Dans Advances in free-radical<lb/> chemistry. Vol. 6. Editeur : G. Williams. Heyden, London.<lb/> 1980. p. 65.<lb/> 14. F. MINISCI. Top. Curr. Chem. 62, 1 (1976).<lb/> 15. D. NoNHEBELetJ. WALTON. Free-radical chemistry. Cambridge<lb/> University Press, London. 1974.<lb/> 16. S. BOSE et R. DA VIES. Photochem. Photobiol. 31, 195 (1980).<lb/> 17. S. MASON. J. Chem. Soc. 2071 (1954).<lb/> 18. B. HICKEL. J. Phys. Chem. 82, 1005 (1978).<lb/> 19. B. BIELSKI et J. GEBICKI. Dans Free radicals in biology. Vol. III.<lb/> Editeur : W. Pryor. Academic Press, New York. 1977. p. 35.<lb/> 20. J. SALOMON et D. ELAD. J. Org. Chem. 38, 3420 (1973).<lb/> 21. A. CITTERIO, F. MINISCI, O. PoRTetG. SESANA. J. Am. Chem.<lb/> Soc. 99, 7960 (1977).<lb/> 22. M. SIMIC, P. NETA et E. HA YON. J. Phys. Chem. 73, 3794<lb/> (1969).<lb/> 23. P. HOORTHY et E. HAYON. J. Am. Chem. Soc. 97, 3345 (1975).</listBibl>

		</back>
			
	</text>
</tei>
