<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_18.v88"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>1596<lb/></page>

			<front>Études des propriétés adsorbantes des fibres d&apos;amiante modifiées et de fibres proposées<lb/> comme substitut à l&apos;amiante par chromatographie en phase gazeuse<lb/> YVES LEFEBVRE, MARYSE LAMBERT, JALEH KHORAMI ET HUGUES MÉNARD 1<lb/> Département de chimie, Université de Sherbrooke, Sherbrooke (Québec), Canada J1K 2RI<lb/> Reçu le 15 avril 1987 2<lb/> .y<lb/> ^ I<lb/> H O I<lb/> r &lt;D i<lb/> « « i<lb/> &apos; 3 !<lb/> J&quot;« |<lb/> 3 e i<lb/> j o !<lb/> í M<lb/> : tu<lb/> YVES LEFEBVRE, MARYSE LAMBERT, JALEH KHORAMI et HUGUES MÉNARD. Can. J. Chem. 66, 1596 (1988).<lb/> L&apos;étude, par chromatographie en phase gazeuse, des tracés des isothermes d&apos;adsorption du benzène sur les fibres d&apos;amiante<lb/> brutes et modifiées ainsi que sur des fibres proposées comme substitut à l&apos;amiante, montre une différence marquée de<lb/> comportement entre les différents adsorbants utilisés. La comparaison entre le pouvoir adsorbant des fibres d&apos;amiante brutes,<lb/> d&apos;amiante phosphatées et d&apos;amiante chauffées à 700°C, vis-à-vis de solutés ayant des groupements fonctionnels variables, a mis<lb/> en évidence des phénomènes de physisorption et de chimisorption. La présence de groupements hydroxyles situés sur la surface<lb/> des fibres d&apos;amiante favorise l&apos;adsorption de molécules organiques par la formation de liaisons hydrogènes.<lb/> YVES LEFEBVRE, MARYSE LAMBERT, JALEH KHORAMI, and HUGUES MENARD. Can. J. Chem. 66, 1596 (1988).<lb/> A study, by vapor phase chromatography, of the adsorption isotherms of benzene on raw and modified asbestos fibers as well<lb/> as on fibers proposed as substitutes for asbestos shows that there is a marked difference in the behaviour of the various fibers<lb/> examined. A comparison of the adsorbing powerof raw and phosphorylated asbestos fibers, as well as asbestos fibers heated to<lb/> 700°C, has been made regarding their behaviour toward solutes bearing various functional groups, and it has shown the<lb/> existence of physical adsorption as well as chemisorption. The presence of hydroxy 1 groups in the surface of the asbestos fibers<lb/> favors the adsorption of organic molecules through hydrogen bonding.<lb/> [Journal translation]<lb/> </front>

			<body>Introduction<lb/> L&apos;activité biologique des fibres d&apos;amiante chrysotile est bien<lb/> connue, et l&apos;existence d&apos;un effet synergique entre les fibres et les<lb/> agents toxiques et (ou) cancérogènes a été démontrée par de<lb/> nombreux chercheurs (1-3).<lb/> Parmi les facteurs responsables de l&apos;activité biologique des<lb/> fibres d&apos;amiante chrysotile, la réactivité de la surface des fibres a<lb/> été particulièrement soulignée. Plusieurs chercheurs ont entre-<lb/>pris leurs recherches dans le but de changer la composition<lb/> chimique de la surface des fibres d&apos;amiante (4, 5).<lb/> Parmi ces procédés, la phosphorylation des fibres, proposée<lb/> et mise au point par Lalancette et Dunnigan (6), a connu<lb/> beaucoup de succès. L&apos;activité biologique de lamiante phos-<lb/>phaté est en effet diminuée de façon remarquable (7) et la<lb/> réaction gaz-solide «POCl 3 vapeurs -amiante» permet la<lb/> formation de polyphosphates qui encapsulent et obstruent les<lb/> pores de ce minerai (8 et 9). Ménard et al. (10) ont également<lb/> démontré que l&apos;adsorption des hydrocarbures aromatiques<lb/> polycycliques, en milieu liquide, sur l&apos;amiante phosphaté est<lb/> nettement diminuée.<lb/> Dans cette étude, nous présentons les mesures d&apos;adsorption<lb/> de différents hydrocarbures, avec groupements fonctionnels<lb/> variables, sur l&apos;amiante phosphaté, en utilisant la chromatog-<lb/>raphie en phase gazeuse. Ces résultats sont comparés avec ceux<lb/> des fibres d&apos;amiante brutes et chauffées à 700°C.<lb/> Nous avons aussi comparé les isothermes d&apos;adsorption<lb/> obtenus de l&apos;amiante et de l&apos;amiante modifié avec les isothermes<lb/> de fibres synthétiques proposées comme substituts (par exemple<lb/> Kevlar et carbone) (11) ainsi qu&apos;avec un gel de silice utilisé<lb/> comme support chromatographique de référence.<lb/> Partie expérimentale<lb/> Nous avons utilisé un chromatographe à gaz muni d&apos;un détecteur à<lb/> ionisation de flamme de la compagnie Perkin Elmer modèle 3920B pour<lb/> mesurer les isothermes d&apos;adsorption, en utilisant l&apos;hélium comme gaz<lb/> vecteur et nous avons éliminé les traces d&apos;eau et le gaz carbonique avec<lb/> un tamis moléculaire 13X.<lb/> Pour les injections, nous avons utilisé deux seringues Hamilton de<lb/> 1 |XL et de IOJJLL. Le volume mort de la colonne est mesuré par<lb/> injection de méthane.<lb/> Les tracés chromatographiques sont enregistrése via un intégrateur<lb/> Hewlett Packard modèle 3390A.<lb/> Les isothermes d&apos;adsorption sont mesurés à l&apos;aide d&apos;une série<lb/> d&apos;injections de benzène variant entre 0.1 et 5 (xL, utilisant la méthode<lb/> du maximum du pic. Les enthalpies isostériques d&apos;adsorption sont<lb/> obtenues en appliquant l&apos;équation de Clausius-Clapeyron (12, 13)<lb/> pour une série des isothermes obtenus à des températures variables.<lb/> Description des supports utilisés<lb/> 1. L&apos;amiante BC4-T provenant de la mine « British Canadian », a<lb/> étédéfibrilé mécaniquement à l&apos;aide d&apos;un appareil B.O.P. (Bail Opener<lb/> Penmen) et séché à 400°C.<lb/> 2. L&apos;amiante phosphaté a été préparé suivant les procédé de<lb/> Lalancette et Dunnigan (6). Il faut noter que ces fibres ont été calcinées<lb/> à 350°C après la réaction.<lb/> 3. L&apos;amiante traité thermiquement a été préparé par le chauffage de<lb/> l&apos;amiante à 700°C pendant 24 h.<lb/> 4. Les fibres de carbone, Thornell grade VMAIIA. Ces fibres ont été<lb/> broyées au mortier puis séchées à 400°C.<lb/> 5. Les fibres de Kevlar, Dupont grade 6F-218, ont été séchées à<lb/> 200°C, une température modéree pour éviter la décomposition ther-<lb/>mique de ces fibres.<lb/> 6. Le gel de silice, Merck, type 60, grade ART 9385, a été séchée à<lb/> 300°C. La taille des particules se situe entre 40 et 63 n.m.<lb/> Les traitements thermiques des supports entre 200 et 400°C éliminent<lb/> les impuretés, comme l&apos;eau sous forme moléculaire, éventuellement<lb/> présentes sur la surface ou dans les pores des supports utilisés.<lb/> La liste des solutés utilisés en phase vapeur (gaz) dans ces études :<lb/> 1. Benzène*<lb/> Fisher Spectranalized A.C.S.<lb/> 2. Cyclohexane<lb/> Fisher Spectranalized A.C.S.<lb/> 3. Hexane<lb/> Anachemia Accusolv<lb/> 4. Toluène<lb/> Anachemia Accusolv<lb/> 5. Tétrahydrofuranne Anachemia<lb/> Accusolv 6. Acétonitrile<lb/> Anachemia Accusolv<lb/> 7. Dichlorométhane<lb/> Anachemia Technique<lb/> 8. Acétone<lb/> Shefford Technique<lb/> 9. Méthanol<lb/> Shefford Technique<lb/> 
			
			<front>1. Auteur à qui adresser toute correspondance.<lb/> </front>
			
			<front>2. Revision reçue le 23 février 1988.<lb/> *Seul soluté utilisé pour les isothermes d&apos;adsorption dans ce travail. Les<lb/> autres solutés sont utilisés pour les mesures de volumes de rétention.<lb/></front>

			<note place="headnote">LEFEBVRE ET AL.<lb/></note>

			<page>1597<lb/></page>

			en \<lb/> »—I o<lb/> E<lb/> FIG. 1. Isotherme d&apos;adsorption du benzène à 180°C exprimée avec la<lb/> masse d&apos;absorbant utilisée sur divers supports ; (1) amiante BC4-T, (2)<lb/> amiante phosphaté, (3) amiante chauffé à 700°C, (4) fibre de carbone,<lb/> (5) fibre Kevlar et (5) gel de silice.<lb/> Résultats et discussion<lb/> Isothermes d&apos;adsorption du benzène<lb/> Les figures 1 et 2 représentent les isothermes d&apos;adsorption du<lb/> benzène sur les différents supports utilisés. Sur la figure 1, la<lb/> quantité adsorbée n est exprimée par unité de poids de support<lb/> utilisé, en fonction de la pression partielle de benzène en kPa.<lb/> La quantité adsorbée peut être également exprimée par unité de<lb/> surface de l&apos;adsorbant (figure 2), en faisant intervenir les valeurs<lb/> de surface spécifique mentionnées au tableau 1 ; cette représen-<lb/>tation permet une meilleure interprétation de la réactivité de la<lb/> surface ou des sites de surface. Nous pouvons observer sur la<lb/> figure 2a que les fibres de carbone, qui sont actives biologique-<lb/>ment (14), possèdent la plus grande affinité pour le benzène.<lb/> L&apos;adsorption du benzène sur les fibres de chrysotile brutes<lb/> BC4-T est située en deuxième rang après les fibres de carbone ;<lb/> cependant, les deux supports de l&apos;amiante phosphaté et chauffé<lb/> n&apos;adsorbent que très peu de benzène et leurs isothermes<lb/> d&apos;adsorption sont situés dans le bas de l&apos;échelle comme le<lb/> Kevlar et la silice. La figure 2b montre une expansion sur l&apos;axe y<lb/> (ordonnée) pour mieux distinguer les isothermes d&apos;adsorption<lb/> des produits très peu adsorbants ; ce graphique nous montre<lb/> aussi la linéarité de l&apos;isotherme d&apos;adsorption de la silice.<lb/> Pour obtenir la figure 3, nous avons appliqué le modèle de<lb/> Langmuir (15) aux isothermes non-linéaires. Les tracés de p/T<lb/> (ou r est la quantité adsorbée par unité de surface) en fonction<lb/> de p montrent une adsorption en deux étapes mise en évidence<lb/> par l&apos;obtention de deux lignes brisées pour tous les adsorbants<lb/> fibreux utilisés. Un isotherme de Langmuir typique ne donnerait<lb/> qu&apos;une seule droite. Un comportement similaire avait été<lb/> observé par Contour et al. (16) dans le cas de l&apos;adsorption de la<lb/> diéthylaniline sur les fibres d&apos;amiante chrysotile lors d&apos;une<lb/> étude par chromatographie en phase gazeuse. Dans un premier<lb/> temps, l&apos;adsorption se produit sur la surface externe des fibres.<lb/> Un phénomène de condensation capillaire à l&apos;intérieur des pores<lb/> est reponsable de la deuxième étape de l&apos;adsorption. Ce<lb/> phénomène est souvent rencontré pour les adsorbants qui<lb/> possèdent une large distribution de taille et de forme des pores.<lb/> L&apos;isotherme d&apos;adsorption de la silice étant linéaire (figures 1<lb/> et 2b), nous n&apos;avons pas pu appliquer le modèle de Langmuir<lb/> pour ce produit (14).<lb/> FIG. 2. Isotherme d&apos;absorption du benzène à 180°C exprimée an<lb/> excès de surface ; (1) amiante BC4-T et (4) fibre de carbone, (b)<lb/> Isotherme d&apos;absorption du benzène à 180°C exprimée en excès de<lb/> surface, avec expansion en ordonnée ; (2) amiante phosphaté, (3)<lb/> amiante chauffé à 700°C, (5) fibre Kevlar et (6) gel de silice.<lb/> TABLEAU 1. Surface spécifique (2) des<lb/> adsorbants utilisés<lb/> 2 Adsorbant<lb/> (m 2 /g)<lb/> Amiante BC4-T<lb/> 18,0<lb/> Amiante phosphaté*<lb/> 6,5<lb/> Amiante chauffé à 700°C<lb/> 12,9<lb/> Silice 480<lb/> Fibre de carbone<lb/> 1,5<lb/> Fibre Kevlar<lb/> 9,8<lb/> *Contient 1,1% en poids de phosphore.<lb/> L&apos;affinité de l&apos;amiante chrysotile brut et modifié vis-à-vis les<lb/> différents solutés<lb/> Dans un premier temps, les enthalpies isostériques moyennes<lb/> d&apos;adsorption (12) du benzène pour les trois échantillons de<lb/> l&apos;amiante BC4T brut, phosphaté et chauffé à 700°C, sont<lb/> mesurées (tableau 2). Durant les expériences, nous avons<lb/> constaté que nos mesures sont limitées en ce qui concerne les<lb/>

			<page>1598<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 66, 1988<lb/></note>

			TABLEAU 3. Volumes de rétention spécifiques mesurés sur l&apos;amiante<lb/> et l&apos;amiante modifié<lb/> V(mL/g)<lb/> FIG. 3. Modèles théoretiques de Langmuir pour l&apos;adsorption du<lb/> benzène sur divers adsorbants ; (1) amiante BC4-T (180°C), (2)<lb/> amiante phosphaté (120°C), (3) amiante chauffé à 700°C (120°C), (4)<lb/> fibre de carbone (180°C) et (5) fibre Kevlar (180°C).<lb/> TABLEAU 2. Enthalpies isostériques moyennes<lb/> d&apos;adsorption du benzène sur l&apos;amiante et l&apos;amiante<lb/> modifié<lb/> -A H<lb/> T Adsorbant<lb/> (kJ/mol)<lb/> (°C)<lb/> Amiante BC4-T<lb/> 58 ± 1<lb/> 210 Amiante phosphaté<lb/> 50 ±4<lb/> 125 Amiante chauffé à 700°C<lb/> 37 ±2<lb/> 150<lb/> échelles de température utilisées pour chaque support. Nous<lb/> avons constaté que pour l&apos;amiante BC4-T brut, le temps de<lb/> retention mesurable se situe durant l&apos;expérience entre 180 et<lb/> 240°C, pour l&apos;amiante phosphaté entre 90 et 140°C et pour<lb/> l&apos;amiante traité thermiquement entre 120 et 180°C. Le tableau 2<lb/> présente les isostériques moyennes d&apos;adsorption du benzène sur<lb/> les trois types d&apos;amiante avant et après modification.<lb/> Néanmoins les enthalpies isostériques moyennes mesurées à<lb/> la température moyenne pour chaque support, montrent une<lb/> diminution de l&apos;affinité de l&apos;amiante après modification, surtout<lb/> après traitement thermique à 700°C. Ceci provient probable-<lb/>ment de la modification structurale intervenant à cette tempéra-<lb/>ture (transformation chrysotile —» forstérite).<lb/> Le tableau 3 illustre les volumes de rétention spécifiques<lb/> mesurés sur l&apos;amiante et l&apos;amiante modifié, pour différents<lb/> solutés ayant des groupements fonctionnels variables.<lb/> Nous pouvons constater que les volumes de retention spé-<lb/>cifiques mesurés étant faibles pour le n-hexane et cyclohexane,<lb/> nous n&apos;avons pas pu observer une différence marquée entre<lb/> les trois adsorbants. Cependant dans le cas du benzène et du<lb/> toluène, une diminution marquée des volumes de rétention est<lb/> observée. Pour les solutés ayant des groupements fonctionnels<lb/> azotés et oxygénés, nous avons observé une adsorption sig-<lb/>nificative pour les trois adsorbants de façon que dans plusieurs<lb/> cas le pic chromatographique n&apos;est même pas élué. Ce dernier<lb/> peut être interprété comme une interaction très forte entre les<lb/> trois supports et les groupements azotés et oxygénés des solutés<lb/> et (ou) une chimisorption.<lb/> La diminution des volumes de rétention de l&apos;amiante modifié<lb/> Support (température de la colonne)<lb/> Amiante Amiante<lb/> Amiante BC4-T<lb/> phosphaté chauffé à 700°C<lb/> Soluté (180°C)<lb/> (100°C)<lb/> (100°C)<lb/> n-hexane<lb/> 1,11<lb/> 1,40<lb/> 1,07<lb/> Cyclohexane 0,86<lb/> 1,32<lb/> 0,97<lb/> Dichlorométhane 1,89<lb/> 0,64<lb/> 0,95<lb/> Benzène 7,06<lb/> 2,67<lb/> 2,74<lb/> Toluène 19,44<lb/> 5,85<lb/> 6,67<lb/> Tétrahydrofuranne 11,47<lb/> N.E.*<lb/> N.E.*<lb/> Acétone 32,08<lb/> N.E.<lb/> N.E.<lb/> Méthanol N.E.<lb/> N.E.<lb/> N.E.<lb/> Acétonitrile N.E.<lb/> N.E.<lb/> N.E.<lb/> *Même résultat à 180°C.<lb/> N.E. Le pic chromatographique n&apos;est pas élué.<lb/> (phosphaté et chauffé) vis-à-vis de benzène et toluène met en<lb/> évidence l&apos;intervention des groupements hydroxyles dans des<lb/> liaisons hydrogènes par l&apos;intermédiaire des électrons TT de ces<lb/> molécules. Il faut noter que dans le cas de l&apos;amiante phosphaté,<lb/> les groupements hydroxyles sont déjà engagés dans une<lb/> intéraction entre POCl 3 et l&apos;amiante et que la surface de<lb/> l&apos;amiante est encapsulée par les produits phosphatés formés.<lb/> L&apos;amiante chauffé à 700°C est presque complètement déhy-<lb/>droxylé et les groupements OH de la surface ont été expulsés<lb/> sous forme d&apos;eau à l&apos;extérieur de la structure. L&apos;interaction<lb/> faible et la diminution légère de volumes de rétention dans le<lb/> cas de dichlorométhane peut être reliée à la polarité de cette<lb/> molécule. Pour le n-hexane et le cyclohexane l&apos;absence des<lb/> groupements fonctionnels et d&apos;électrons TT conduit à une affinité<lb/> et une adsorption très faible entre ces solutés et les supports<lb/> étudiés.<lb/> Conclusion<lb/> Les tracés des isothermes par chromatographie en phase<lb/> gazeuse du benzène sur l&apos;amiante brut et modifié montrent la<lb/> grande affinité de l&apos;amiante non traité pour le benzène et la<lb/> probabilité de la formation des liaisons hydrogènes par l&apos;inter-<lb/> médiaire des électrons TT et les groupements hydroxyles. Nous<lb/> avons aussi observé que les fibres de carbone actives biolo-<lb/>giquement, adsorbent une quantité significative de benzène.<lb/> La comparaison des enthalpies isostériques moyennes d&apos;ad-<lb/>sorption du benzène sur l&apos;amiante avant et après modification<lb/> montre l&apos;affinité accrue des fibres brutes pour le benzène et une<lb/> diminution d&apos;adsorption après modification surtout pour les<lb/> fibres chauffées à 700°C.<lb/> La comparaison du pouvoir adsorbant des trois supports de<lb/> l&apos;amiante et l&apos;amiante modifié vis-à-vis différents solutés<lb/> organiques montre la possibilité de chimisorption par l&apos;inter-<lb/>médiaire des groupements fonctionnels azotés ou oxygénés<lb/> ainsi que la formation des liaisons hydrogènes entre les<lb/> hydroxyles de l&apos;amiante et les électrons TT de ces molécules<lb/> comme nous avons expliqué dans le cas de benzène.<lb/> 
			
		</body>

		<back>
				
			<div type="acknowledgement">Remerciements<lb/> Les auteurs remercient pour leur appui financier le Conseil<lb/> national de recherches en sciences naturelles et en génie du<lb/>

			<note place="headnote">LEFEBVRE ET AL.<lb/></note>

			<page>1599<lb/></page>

			Canada, l&apos;Institut de l&apos;amiante et l&apos;Institut en santé et sécurité au<lb/> travail.<lb/></div>

			<listBibl>1. B. T. MOSSMAN et J. E. CRAIGHEAD. Environ. Res. 25, 269<lb/> (1981).<lb/> 2. E. G. HAMMOND, I. J. SELIKOFF et H. SEIDMAN. Ann. N.Y.<lb/> Acad. Sci. 330, 473 (1979).<lb/> 3. H.SEiDMANetl.J. SELIKOFF. Occup. Healthsaf. 46,197(1982).<lb/> 4. V. Bous, B. FUBINI et G. VENTURELLO. J. Therm. Anal. 28, 249<lb/> (1983).<lb/> 5. W. G. LIGHT et E. T. WEI. Nature, 265, 537 (1977).<lb/> 6. J. M. LALANCETTE et J. DUNNIGAN. Phosphated asbestos fibres<lb/> and the process for preparing same. Brevet no 81103916.3,<lb/> Bureau européen des brevets, La Haye, Pays-Bas. 1981.<lb/> 7. F. M. KIMMERLE et P.-C. AITCIN. L&apos;amiante chrysotile. Univer-<lb/>sité de Sherbrooke, Sherbrooke (Québec). 1981. Chap. 1 et 8.<lb/> 8. J. KHORAMI, L. NOEL et H. MENARD. Can. J. Chem. 65, 1397<lb/> (1987).<lb/> 9. J. KHORAMI, A. LEMIEUXETD. NADEAU. Can. J. Chem. 65, 2268<lb/> (1987).<lb/> 10. H. MENARD, L. NOEL, J. KHORAMI, J.-L. JOUVE et J. DUNNI-<lb/>GAN. Environ. Res. 40, 84 (1986).<lb/> 11. A. A. HOGSON. Alternatives to asbestos and asbestos products.<lb/> Anjalena Publications Ltd., Angleterre. 1985. p. 56.<lb/> 12. H. MENARD,Y. LEFEBVRE et J. KHORAMI. Talanta, 34(6), 589<lb/> (1987).<lb/> 13. J. R. CONDER et C. L. YOUNG. Physicochemical measurement by<lb/> gas chromatography. Wiley, New York. Chap. 9. 1979.<lb/> 14. R. D. ZUMWALDE et L. T. HARMISON. Carbon/graphite fibres :<lb/> environmental exposures and potential health implications. Divi-<lb/>sion of surveillance, hazard evaluations and field studies. NIOSH,<lb/> U.S. department of health and human services, Cincinnati, OH.<lb/> 1980.<lb/> 15. A. W. ADAMSON. Physical chemistry of surfaces. 4 E ed. Wiley,<lb/> New York. 1982. p. 521.<lb/> 16. J. P. CONTOUR, I. GuERiNetG. MOUVIER. Stud. Environ. Sci. 1,<lb/> 255 (1978).</listBibl>

			</back>

	</text>
</tei>
