<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_27.v87"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>1885<lb/></page>

			<front>Étude de l&apos;action des organomagnésiens sur les dérivés carboxyliques de la pyridine<lb/> P. CANONNE ET M. BELLEY<lb/> Département de chimie, Université Laval, Québec (Qué.), Canada<lb/> Reçu le 2 décembre 1986<lb/> Cet article est dédié au Professeur John T. Edward<lb/> P. CANONNE et M. BELLEY. Can. J. Chem. 65, 1885 (1987).<lb/> La réaction de Grignard avec les esters pyridinecarboxyliques 1, 2, l&apos;acide pyridinecarboxylique-2 (3), et l&apos;anhydride pyri-<lb/>dinedicarboxylique-2,3 (5) a montré une régiosélectivité au niveau du groupe carbonyle rattaché à la position 2 de l&apos;ester ou de<lb/> l&apos;anhydride. Ceci nous a permis de développer une nouvelle voie de synthèse des dialkyl-7,7 (7H) furo(3,4-£&gt;) pyridinones-5.<lb/> P. CANONNE and M. BELLEY. Can. J. Chem. 65, 1885 (1987).<lb/> Reactions of Grignard reagents with pyridinecarboxylic esters 1, 2, pyridine-2-carboxylic acid (3), and 2,3-pyridinedicar-<lb/>boxylic acid anhydride (5) show regioselectivity at the carbonyl in position 2. This is exemplified by an efficient synthesis of<lb/> 7,7-dialkylated-7i/-furo[3,4-b]-substituted pyridin-5-ones.<lb/> </front>
			
			<body>Dans le cadre général de l&apos;utilisation des anhydrides d&apos;acides<lb/> dicarboxyliques pour la préparation des lactones dialkylées (1)<lb/> et monoalkylées (2), nous avons entrepris le présent travail afin<lb/> de démontrer que la réaction des organomagnésiens constitue<lb/> une méthode générale qui peut être appliquée pour la synthèse<lb/> des lactones hétéroaromatiques. Ceci nous a aussi semblé<lb/> intéressant car l&apos;examen de la littérature a montré qu&apos;aucune<lb/> étude systématique n&apos;a été effectuée sur les dérivés de la<lb/> pyridine. De plus, il apparaît que les lactones mono-et bisubs-<lb/>tituées sont difficilement accessibles par d&apos;autres méthodes et<lb/> surtout les (&apos;1H) furo[3,4-è] pyridinones-5 (3).<lb/> En effet, récemment (4) il a été observé que l&apos;ortholithiation<lb/> du N,¿V-diisopropylpyridinamide-2 conduit aisément au com-<lb/>posé lithié en position 3 lequel à son tour réagit avec un<lb/> aldéhyde ou cétone pour donner la lactone correspondante.<lb/> Cependant, l&apos;ortholithiation du N,¿V-diisopropylpyridinamide-3<lb/> fournit uniquement le composé lithié en position 4 sans aucune<lb/> trace du composé lithié en position 2. Toute tentative d&apos;intro-<lb/>duction, d&apos;une fonction en position 2, n&apos;a pu donné les résul-<lb/>tats escomptés. D&apos;autre part, les rendements obtenus lors de<lb/> l&apos;action des organomagnésiens sur l&apos;ester acide issu de l&apos;anhy-<lb/>dride pyridinedicarboxylique-2,3 sont peu concluants et très<lb/> faibles (5).<lb/> Il nous a donc semblé intéressant d&apos;entreprendre l&apos;étude de<lb/> l&apos;action des organomagnésiens sur les esters pyridinecarboxy-<lb/>liques (1 et 2), sur l&apos;acide (3) et aussi sur l&apos;anhydride pyrazine-<lb/>dicarboxylique (4) et l&apos;anhydride pyridinecarboxylique-2,3 (5)<lb/> afin d&apos;étudier systématiquement leurs réactions avec les orga-<lb/>nomagnésiens et mettre en évidence l&apos;influence de la position<lb/> de l&apos;azote sur les rendements réactionnels (6).<lb/> En premier lieu, nous avons étudié les facteurs qui influen-<lb/>cent les réactions organomagnésiennes (addition, réduction et<lb/> énolisation). Pour ce faire, nous avons étudié l&apos;action du bro-<lb/>mure de propylmagnésium avec les deux esters 1 et 2, car cet<lb/> organomagnésien favorise les réactions compétitives (7) à celle<lb/> de l&apos;addition et notamment lorsque le solvant utilisé est le<lb/> THF.<lb/> Nous avons opéré avec un excès d&apos;organomagnésien 1 aussi<lb/> bien dans l&apos;éther, dans le THF, et avons trouvé que le produit<lb/> de la réaction de diaddition n&apos;est le produit principal de la<lb/> réaction que lorsque le solvant utilisé est l&apos;éther. Nous suppo-<lb/>

			<note place="footnote">1. Nous avons observé une grande sensibilité de ces substrats vis-<lb/>à-vis des organomagnésiens à 25 C C se traduisant par la formation<lb/> d&apos;une quantité importante des composés à haut poids moléculaire.<lb/> </note>
			
			sons que la réaction est plus rapide dans le solvant le moins<lb/> basique. Dans les deux solvants, nous n&apos;avons observé aucune<lb/> réaction de dimérisation.<lb/> En revanche, nous avons observé le propyl-4 pyridinecar-<lb/>boxylate-3 d&apos;éthyle 11 (12%) qui correspond à la réaction<lb/> d&apos;alkylation du noyau pyridinique. Cependant, ceci n&apos;est obte-<lb/>nu que lorsque la réaction est effectuée dans l&apos;éther diéthylique<lb/> et à la température ambiante. Il est à noter que cette réaction<lb/> s&apos;effectue moins facilement que dans le cas de la cyano-3<lb/> pyridine (9) et de la cyano-3 quinoline (10).<lb/> Les deux esters fournissent les alcools tertiaires correspon-<lb/>dants par un processus de diaddition et les deux alcools secon-<lb/>daires par un processus d&apos;addition-réduction. On note égale-<lb/>ment la formation de la (pyridinyl-2)-l butanone-1 (6) qui<lb/> correspondrait à un processus d&apos;addition-énolisation plutôt<lb/> qu&apos;à un processus de non réaction de la cétone intermédiaire. Il<lb/> semble qu&apos;une telle cétone se forme plus difficilement dans le<lb/> cas de la réaction avec l&apos;ester 2. On constate généralement que<lb/> le solvant joue un rôle important dans la distribution des<lb/> produits de ces réactions. Il est fort probable que cette diffé-<lb/>rence soit due au fait que les organomagnésiens aux concentra-<lb/>tions utilisées sont monomères dans le tétrahydrofuranne et<lb/> dimères dans l&apos;éther diéthylique (11). Cette différence est très<lb/> grande entre la réaction de diaddition et la réaction d&apos;addi-<lb/>tion-réduction. Le tétrahydrofuranne favorise la formation de<lb/> l&apos;alcool secondaire (47% contre 16% dans l&apos;éther). Les résul-<lb/>tats obtenus sont rassemblés au tableau 1.<lb/> Il en résulte donc de ces expériences que les alcools secon-<lb/>daires ou tertiaires peuvent être obtenus selon le choix du<lb/> solvant. Une expérience réalisée avec l&apos;acide pyridinecarboxy-<lb/>lique-2 dans le tétrahydrofuranne montre que la (pyridinyl-2)-l<lb/> butanone-1 peut être obtenue avec un rendement de 55%.<lb/> Nous décrivons ainsi une méthode importante de synthèse<lb/> de cétones sans passer par les chlorures d&apos;acide ou encore les<lb/> anhydrides en utilisant des organocadmiens (12) ou les com-<lb/>posés organiques du manganèse (13).<lb/> Les résultats obtenus avec les réactions sur les esters suggè-<lb/>rent que les anhydrides pyrazinedicarboxylique (4) et pyridine-<lb/>dicarboxylique (5) conduiraient, selon le solvant utilisé, à<lb/> l&apos;obtention spécifique des lactones monoalkylées et des lac-<lb/>tones dialkylées.<lb/> Aussi nous avons été intéressés à synthétiser les spirolacto-<lb/>nes correspondantes en faisant réagir le di(bromomagnésio)-1,4<lb/> butane avec les deux anhydrides 4 et 5 afin de démontrer l&apos;in-<lb/>fluence de l&apos;azote. Nous avons constaté alors que l&apos;anhydride 4<lb/>

			<page>1886<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. I. CHEM. VOL. 65. 1987<lb/></note>

			TABLEAU 1. Réaction du bromure de n-propylmagnésium sur les esters 1 et 2 et l&apos;acide 3<lb/> -CHROH<lb/> 4-COOEt<lb/> CjH 7 MgBr<lb/> |l 4-ÇR 2<lb/> +<lb/> &quot;N<lb/> OH<lb/> N<lb/> 1,2<lb/> 0 )—COR + à<lb/> ^COOEt<lb/> Cétone<lb/> Alcool II AIRE<lb/> Alcool III airc<lb/> Ester alkyle<lb/> Composé Solvant<lb/> N° Rdt (%)<lb/> N° Rdt (%)<lb/> N° Rdt (%)<lb/> N° Rdt (%)<lb/> 1<lb/> THF<lb/> 6<lb/> 10<lb/> 7<lb/> 48<lb/> 8<lb/> 30<lb/> 2<lb/> THF Ether<lb/> —<lb/> &gt;2<lb/> 9<lb/> 9<lb/> 47 63<lb/> 10<lb/> 10<lb/> 48 16<lb/> 11<lb/> 12<lb/> THF 55<lb/> 4<lb/> BrMg(CH 2 ) 4 MgBr<lb/> 5<lb/> SCHÉMA 1<lb/> fournit la lactone correspondante 12 difficilement même à basse<lb/> température, et que l&apos;anhydride 5 conduit toutefois à la forma-<lb/>tion de la spiro[cyclopentane-l,7&apos; (5&apos;H) furo[3,4-è] pyridin]-<lb/>one-5&apos; (13) avec un rendement de (45%) (schéma 1). En outre,<lb/> cette réaction montre une régiosélectivité très marquée. En<lb/> effet la spiro[cyclopentane-l ,5&apos; Çl&apos;H) furo[3,4-è] pyridinjone-<lb/>7&apos; (14) isomère n&apos;est obtenue qu&apos;en faible quantité (8%). Nous<lb/> supposons que cette régiosélectivité peut être attribuée à la<lb/> proximité de l&apos;atome de l&apos;azote qui forme une liaison de coordi-<lb/>nation avec l&apos;atome de magnésium, favorisant ainsi l&apos;attaque<lb/> préférentielle du carbonyle rattaché à la position 2 de l&apos;anhy-<lb/>dride 5 (schéma 2). Ainsi, le carboxylate formé réagit à son<lb/> tour avec une seconde fonction organomagnésienne et conduit<lb/> après hydrolyse à la lactone 13 (schéma 3).<lb/> Nous avons en premier lieu réalisé une étude dans le tétrahy-<lb/>drofuranne à différentes températures et nous avons observé<lb/> qu&apos;à basse température (—20 à — 60°C) le rendement global en<lb/> lactones est supérieur à celui trouvé à la température ambiante.<lb/> Ceci peut être attribué à une réactivité plus faible du groupe-<lb/>ment carboxylate intermédiaire aux températures comprises<lb/> entre —20 et — 60°C. Cette réactivité semble être plus accusée<lb/> dans le cas du carboxylate rattaché à la position 2 de la<lb/> pyridine que dans le cas du carboxylate situé en position 3. En<lb/> effet, les rendements en lactones 21 et 22 ne varient pas avec la<lb/> température de la réaction alors que le rendement de la lactone<lb/> 23 passe de 0 à 13%. De plus, on constate une forte augmenta-<lb/>tion de la propyl-7 (1H) furo[3,4-fr] pyridinone-5 (22) (de 10 à<lb/> 28%). Cette lactone est probablement formée par un processus<lb/> d&apos;addition-réduction (schéma 4). Comme nous n&apos;avons pas<lb/> isolé la propyl-5 (5H) furo[3,4-è] pyridinone-7, nous suppo-<lb/>sons encore que la formation de lactone 22 peut être attribuée à<lb/> la présence de l&apos;azote. Enfin une étude réalisée dans le mélange<lb/> de solvants éther-toluène montre que la formation des lactones<lb/> 21 et 22 est favorisée au détriment de la lactone 23 (tableau 2).<lb/> Ces observations sont en accord avec la grande réactivité de<lb/> l&apos;acide pyridinecarboxylique-2 (3) (tableau 1).<lb/> De l&apos;ensemble de ces résultats, il apparaît que les réactions<lb/> secondaires sont favorisées en un moindre degré lorsque les<lb/> conditions ci-dessous sont respectées ;<lb/> 1. Préparation et réaction des organomagnésiens dans un<lb/> solvant hydrocarboné en présence de l&apos;éther diéthylique.<lb/> 2. Utilisation d&apos;une température de réaction comprise entre<lb/> -20 et -60°C.<lb/> Nous constatons ainsi que l&apos;anhydride 5 est un substrat de<lb/> choix pour la synthèse de (1H) furo[3,4-è] pyridinones-5 diffi-<lb/>cilement accessibles par d&apos;autres voies de synthèse.<lb/> Partie expérimentale<lb/> Les spectres ir ont été enregistrés à l&apos;aide d&apos;un appareil Beckman<lb/> IR4250, et les spectres de rmn &apos;H sur un appareil Bruker (90 MHz) et<lb/> sur un appareil Varian XL-200 (200 MHz). Les spectres rmn 13 C ont<lb/> été enregistrés sur un appareil Bruker MP-80 (20 MHz). Les spectres<lb/> de masse ont été effectués sur un appareil Hewlett-Packard 5992<lb/> (GS/MG). Les séparations chromatographiques sur colonne ont été<lb/> effectuées sur gel de silice (Woelms 32-63). Le nicotinate d&apos;éthyle,<lb/> l&apos;acide picolique, le picolinate d&apos;éthyle et l&apos;acide pyridinedicarboxy-<lb/>lique-2,3 sont commercialement accessibles chez Aldrich. Les micro-<lb/>analyses ont été effectuées par Galbraith Laboratories Inc.<lb/> Matériel de départ<lb/> Le tétrahydrofuranne a été distillé sur sodium et gardé sous atmo-<lb/>sphère d&apos;azote, les anhydrides pyridinedicarboxylique-2,3 et pyrazine-<lb/>carboxylique-2,3 ont été préparés selon la méthode classique en<lb/> utilisant l&apos;anhydride acétique (14). Les organomagnésiens ont été<lb/> préparés selon les modes opératoires précédemment décrits (1, 8).<lb/> Réaction du bromure de n-propylmagnésium<lb/> avec le pyridine-<lb/>carboxylate-2 d&apos;éthyle ou picolinate d&apos;éthyle (1)<lb/> On prépare dans l&apos;éther un excès de bromure de «-propylmagné-<lb/>sium (4 équivalents), et on ajoute l&apos;ester (7,603 g) à 0°C, puis on<lb/> laisse réagir sous agitation pendant 16 h à la température ambiante.<lb/> Après hydrolyse et traitement habituel, on sépare les produits par<lb/> chromatographie sur gel de silice en utilisant le mélange d&apos;éluants<lb/> acétate d&apos;éthyle -éther de pétrole 1:99-20:80. On isole respective-<lb/>

			<note place="headnote">CANONNE ET BELLEY<lb/>P<lb/> </note>
			
			<page>1887<lb/> </page> 

			gjr-MgX<lb/> ---R<lb/> O X—Mg-O<lb/> SCHÉMA 2<lb/> C0 2 MgX<lb/> RMgX C0 2 MgX<lb/> C0 2 MgX<lb/> HCl<lb/> Mg—O<lb/> X<lb/> SCHÉMA 3<lb/> ment la (pyridinyl-2)-l butanone-1 (6), le (pyridlnyl-2)-1 butanol (7)<lb/> et le (pyridinyl-2)-4 heptanol (8).<lb/> (Pyridinyl-2)-l<lb/> butanone-1 (6) : Rdt : 10% (0,153 g) liquide; ir v max :<lb/> (film) 2960, 2930, 2870, 2851, 2802, 1715, 1455, 1293, 1270, 1160,<lb/> 1140,1116,1008, 871 cm&quot; &apos;; rmn &apos;H (CDC1 3 ) Ô : 1,02 (3H, t, J = 7 Hz,<lb/> CH 3 CH 2 ), 1,78 (2H, q, J = 7 Hz, CH 3 CH,), 1,78 (2H, q, J = 7 Hz,<lb/> CH 3 CH 2 CH 2 ), 3,33 (2H, t, J = 7 Hz, CH,CO), 7,35-8,33 (3H, m),<lb/> 8,77 (1H, dd) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) Ô : 202,1, 154,0, 149,1, 136,9,<lb/> 127, 121,8, 39,7, 17,6, 13,9ppm. Anal. cale, pour C 9 H M NO: C<lb/> 72,46, H 7,43, N 9,38; tr. : C 72,38, H 7,31, N 9,30.<lb/> (Pyridinyl-2)-]<lb/> butanol-1 (7) : Rdt : 48% (0,763 g) liquide; ir v max<lb/> (film): 3380, 2968, 2933, 2871, 1599, 1575, 1468, 1439, 1128,<lb/> 1069, 1040, 751cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) Ô : 0,73-2,00 (7H, m), 4,77<lb/> (1H, t, J = 6 Hz, — CtfOH), 5,17 (1H, s, OH), 7,03-7,90 (3H, m),<lb/> 8,53 (1H, dd) ppm; rmn l3 C (CDC1 3 ) Ô : 163,2, 148,4, 136,8, 122,3,<lb/> 120,5, 73,1, 40,7, 18,7, 14,0ppm. Anal. calc. pour C 9 H 13 NO: C<lb/> 71,49, H 8,66, N 9,36; tr. : C 71,58, H 8.72, N 9,11.<lb/> (Pyridinyl-2)-4 heptanol-4 (8) : Rdt : 30% (0,604 g) liquide; ir v max<lb/> (film): 3403, 2958, 2934, 2872, 1599, 1574, 1471, 1440, 1403,<lb/> 1166, 1031, 798, 756 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) Ô : 0,67-2,00 (14H, m,<lb/> CH 3 CH,CH,), 5,40 (1H, s), 7,07-7,90 (3H, m), 8,60 (1H, d, J =<lb/> 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) Ô : 164,5, 147,3, 136,8, 121,6, 119,8,<lb/> 76,2, 44,9, 16,8, 14,5 ppm. Anal. calc. pour C 12 H, 9 NO : C 74,57, H<lb/> 9,91, N 7,24; tr. : C 74,43, H 9,80, N 7,19.<lb/> Réactions du bromure de n-propylmagnésium<lb/> avec le pyridinecar-<lb/>boxylate d&apos;éthyle ou nicotinale d&apos;éthyle (2)<lb/> 1. Dans le THF<lb/> On utilise 4 équivalents de réactif de Grignard par équivalent d&apos;ester<lb/> (2) (3,063 g) et on procède comme précédemment. On sépare les<lb/> composés obtenus par Chromatographie sur gel de silice à l&apos;aide du<lb/> mélange éluant éther de pétrole -acétate d&apos;éthyle.<lb/> (Pyridinyl-3)-l<lb/> butanol (9): Rdt: 47% (1,421g) liquide; ir v max<lb/> (film) : 3330, 2949, 2862, 1423, 1028, 711 cm&quot; 1 ; rmn 1 H (CDC1 3 ) Ô :<lb/> 0,70-1,90 (7H, m), 4,68 (1H, t, J = 6 Hz, CtfOH), 5,32 (1H, s,<lb/> OH), 7,23 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 7,77 (1H, dd, J = 1,5 et 8 Hz),<lb/> 8,23-8,50 (2H, m) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) Ô : 148,1, 147,7, 141,4,<lb/> 134,2, 123,6, 71,5, 41,3, 18,9, 13,9 ppm. Anal. calc. pourC 9 H| 3 NO:<lb/> C 71,49, H 8,66, N9,26; tr. : C 71,58, H 8,71, N 9,18.<lb/> (Pyridinyl-3)-4<lb/> heptanol-4 (10): Rdt: 46% (1,775g) liquide; ir<lb/> v max (film): 3250, 2960, 2932, 2873, 1470, 1420, 718 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H<lb/> (CDC1 3 ) 8: 0,60-1,97 (14H, m), 3,97 (1H, s, OH), 7,20 (1H, dd,<lb/>

			<page>1888<lb/> </page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 65, 1987<lb/></note>

			TABLEAU 2. Réactions des organomagnésiens sur l&apos;anhydride pyridinedicarboxylique-2,3 (5)<lb/> Lactone I<lb/> Lactone II<lb/> III<lb/> Lactone III<lb/> Réactif N°<lb/> Rdt (%)<lb/> N° Rdt (%)<lb/> N° Rdt (%)<lb/> BrMg(CH 2 ) 4 MgBr i &apos;<lb/> 13<lb/> 50<lb/> 14<lb/> 8 C 6 H 5 MgBr&quot;<lb/> 15<lb/> 50<lb/> 16<lb/> 40 QHsMgBr&quot;<lb/> 15<lb/> 31 CH 3 C 6 H4MgBr&apos;&apos;<lb/> 17<lb/> 49<lb/> 18<lb/> 34 CH 3 MgBr é<lb/> 19<lb/> 50<lb/> 20<lb/> 20 NC 3 H 7 MgBr a<lb/> 21<lb/> 19<lb/> 22<lb/> 10<lb/> 23<lb/> NC 3 H 7 MgBr c<lb/> 21<lb/> 39<lb/> 22<lb/> 11<lb/> 23<lb/> 3 NC 3 H 7 MgBr é<lb/> 21<lb/> 20<lb/> 22<lb/> 28<lb/> 23<lb/> 13 NC 6 H 13<lb/> é<lb/> 24<lb/> 14<lb/> 25<lb/> 28<lb/> 26<lb/> 14<lb/> &quot;Dans le THF à 25°C.<lb/> Ä Dans le THF à -70°C.<lb/> c Ether-toluène 1:3 à 25°C.<lb/> RMgX<lb/> &quot;N&apos;<lb/> &quot;Mg-<lb/>R<lb/> CO z MgX<lb/> C—R<lb/> II O<lb/> -X<lb/> ^N H-Mg—X<lb/> CO.MgX<lb/> XMg0 2 C<lb/> HCl<lb/> SCHÉMA 4<lb/> J = 5 et 8 Hz), 7,80 (1H, dd), 8,40 (1H, dd), 8,61 (lH,d) ppm;rmn<lb/> l3 C (CDClj) 8: 147,3, 142,7, 133,8, 123,1, 75,7, 45,4, 16,8, 14,4<lb/> ppm. Anal. calc. pour C I2 H 19 NO: C 74,57, H 9,91, N 7.24; tr. : C<lb/> 74,37, H 9,80, N 7,20.<lb/> 2. Dans l&apos;éther diéthylique<lb/> À une solution éthérée de bromure de «-propylmagnésium (4 équi-<lb/>valents) on ajoute goutte à goutte 1,603 g (10,6 mmol) de nicotinate<lb/> d&apos;éthyle dilué dans le même solvant et on procède suivant le même<lb/> mode opératoire que précédemment. Après Chromatographie sur co-<lb/>lonne de gel de silice on obtient 63% (1,287 g) de (pyridinyl-3)-4<lb/> heptanol-4 (10), 16% (0,257 g) de (pyridinyl-3)-l butanol (9), 2%<lb/> (0,033 g) de pyridinyl-3 butanone-1 et 12% (0,250 g) de propyl-4<lb/> pyridinylcarboxylate d&apos;éthyle (11).<lb/> Propyl-4 pyridinylcarboxylate-3<lb/> d&apos;éthyle (11) : Rdt : 12% (0,250 g)<lb/> liquide; ir v max (film): 2951, 2950, 2862, 1861, 1721, 1587, 1271,<lb/> 1101 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8: 0,97 (3H, t, J = 7 Hz), 1,40 (3H, t,<lb/> J = 7 Hz), 1,20-1,90 (2H, m), 2,97 (2H, t, J = 7Hz), 4,40 (2H, q,<lb/> 7 = 7 Hz), 7,20 (1H, d, J = 5 Hz), 8,60 (1H, d, J = 5 Hz), 9,10 (1H,<lb/> s) ppm; rmn l3 C (CDC1 3 ) 8: 166,5, 153,4, 152,2 151,8, 126,4,<lb/> 125,4, 61,2, 35,8, 24,0, 14,3, 14,0ppm; sm m/e : 194,30 (M + 1,<lb/> 6,3), 193,20 (M + , 56,6), 150,2 (35), 148,20 (100%), 135,25 (54),<lb/> 119,15 (38), 118,15 (36), 91,20 (31), 65,10 (32). Anal. calc. pour<lb/> C| |H| 5 N0 2 : C 68,37, H 7,82, N 7,24; tr. : C 68,30, H 7,75, N 7,20.<lb/> Réaction du bromure de propylmagnésium avec l&apos;acide pyridine-<lb/>carboxylique-2 ou picolique (3)<lb/> À 3,013 g (24,5 mmol) d&apos;acide 3 en suspension dans le THF an-<lb/>hydre, on ajoute goutte à goutte le réactif de Grignard préparé à partir<lb/> de 18,733g (152mmol) de bromopropane et 4,102g de Mg dans<lb/> 150 mL de THF, puis on laisse réagir 20 h. Après hydrolyse avec une<lb/> solution saturée de chlorure d&apos;ammonium, on ramène la phase aqueuse<lb/> à pH7, puis on extrait au dichlorométhane. Après chromatographie<lb/> sur colonne de gel de silice du produit brut de réaction, on isole<lb/> 2,011g (55%) de (pyridinyl-2)-l butanone-1 (6).<lb/> Réaction des dibromomagnésiens<lb/> avec les anhydrides<lb/> Réaction du di(bromomagnésio)-!,4<lb/> butane avec l&apos;anhydride<lb/> pyrazinedicarboxylique (4)<lb/> À une solution de 64 mL de THF contenant 15,3 mmol de (dibro-<lb/>momagnésio)-l,4 butane (8), on ajoute à -5°C 2,255g (15,2mmol)<lb/> d&apos;anhydride 4 dissous dans 14 mL de THF. Après 10 min d&apos;agitation à<lb/> —20°C, on hydrolyse le mélange réactionnel. Par chromatographie<lb/> sur colonne de gel de silice, en utilisant le mélange d&apos;éluants acétate<lb/> d&apos;éthyle -benzène 3:97, on isole 0,275 g de spirolactone 12 (Rdt 10%).<lb/> Le dosage par chromatographie en phase gazeuse donne 13% de spiro-<lb/>[cyclopentane-1,5&apos; (l&apos;H) furo[3,4-è] pyrazin]one-7&apos; (12); ir v max<lb/> (CH 2 C1 2 ): 1777 (C=0) cm&quot; 1 ; rmn&apos;H (CDC1 3 ) 8 : 1,90-2,35 (8H, s,<lb/> H), 8,93 (2H, s) ppm. Ce composé semble être sensible à l&apos;air et donc<lb/> n&apos;a pu être analysé de façon satisfaisante.<lb/> Réactions du di(bromomagnésio)-!,4<lb/> butane avec l&apos;anhydride<lb/> pyridinedicarboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> À une solution de 29 mmol de di(bromomagnésio)-l ,4 butane dans<lb/> 89 mL de THF maintenue à 0°C, on ajoute 2,88 g (19,3 mmol) d&apos;an-<lb/>

			<note place="headnote">CANONNE ET BELLEY<lb/></note>

			<page>1889<lb/></page>

			hydride 5 dissous dans 30 mL de THF anhydre, puis on laisse réagir<lb/> sous agitation pendant 16 h. Après chromatographie sur colonne de<lb/> gel de silice en utilisant un mélange acétate d&apos;éthyle-éther de pétrole<lb/> 75:25 comme éluant, on obtient 1,443 g de spirolactone 13, Rdt 45%<lb/> (0,252 g), et 8% de la lactone isomère 14.<lb/> Spiro[cyclopentane-l,7&apos;<lb/> (5&apos;H) furo[3,4-b]<lb/> pyridin]-one-5 (13) :<lb/> F = 102,8-103,3°C; ir v max (CH 2 CL) : 1762 (C=0), 1609, 1590,<lb/> 1108, 1093, 966cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1,) 8: 1,85-2,45 (8H, s), 7,50<lb/> (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 8,23 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,93 (1H, dd,<lb/> J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn l3 C (CDC1 3 ) 8 : 171,4, 168,0, 155,5, 133,8,<lb/> 123,9, 119,9, 96,4, 38,2, 25,4ppm; sm m/e: 190,10 (M + 1, 4,7%)<lb/> 189,20 (M + , 27,5%). Anal. calc. pour C, ,H n N0 2 : C 76,27, H 6,40,<lb/> N 8,08; tr. : C 76,40, H 6,51, N 7,98.<lb/> Spiro[cyclopentane-l,5<lb/> (7H)furo[3,4-bJpyridin]-one-7<lb/> (14) : F =<lb/> 84-86°C; ir v max (CH 2 CL) : 2958, 2859, 1770, 1599, 1585, 1470,<lb/> 1342, 1306, 1102, 988,959, 801 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 1,93-2,30<lb/> (8H, s), 7,67 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 7,99 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz),<lb/> 8,97 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) 8 : 167,6, 152,5,<lb/> 146,8, 144,8, 130,0, 127,6, 93,7, 39,6, 25,0ppm; sm m/e: 190,10<lb/> (M + 1, 15), 189,20 (M\ 100%) 166,15 (140). 160,05, 147,05 (94),<lb/> 133,10 (42), 132,10 (78), 106,05 (56), 105,05 (84), 104,05 (43),<lb/> 78,05 (35), 77,05 (67), 51,10 (36). Anal. calc. pour C n HnNO, : C<lb/> 76,27, H 6,40, N 8,08; tr. : C 76,20, H 6,38, N 7,90.<lb/> Réaction du bromure de phénylmagnésium avec l&apos;anhydride<lb/> pyridinedicarboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> Une solution de bromure de phénylmagnésium préparée dans le<lb/> THF (29,5 mmol) est ajoutée à une solution de l&apos;anhydride 5 (13,4<lb/> mmol) dans le THF à -70°C et on laisse agiter 20 h à -10°C avant<lb/> d&apos;hydrolyser. Après chromatographie sur gel de silice du produit brut<lb/> en utilisant comme éluant le mélange acétate d&apos;éthyle -éther de pétrole<lb/> 11:89, on recueille 1,910g de la lactone 15 (Rdt 50%) et 1,862g de<lb/> son isomère 16 impur que l&apos;on recristallise pour obtenir 1,456 g (Rdt<lb/> 40%). À la température ambiante on obtient 31 % (1,264 g) de lactone<lb/> 15.<lb/> Diphényl-7,7 (7H)furo[3,4-b] pyridinone-5 (15) : F = 162-163°C;<lb/> ir v max (CH 2 C1 2 ) : 1768, 1600, 1586, 1491, 1160, 1126, 1076, 967,<lb/> 953cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8: 7,20-7,70 (11H, m), 8,27 (1H, dd,<lb/> J = 2 et 8 Hz), 8,97 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 )<lb/> 8: 170,8, 167,6, 155,3, 139,9, 134,4, 128,6, 127,0, 124,2, 119,7,<lb/> 90,7; sm m/e : 288,25 (M + 1, 11), 287,15 (M + , 60,7), 286,15 (21),<lb/> 243,20 (24), 242,20 (20), 210 (100%), 182,10 (32), 154,25 (22),<lb/> 105,00 (28), 77,15 (52), 51,10 (25).<lb/> Diphényl-5,5 (5H) furo[3,4-b] pyridinone-7 (16): F = 126,2-<lb/>126,6°C; ir v nlax (CH,C! 2 ) : 1780, 1600, 1161, 1125, 1110, 968 cm&quot; 1 ;<lb/> rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 7,43 (10H, s), 8,13 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 9,00<lb/> (1H, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) 8: 167,3, 152,9, 146,4,<lb/> 144,1, 140,2, 132,8, 129,0, 128,9, 127,5, 127,0, 89,9ppm; sm<lb/> m/e: 288,15 (M + 1, 3,3), 287,15 (M + , 18,7), 244,20 (18), 243,20<lb/> (100%), 242,20 (34), 241,20 (21), 210,05 (48), 182,10 (11), 154,25<lb/> (23), 127,10 (31), 120,60 (10), 105 (17), 77,15 (31), 51,10 (22).<lb/> Réaction du bromure de p-tolymagnésium avec l&apos;anhydride<lb/> pyridinecarboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> À une solution de 2 g (13,4 mmol) de l&apos;anhydride 5 dans 30 mL de<lb/> THF, on ajoute goutte à goutte la solution organomagnésienne (4<lb/> équivalents) préparée dans le THF à -60°C, puis on laisse agiter<lb/> pendant 20 h à — 10°C, puis on hydrolyse. Après chromatographie<lb/> flash sur gel de silice en utilisant le mélange acétate d&apos;éthyle-benzène<lb/> 5:95 et 8:92 on recueille 2,075 g (49%) de di(p-tolyl)-7,7 (1H) furo-<lb/>[3,4-b] pyridinone-5 (17) et 1,439g (34%) de di(p-tolyl)-5,5 (1H)<lb/> furo[3,4-b] pyridinone-7 (18).<lb/> Di(p-toly l)-7,7 (7H) furo[3,4-b] pyridinone-5 (17) :F = 112-113°C;<lb/> ir v max (CH 2 C1 2 ): 1771, 1604, 1511, 1158, 1127, 1121cm&quot; 1 ; rmn &apos;H<lb/> (CDC1 3 ) 8 : 2,33 (6H, s), 7,07-7,64 (9H, m), 8,27 (1H, dd, J = 2 et<lb/> 8 Hz), 9,00 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn l3 C (CDC1 3 ) 8 : 170,7,<lb/> 167,8, 155,3, 138,4, 137,1, 134,3, 129,2, 127,0, 124,0, 119,7,<lb/> 91,0, 21,0ppm; sm m/e: 317,20 (M + 2, 2), 316,20 (M + 1, 16,6),<lb/> 315,20 (M + , 75,2), 271,30 (70), 256,30 (21), 241,10 (21), 224,15<lb/> (100%), 196,20 (25), 167,25 (38), 119,20 (34), 91,15 (42), 77,15<lb/> (22), 65,10 (26). Anal. calc. pour C 21 H 17 NO? : C 79,98, H 5,43, N<lb/> 4,44; tr. :C 79,91, H 5,38, N 4,32.<lb/> Di(p-tolyl)-5,5<lb/> (5H) furo[3,4-b]<lb/> pyridinone-7 (18): Rdt: 34%<lb/> (1,439 g); F = 157-158°C; ir v max (CH 2 C1 2 ) : 1777, 1512, 1157,<lb/> 1128, 1109, 960cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8: 2,33 (6H, s), 7,23 (8H,<lb/> s), 7,63 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 8,07 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,97<lb/> (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) 8: 167,6, 152,9,<lb/> 146,9, 144,1, 139,0, 137,5, 132,8, 129,5, 127,5, 127,7, 90,1, 21,1<lb/> ppm; sm m/e : 316,20 (M + 1, 7,4), 315,20 (M + , 34,5), 272,30 (21),<lb/> 271,30 (100%), 270,30 (22), 257,20 (22), 256.30 (85), 254,20 (20),<lb/> 224,15 (47), 167,25 (29), 91,15 (29). Anal. calc. pour C&quot;H 17 N0 2 :<lb/> C 79,98, H 5,43, N 4,44; tr. : C 79,80, H 5,45, N 4,38.<lb/> Réaction du bromure de méthylmagnésium avec l&apos;anhydride<lb/> pyridinedicarboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> On prépare ce réactif de Grignard en faisant barbotter un courant de<lb/> bromométhane dans le ballon réactionnel refroidi contenant 0,757 g<lb/> de magnésium et 30 mL de THF anhydre, puis on y ajoute goutte à<lb/> goutte à -60°C 2,0g (13,4mmol) d&apos;anhydride 5 dissous dans 50mL<lb/> de THF, et on laisse la réaction se poursuivre sous agitation pendant<lb/> 16 h à 10°C. Après hydrolyse et traitement habituel, on recueille par<lb/> chromatographie sur gel de silice, en utilisant comme éluant le mé-<lb/>lange de solvants acétate d&apos;éthyle-éther de pétrole 35:65, deux lac-<lb/>tones 19 et 20.<lb/> Diméthyl-7,7 (7H)furo[3,4-b]<lb/> pyridinone-5 (19) : Rdt : 50%; F =<lb/> 85-86°C; ir v max (CH 2 C1 2 ) : 1766, 1606, 1589, 1475, 1326, 1200,<lb/> 1168, 1143, 1092, 1047, 950, 907, 789cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8:<lb/> 1,73 (6H, s), 7,53 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 8,27 (1H, dd, J = 2 et<lb/> 8 Hz), 8,93 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) 8 : 1730,<lb/> 167.8, 155,3, 134,3, 124,1, 119,0, 86,4, 25,7 ppm; sm m/e : 163,10<lb/> (17), 149,10 (8), 148,20 (100%), 105,05 (9), 92,10 (21), 77,10 (9),<lb/> 65,15 (10), 51,15 (8).<lb/> Diméthyl-5,5 (5U)furo[3,4-b]pyridinone-7<lb/> (20) : Rdt : 20%; F =<lb/> 104-104.5°C; ir v max (CH 2 C1 2 ) : 1772, 1318, 1206, 1167, 1090,<lb/> 1050, 949, 900, 801cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8: 1,73 (6H, s), 7,61<lb/> (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 7,98 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,92 (1H, dd,<lb/> J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDCU) 8 : 167,6, 152,6, 149,0, 144,1,<lb/> 129.9, 127,7, 83,9, 27,3 ppm; sm m/e: 164,10 (M + 1,4,1), 163,20<lb/> (M + 37), 148,10 (100%), 120,05 (52), 118,15 (21), 104,05 (15),<lb/> 92,10 (39), 72,10 (17), 51,15 (22). Anal. calc. pour C 9 H 9 N0 2 : C<lb/> 66,25, H 5,56, N 8,58; tr. : C 66,15, H 5,48, N 8,51.<lb/> Réaction du bromure de propylmagnésium avec<lb/> lafuro[3,4-b]<lb/> pyridinedione-5,7<lb/> ou l&apos;anhydride pyridinedicarboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> 1. THF à 25 °C<lb/> À 120 mmol de bromure de propylmagnésium dans le THF on<lb/> ajoute 34,3 mmol (5,119 g) d&apos;anhydride 5. Après agitation durant<lb/> 24 h, on hydrolyse le mélange réactionnel et, par séparation chroma-<lb/>tographique, on obtient 1,128g (Rdt 19%) de dipropyl-7,7 (1H)<lb/> furo[3,4-£&gt;] pyridinone-5 (21) et 0,687 g (Rdt 10%) de propyl-7 (1H)<lb/> furo[3,4-£&gt;] pyridinone-5 (22).<lb/> 2. Réaction du bromure de propylmagnésium<lb/> avec l&apos;anhydride<lb/> pyridinedicarboxylique-2,3<lb/> dans un mélange éther diéthylique -toluène<lb/> 1:3 à 25°C<lb/> On prépare le bromure de propylmagnésium à partir de 4,537 g<lb/> (36,9 mmol) de bromopropane et 0,986 g de magnésium dans 40 mL<lb/> d&apos;éther diéthylique. A ce réactif refroidi à 0°C, on ajoute goutte à<lb/> goutte 2,0 g (13,4 mmol) d&apos;anhydride 5 dissous dans 120mL de tolu-<lb/>ène anhydre bouillant. On laisse agiter pendant 16 h à la température<lb/> ambiante avant d&apos;hydrolyser le mélange réactionnel. Après chromato-<lb/>graphie sur gel de silice en utilisant comme éluant les mélanges acétate<lb/> d&apos;éthyle-benzène 5:95 et acétate d&apos;éthyle-benzène 10:90, on isole<lb/> trois produits dans les proportions citées ci-dessous.<lb/> Dipropyl-7,7 (7H) furo[3,4-b] pyridinone-5 (21): 1,150g (Rdt<lb/> 39%).<lb/> Propyl-7 (7H)furo[3,4-b]<lb/> pyridinone-5 (22) : 0,272 g (Rdt 11%).<lb/> Dipropyl-5,5 (5W) furo]3,4-b]<lb/> pyridinone-7 (23): 0,096 g (Rdt<lb/> 3%).<lb/>

			<page>2108<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 65, 1987<lb/></note>

			3. A basse température dans le tétrahydrofuranne<lb/> On refroidit à — 60°C le réactif de Grignard obtenu à partir de<lb/> 4,124g (33,5 mmol) de bromopropane et 0,897 g de magnésium dans<lb/> 28 mL de THF anhydre, puis on y ajoute goutte à goutte 0,986 g<lb/> (6,61 mmol) d&apos;anhydride S dissous dans 25 mL de THF en trois<lb/> réactions (1-3) à différentes températures : (1) à -60°C, 10 min; (2) à<lb/> —40°C, 10min; (3) —20°C, 10min. Après hydrolyse on dose par<lb/> Chromatographie en phase gazeuse les lactones obtenues en utilisant<lb/> comme standard interne le phénanthrène. Les rendements correspon-<lb/>dants obtenus dans chacune des réactions sont donnés ci-dessous.<lb/> (1) À -60°C: dipropyl-7,7 (1H) furo[3,4-è] pyridinone-5 (21):<lb/> 21%; propyl-7 (7H) furo[3,4-è] pyridinone-5 (22) : 31%; dipropyl-5,5<lb/> (5H) furo[3,4-è] pyridinone-7 (23) : 12%.<lb/> (2) À -40°C : dipropyl-7,7 (1H) furo[3,4-è] pyridinone-5 (21):<lb/> 20%; propyl-7 (1H) furo[3,4-6] pyridinone-5 (22) : 31%; dipropyl-5,5<lb/> (5H) furo[3,4-b] pyridinone-5 (23) : 13%.<lb/> (3) i -20°C:<lb/> dipropyl-7,7 (1H) furo[3,4-6] pyridinone-5 (21):<lb/> 19%; propyl-7 (1H) furo[3,4-fc] pyridinone-5 (22) : 28%; dipropyl-5,5<lb/> (5H) furo[3,4-i&gt;] pyridinone-7 (23) : 13%.<lb/> Dipropyl-7,7 (7H) furo[3,4-b] pyridinone-5 (21): F = 59-60°C;<lb/> ir v max (CC1 4 ): 2910, 2876, 2812, 1776, 1612, 1592, 1288, 1184,<lb/> 1096, 1074, 952 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8: 0,80-0,90 (6H, m),<lb/> 0,90-1,55 (4H, m), 1,94-2,20 (4H, m), 7,49 (1H, dd, J = 5 et<lb/> 8 Hz), 8,20 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,89 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz)<lb/> ppm; rmn ,3 C (CDC1 3 ) 8: 171,5, 168,4, 155,1, 133,8, 123,8, 121,0,<lb/> 91,2, 39,7, 16,5, 14,0ppm; sm m/e : 177,10 (71), 176,10 (95),<lb/> 148,15 (29), 134,10 (100%), 130,10 (17), 106,00 (27), 78,05 (21).<lb/> Anal. calc. pour C 13 H 17 N0 2 : C 71,20, H 7,82, N 6,38; tr. : C 71,02,<lb/> H 7,91, N 6,46.<lb/> Propyl-7 (7H) furo[3,4-bJ pyridinone-5 (22) : F = 35-35,8°C; ir<lb/> v max (CCI4): 2915, 2883, 2820, 1781, 1613, 1596, 1161, 1105,<lb/> 1060, 962 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 1,00 (3H, t, J = 7 Hz), 1,20-2,37<lb/> (4H, m), 5,53 (1H, dd, J = 4et6Hz), 7,55 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz),<lb/> 8,27 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,97 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn<lb/> 13 C (CDC1 3 ) 8: 169,3, 168,8, 155,3, 134,2, 124,2, 120,4, 82,2,<lb/> 35,1, 18,1, 13,8 ppm; sm m/e: 135 (100%), 134,10 (41), 133,20<lb/> (16), 107,05 (56), 106,05 (54), 79,10 (16), 78,10 (38), 77,10 (14),<lb/> 51,15 (25). Anal. calc. pour C 10 H| 0 NO 2 : C 68,17, H 5,72, N 7,95;<lb/> tr. :C 68,32, H 5,79, N 8,01.<lb/> Dipropyl-5,5 (5H)furo[3,4-b]<lb/> pyridinone-7 (23) : F = 108-109°C;<lb/> ir v max (CH 2 C1 2 ) : 2949, 2920, 2860, 1770, 1593, 1183, 1160, 1101,<lb/> 1079, 938 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 0,80-1,00 (6H, m), 1,00-1,55<lb/> (4H, m), 1,66-2,17 (4H, m), 7,63 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 7,85 (1H,<lb/> dd, J = 2 et 8 Hz), 8,90 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; sm m/e:<lb/> 219,10 (M + , 5,3), 177,10 (13), 176,20 (100%), 148,15 (9), 134,10<lb/> (12), 210,10 (10), 106,16 (53), 78,20 (28), 71,20 (11), 51,15 (9).<lb/> Anal. calc. pour C^HaNO, : C 71,20, H 7,82, N 6,38; tr. : C 71,36,<lb/> H 7,95, N 6,43.<lb/> Réaction du bromure d&apos;hexylmagnésium avec l&apos;anhydride pyridine-<lb/>carboxylique-2,3<lb/> (5)<lb/> A une solution de bromure d&apos;hexylmagnésien préparée dans le THF<lb/> (4 équivalents),on ajoute à -20°C 3,047 g (20,4 mmol) d&apos;anhydride 5<lb/> dissous dans 42 mL de THF. On laisse réagir à -20°C pendant<lb/> 20 min, puis on hydrolyse avec HCl 10%. La Chromatographie sur gel<lb/> de silice avec acétate d&apos;éthyle -benzène 3:97 fournit les trois lactones<lb/> comme précédemment.<lb/> Dihexyl-7,7 (7H)furo[3,4-b] pyridinone-5 (24) : Rdt : 14% (0,863 g) ;<lb/> F = 28-29°C ; ir v max (CH 2 C1 2 ) : 2941, 2919, 2827, 1760, 1604,<lb/> 1588, 1101, 1080 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 0,82 (6H, s), 0,93-1,45<lb/> (16H, s), 2,08 (4H, m), 7,48 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 8,23 (1H, dd,<lb/> J = 2 et 8 Hz), 8,91 (1H, dd, J = 1 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 )<lb/> 8: 171,6, 168,4, 155,0, 133,8, 123,7, 120,9, 91,3, 37,5, 31,5, 29,2,<lb/> 23,0, 22,5, 13,9ppm; sm m/e: 303,30 (M + , 0,7), 259,25 (9),<lb/> 220,10 (15), 219,10 (100%), 218,20 (87), 188,15 (11), 148,10 (39),<lb/> 134,05 (16), 130,05 (9), 106,05 (27), 105,05 (9), 79,10 (12), 78,10<lb/> (9), 77,10 (10), 55,05 (10%). Anal. calc. pour C, 9 H, 9 NO, : C 74,71,<lb/> H 9,57, N 4,58; tr. : C 74,63, H 9,62, N 4,52.<lb/> Hexyl-7 (7H) furo[3,4-b] pyridinone-5 (25) : Rdt: 28% (1,25g);<lb/> F = 54,0-55,0°C; ir v max (CH 2 CL) : 2920, 2852, 1769, 1609, 1590,<lb/> 1180, 1107, 1069 cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 0,87 (3H, s), 1,10-1,67<lb/> (8H, s), 1,67-2,30 (2H, m), 5,50(1H, dd, J = 4et6Hz), 7,50(1H,<lb/> dd, J = 5 et 8 Hz), 8,33 (1H, dd, J = 2 et 8 Hz), 8,91 (1H, dd, J = 2<lb/> et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 ) 8: 169,5, 168,7, 153,3, 134,0,<lb/> 124,0, 120,1, 82,5, 33,2, 31,6, 29,0, 24,7, 22,5,14,0ppm; sm m/e :<lb/> 220,15 (M + 1, 0,8), 219,05 (M + ,5,4), 148,05 (19), 135,10(100%),<lb/> 134,10 (27), 107,00 (43), 106,00 (37), 79,05 (17), 78,05 (25), 51,10<lb/> (14).<lb/> Dihexyl-5,5 (5HJ furo[3,4-b] pyridinone-7 (26) : Rdt : 14% (0,865 g);<lb/> F = 68,8-69,5°C; ir v max (CH,C1 2 ) : 2950, 2920, 2850, 1772, 1597,<lb/> 1569, 1091cm&quot; 1 ; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 : 0,83 (6H, s), 0,90-1,40 (16H,<lb/> m), 1,80-2,18 (4H, m), 7,55 (1H, dd, J = 5 et 8 Hz), 7,84 (1H, dd,<lb/> J = 2 et 8 Hz), 8,97 (1H, dd, J = 2 et 5 Hz) ppm; rmn 13 C (CDC1 3 )<lb/> 8: 168,1, 152,4, 146,8, 145,6, 130,2, 127,2, 88,7, 38,7, 31,5, 29,3,<lb/> 23,3, 22,5, 13,9ppm; sm m/e: 304,30 (M + 1, 0,8), 303,30 (M + ,<lb/> 4,9), 219,00 (18), 218,10 (100%), 200,15 (25), 148,10 (14), 132,15<lb/> (11), 130,05 (13), 106,05 (34), 78,10 (23).<lb/> 
			
		</body>

		<back>
			
			<div type="acknowledgement">Remerciements<lb/> Nous remercions le Conseil de recherches en sciences natu-<lb/>relles et en génie du Canada et les Fonds pour la formation de<lb/> chercheurs et l&apos;aide à la recherche au Ministère de l&apos;éducation<lb/> du Québec pour l&apos;aide financière apportée sous forme de sub-<lb/>ventions et de bourse d&apos;études (M.B.).<lb/></div>

			<listBibl>1. P. CANONNE, M. AKSSIRA et G. FYTAS. Tetrahedron, 40, 1809<lb/> (1984).<lb/> 2. P. CANONNE et M. AKSSIRA. Tetrahedron, 41, 3695 (1985).<lb/> 3. (a) M. OZUTSUMI, Y. MIYAZAWA, S. OGAWA, S. ISHIGE, A.<lb/> WATANABE et K. KAEKI. Ger. Offen. 2412 640 (et. B41 m) 26<lb/> sept 1974; Japan, Apple 7 329 468, 15 mars 1973; Chem. Abstr.<lb/> 92, 37353m (1975); (b) T. E. HOOVER, S. FARBER et W. J.<lb/> BECKER. Ger. Offen. 3 008 494 (et. C07D513/04), 18 sept 1980;<lb/> U.S. Appl. 17 765 05 mars 1979; Chem. Abstr. 95, 25057y<lb/> (1981); (c) C. M. JEPHCOTT. J. Am. Chem. Soc. 50, 1189<lb/> (1928).<lb/> 4. J. EPSZTAJN, Z. BERSKI, J. Z. BRZEZINSKI et A. JOZWARAK.<lb/> Tetrahedron Lett. 21, 4739 (1980).<lb/> 5. H. SIMONIS et H. COHN. Ber. Dtsch. Chem. Ges. 47, 1238<lb/> (1914).<lb/> 6. J. BARASSIN, G. QUEGUINER et H. LUMBROSO. Bull. Soc. Chim.<lb/> Fr. 4707 (1967).<lb/> 7. P. CANONNE, G. B. FOSCOLOS, H. CARON et G. LEMAY. Tetra-<lb/>hedron, 38, 3563 (1982).<lb/> 8. P. CANONNE, D. BÉLANGER, G. LEMAY et G. B. FOSCOLOS. J.<lb/> Org. Chem. 46, 3091 (1981).<lb/> 9. R. L. FRANK et C. WEATHERBEE. J. Am. Chem. Soc. 70, 3482<lb/> (1948).<lb/> 10. M. FERLES, P. JONCAS et O. KOCIAN. Collect. Czech. Chem.<lb/> Commun. 44, 2672 (1972).<lb/> ILE. C. ASHBY. Pure Appl. Chem. 52, 545 (1980).<lb/> 12. J. MICHEL, E. HENRY-BASCH et P. FRÉON. Bull. Soc. Chim. Fr.<lb/> 4898 (1968).<lb/> 13. (a) G. FRIOUR, A. ALEXAKIS, G. CAHIEZ et J. F. NORMANT.<lb/> Tetrahedron, 40, 683 (1984); (fc) G. FRIOUR, G. CAHIEZ et J. F.<lb/> NORMANT. Synthesis, 37 (1984).<lb/> 14. L. FRIEDMAN. Org. Synth. 43, 80 (1963).</listBibl>

			</back>

	</text>
</tei>
