<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_71.v85"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>2601<lb/></page>

			<front>Réactivité du nucléophile azoture vis-à-vis de cations hétérocycliques aromatiques. VIII. Réarrangement de [i-tétrazolo-irarts-benzalacétophénones<lb/> JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON ET PAUL-LOUIS DESBENE<lb/> Laboratoire de chimie organique structurale, Université de Paris VI, 8, rue Cuvier, 75230 Paris Cédex, France<lb/> Reçu le 13 novembre 1984<lb/> JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON et PAUL-LOUIS DESBENE. Can. J.<lb/> Chem. 63, 2601 (1985). Les p-tétrazolo-irani-benzalacétophénones (T) s&apos;isomérisent au chauffage en iminoazides (I.A.) correspondants. Ces derniers, non isolables, subissent selon les conditions du milieu diverses évolutions. Ils peuvent être interceptés par les bases organiques comme la triphénylphosphine et la pyridine. En solvants aromatiques, ils évoluent avec perte d&apos;azote par l&apos;in-termédiaire de diazirines et d&apos;oxadiazépines vers des hétérocycles diazotés à cinq chaînons: pyrazoles et imidazoles N-benzoylés. L&apos;emploi d&apos;un solvant protique favorise l&apos;isomérisation des tétrazoles en iminoazides. On observe alors la solvolyse des formes azidooxazines et même oxazinium résultant de la suite d&apos;équilibres et réaction:<lb/> (T) (I.A.) ^ azidooxazine —» oxazinium.<lb/> JEAN-CLAUDE CHERTON, MARC BAZINET, MARIE-MADELEINE BOLZE, MARC LANSON, and PAUL-LOUIS DESBENE. Can. J.<lb/> Chem. 63, 2601 (1985). p-Tetrazolyl-irans-benzalacetophenones (T) isomerize upon heating into the corresponding azido-azomethines (A). These non-isolable products undergo various transformations depending on the reaction conditions. With organic bases such as triphenylphosphine or pyridine, their interception can occur. In aromatic solvents, a rearrangement involving loss of nitrogen leads to five-membered diazoted heterocycles: A&apos;-benzoyl imidazoles and pyrazoles, via intermediate diazirines and oxazepines. Protic solvents have been found to facilitate the isomerisation of tetrazoles into azidoazomethines. Solvolysis of the azido-oxazine and in some cases of the oxazinium species resulting from the equilibrium and reaction:<lb/> (T) (A) azidooxazine —&lt;• oxazinium<lb/> are then observed.<lb/></front>
			
			<body>Dans un précédent article, nous avons décrit le com-portement de cations oxaziniums-1,3 1(1) vis-à-vis du nucléo-phile azoture. Nous avons montré que la formation des P-tétrazolo-irans-benzalacétophénones 2 (notées plus rapi-dement &quot;tétrazoles&quot;) résultait selon toute vraisemblance d&apos;une attaque de N 3 ~ sur le pôle C2 du cation hétéroaromatique con-duisant transitoirement aux azido-2 2//-oxazines-l ,3 3 cor-respondantes. La filiation azide 3 —* tétrazole 2 était interprétée comme résultant de la superposition de deux tautoméries de type cycle-chaîne autour de l&apos;iminoazide 4 (cf. schéma 1). L&apos;obtention des tétrazoles 2 constitue une dérivation au sché-ma réactionnel qu&apos;on pouvait escompter en se fondant sur le comportement des pyryliums (2-4) puisqu&apos;elle inhibe la for-mation des hétérocycles heptaatomiques.<lb/> Cation hétéro-N 3 ~ aromatique &gt;<lb/> azide hétérocyclique<lb/> -N 2 , A hétérocycle azoté * heptaatomique<lb/> Néanmoins, le mécanisme que nous proposons pour la for-mation des tétrazoles (cf. schéma 1) laisse entrevoir la possi-bilité d&apos;un retour vers les formes azides 4 et même 3 en inter-venant sur les conditions des deux tautoméries. Le travail présenté concerne l&apos;étude de la tautomérie imi-noazide tétrazole pour le couple 4/2, entreprise comme une tentative d&apos;aboutir à un réarrangement des formes azides 4 ou 3 en hétérocycles diazotés heptaatomiques. De telles isomérisations peuvent s&apos;envisager soit comme des réactions électrocycliques (5) soit comme des cycloadditions dipolaires-1,5 (6) soit encore comme des cycloadditions-1,3 au cours de l&apos;attaque d&apos;un azide sur une imine (7). Un calcul effectué par la méthode LCAO-SCF sur le modèle le plus simple (R&apos; = R 2 = H, cf. schéma 2) montre que dans l&apos;iso-mérisation iminoazide (I.A.) ^ tétrazole (T), l&apos;état de transi-<lb/>tion s&apos;apparente plutôt au réactif (LA.) (quoique plus polarisé) qu&apos;au produit (T) (7). Ce résultat théorique s&apos;accorde aussi bien avec le postulat de Hammond (prédiction d&apos;états de transition &quot;reactant-like&quot; pour les systèmes réactifs) qu&apos;avec de nombreux résultats de la lit-térature (ainsi qu&apos;avec nos observations) qui montrent en gé-néral une plus grande stabilité pour la forme tétrazole (7, 8). L&apos;examen des données de la littérature permet de distinguer deux types de facteurs jouant sur l&apos;équilibre (LA.) ^ (T): des facteurs structuraux (nature de R 1 , R 2 ) et des facteurs de milieu (température, polarité et proticité du solvant).<lb/> Facteurs structuraux<lb/> La cyclisation implique une configuration cis entre la paire libre de l&apos;atome imino et le reste azido. Pour les iminoazides linéaires (R 1 et R 2 non liés) cette condition implique que l&apos;iso-mérisation syn ^ anti de la double liaison C=N soit possible. Une telle inversion est très rapide si R 1 est un groupe alkyle ou aryle, la forme tétrazole est alors généralement observée (9). En revanche, si R 1 est électro-donneur (OR, OH, SR, NR) l&apos;inversion est considérablement ralentie et 1&apos;(I.A.) est la forme tautomère prépondérante (9), voire unique comme dans le cas des azidoximes (10).<lb/> Facteurs de milieu<lb/> L&apos;emploi de solvants polaires, donc de solvants stabilisant mieux l&apos;état de transition polarisé que la forme (I.A.) doit en principe favoriser la cyclisation en tétrazole (7), cette prévision s&apos;accorde avec un ensemble d&apos;observations (9). Lorsque le groupe R 1 est susceptible de se protoner l&apos;emploi de solvants protiques déplace par contre l&apos;équilibre vers les formes (LA.) (9). Enfin, bien que cette règle ne soit pas d&apos;une généralité absolue, la formation des iminoazides est souvent endothermique (11).<lb/></body>

			<page>54<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 63, 1985<lb/></note>

			<body>, R 1<lb/> azido-oxazine<lb/> (a) Ar = C 6 H 5<lb/> /R&apos; N<lb/> imino-azide<lb/> (b) Ar = pCH 3 OC 6 H 4<lb/> SCHÉMA L<lb/> tétrazole<lb/> (c) Ar = pN0 2 C 6 H 4<lb/> &quot;R Nj<lb/> Iminoazide (i-A) tétrazole (T)<lb/> R&apos;et R<lb/> J<lb/> éventuellement liés.<lb/> SCHÉMA 2<lb/> Résultats et discussion<lb/> Dans le cas des couples (I.A.)/(T) 4/2 les formes (I.A.) sont des formes acycliques dont le groupe R&apos; n&apos;est pas électro-donneur, il est donc normal que la forme tétrazole 2 soit la plus stable à température ambiante. Aussi n&apos;avons nous pas tenté d&apos;intervenir sur les facteurs de structure mais sur les facteurs de milieu, d&apos;exploitation plus immédiate.<lb/> 1. Effets de solvant à température ordinaire<lb/> Nous avons choisi l&apos;infra-rouge comme méthode d&apos;étude de l&apos;équilibré en solution et procédé à l&apos;enregistrement des solu-tions du tétrazole triphénylé 2a (cf. schéma 1) dans CCLt, CH 3 CN et CF3COOH. Dans ces conditions nous n&apos;avons décelé aucune trace d&apos;absorption dans la région caractéristique des vibrations d&apos;élongation asymétrique du groupe N 3 des imi-noazides (2160-2120 cm -1 ) (12). Le facteur solvant est donc à lui seul insuffisant pour dé-placer à température ambiante l&apos;équilibre (T) ^ (I.A.) vers les formes (I.A.).<lb/> 2. Utilisation du facteur température: thermolyse des tétra-zoles 2<lb/> On pouvait envisager pour les tétrazoles 2 une isomérisation endothermique en les iminoazides 4 correspondants. Nous avons donc procédé à une étude de la thermolyse des tétrazoles 2 dans diverses conditions (solvant, catalyseur...). Le chauffage des tétrazoles 2 n&apos;a pas permis d&apos;isoler les iminoazides 4 correspondants; on observe selon la nature du solvant, aromatique ou protique, deux comportements bien typés des tétrazoles.<lb/> (a). Réarrangements thermiques en solvant aromatique<lb/> Ils conduisent par perte d&apos;azote (~100%) à des mélanges essentiellement constitués d&apos;hétérocycles à cinq chaînons: les pyrazoles 5 et 6 et les imidazoles 7 et 8 (schéma 3). La transformation totale du tétrazole 2a nécessite un chauf-fage à 160°C pendant 6 h. Elle conduit à un mélange complexe d&apos;une vingtaine de composés dont on a pu identifier ou isoler les six constituants prépondérants représentant environ 70% du bilan (cf. tableau 1 et partie expérimentale). Le N-benzoyldiphényl-3,5 pyrazole 5a et le A&apos;-benzoyldi-phényl-2,4 imidazole la, composés majoritaires, semblent être des produits primaires de la réaction. En revanche, le diphényl-3,5 pyrazole 6 (13) et le N-benzoyl-diphényl-2,5 imidazole 8 sont des produits secondaires résultants de transformations ultérieures des produits majoritaires 5 et 7 respectifs dans les<lb/> conditions de la thermolyse (cf. tableau 2). On note également la présence de traces de (3-benzamido-frans-benzalacétophénone 9a &quot;pseudo base&quot; de l&apos;oxazinium la (1, 14) ainsi que d&apos;un composé 10a (il s&apos;agit comme on le verra d&apos;un photoisomère de 2a).<lb/> (b). Réarrangement thermique des tétrazoles en solvant protique<lb/> Le tétrazole 2a ne subit pratiquement aucune modification au cours d&apos;un chauffage au reflux dans l&apos;éthanol absolu. En re-vanche il se réarrange par chauffage dans l&apos;éthanol à 95%, l&apos;acide acétique ou l&apos;acide trifluoroacétique. On obtient, non plus des hétérocycles azotés à cinq chaînons et de l&apos;azote mo-léculaire, mais la (3-benzamido-rran.y-benzalacétophénone 9a. Comparativement aux réarrangements en solvants aromatiques, ces réarrangements en solvants protiques sont plus rapides et s&apos;effectuent à température modérée. Il est à noter que lors du chauffage du tétrazole 2a en solution dans l&apos;acide trifluoroacétique se développe une coloration jaune vif qui a pu être attribuée à la présence du cation oxa-zinium, le trifluoroacétate d&apos;oxazinium (cf. partie expéri-mentale).<lb/> (c). Chauffage du tétrazole 2a en présence de réactifs spéci-fiques des azides organiques<lb/> L&apos;emploi du cuivre comme éventuel catalyseur de décom-position du tétrazole 2c (15) diminue effectivement la tem-pérature du réarrangement, mais il en modifie aussi le cours (cf. tableaux 1 et 2) puisqu&apos;il catalyse également la dé-benzoylation du N-benzoyl-pyrazole 5 et qu&apos;il dégrade le N-benzoylimidazole 7. Ce catalyseur n&apos;apporte donc pas d&apos;amé-lioration aux réarrangements thermiques. Nous avons également tenté de mettre en évidence le retour vers des formes azides par chauffage du tétrazole 2a, en opé-rant en présence de réactifs spécifiques d&apos;azides organiques comme la triphénylphosphine P(Ph) 3 (16a, b) ou les aminés aromatiques. La triphénylphosphine est bien connue pour intercepter les azides organiques en conduisant à des adduits 1:1 plus ou moins stables à température ambiante. On constate que son emploi lors du chauffage du tétrazole 2a modifie le cours<lb/> P(Ph) 3 +R&apos;N 3 P(Ph) 3 —N—N=N—R<lb/> •-N 2<lb/> P(Ph) 3 —N—R&apos;<lb/> P(Ph) 3 =N—R&apos;<lb/> phosphoimine<lb/> habituel des réarrangements thermiques. Ainsi, dans l&apos;ortho-dichlorobenzène (ODCB) aussi bien que dans l&apos;éthanol à 95% on observe une diminution des rendements en produits habitu-els, respectivement hétérocycles azotés majoritaires 5a et la et pseudo-base 9a. On note en revanche la formation de nouveaux<lb/></body>

			<note place="headnote">CHERTON ET AL.<lb/></note>

			<page>2603<lb/></page>

			<body>5 R =A r CO<lb/> 6 R =H<lb/> î<lb/> • LZ V^A<lb/> • |t)(t Al 0 I \<lb/> A/<lb/> R1 V-N<lb/> 7 R&apos; = ^«R* = H<lb/> 8 R 1 =H R ä =0<lb/> SCHÉMA 3<lb/> A<lb/> 10<lb/> TABLEAU 1. Thermolyse des tétrazoles 2a-c<lb/> Tétrazole 2<lb/> Composés obtenus<lb/> solvant; temp. (°C); durée (h) S 7 8 6 9<lb/> 1. la Ai = C 6 H 5 30 31 ODCB; 160; 6 (29)* (29) (7) (1) (2) 2. lb Ar = CH3OQH4 26 t t t ODCB; 160; 6 26 t t 1<lb/> 3. 2c Ar = N0 2 C 6 H 4 30 t t t ODCB; 160; 6 30 t t 1<lb/> 4. 2a C6H 6 , 80; 48 Traces<lb/> 5. 2c CsHs, 80; 48 20 10<lb/> 6. 2a EtOH abs.; 78, 48 7. 2a EtOH 95%; 78; 2 95<lb/> 8. la CH 3 COOH, 115; 1 65<lb/> 9. 2a CF 3 COOH, 75; 2 65<lb/> 10. 2a + cuivre ODCB, 120; 6 (1,5) (0,1) (0,5) (10) (9,5)<lb/> 11. la + P(Ph) 3 18 13 2 ODCB, 160; 6 18 13<lb/> 12. la + P(Ph) 3 EtOH 95%, 78; 6 10 15 35<lb/> 13. la + pyridine 40<lb/> 10<lb/> (0,1)<lb/> Autres composés<lb/> la uv<lb/> 11 (Ph) 3 PO 20% 11 20% (Ph) 3 PO 20%<lb/> 11 11%<lb/> 12 15%<lb/> * Les rendements en % sont déterminés par ccm à l&apos;exception de ceux entre parenthèses: dosage clhp. t Séparation délicate.<lb/> TABLEAU 2. Thermostabilité du benzoyl-1 diphényl-3,5 pyrazole 5a et du benzoyl-1 diphényl-2,4 imidazole la<lb/> Conditions solvant; temp. (°C); durée (h) Composés obtenus<lb/> 14. 5a ODCB, 160; 12 5a 49% 6 4% résines<lb/> 15. 5a + cuivre ODCB, 160; 2 Sa 10% 6 80%<lb/> 16. la ODCB, 160; 12 la 28% 8 a 3% résines<lb/> 17. la + cuivre ODCB, 160; 2 la 0% 8a traces résines<lb/> 18. la + cuivre ODCB, 160; 12<lb/> Dégradation totale des produits habituels résines<lb/> produits: oxyde de triphénylphosphine et triphényl-2,4,6 py-rimidine 11. Enfin, l&apos;utilisation de la pyridine comme solvant de thermolyse de 2a modifie également le comportement habi-tuel; comme précédemment, on obtient de la triphényl-2,4,6 pyrimidine 11 à côté d&apos;un composé supplémentaire: le diphényl-3,5 isoxazole 12 (17).<lb/> 3. Activation photochimique des tétrazoles<lb/> Nous avons également envisagé d&apos;intervenir sur l&apos;équilibre (T) ^ (I.A.) par une décomposition photochimique de l&apos;azide (2, 18). L&apos;irradiation donne lieu à deux types de transformations: (/) une activation de courte durée et peu énergétique provoque une<lb/></body>

			<page>56<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 63, 1985<lb/></note>

			<body>+ H OH -SOLH<lb/> SCHÉMA 4<lb/> photoisomérisation du système énonique avec préservation du noyau tétrazole. Cette photoisomérisation 2a ^ 10a s&apos;ap-parente à la photoisomérisation trans ^ cis de la ben-zalacétophénone (19) et, comme celle-ci, peut se produire à la lumière solaire. (»&apos;) Une irradiation prolongée à plus courte longueur d&apos;onde provoque, outre la photoisomérisation précé-dente, un réarrangement du motif tétrazole des deux isomères 2a et 10a. On aboutit rapidement à un mélange réactionnel beaucoup plus complexe que celui des thermolyses, les divers produits primaires pyrazoles et imidazoles devant vraisem-blablement subir eux-mêmes des réarrangements photo-chimiques (20).<lb/> Ce mode d&apos;activation n&apos;a donc pas été retenu pour le réar-rangement des tétrazoles. Le noyau tétrazole est un cycle relativement stable en l&apos;ab-sence de substituants le rendant sensible à la chaleur (21). Ainsi, les diaryl-1,5 tétrazoles se décomposent-ils par chauf-fage au dessus de leurs points de fusion (220-250°C) avec perte d&apos;azote et formation de mélange de carbodiimides et de benzimidazoles (22). La décomposition des tétrazoles 2 semble suivre un cours différent: elle se produit à plus basse température, 160°C dans l&apos;ODCB et même 78°C dans l&apos;éthanol à 95%, et ne fournit pas de carbodiimide (absence de bande d&apos;absorption N=C=N vers 2160 cm -1 en spectroscopie infra-rouge). Ceci conduit à envisager pour les (3-tétrazolo-iranj-benza-lacétophénones 2 plutôt qu&apos;un réarrangement &quot;classique&quot; de la forme tétrazole, un réarrangement des formes azides cor-respondantes: (I.A.) 4 voire azido oxazine 3. Nous proposons donc un mécanisme impliquant dans un premier temps la con-version des tétrazoles 2 en (I.A.) 4 correspondants, 1 ces der-niers subissant dans un deuxième temps diverses évolutions selon les conditions de milieu.<lb/>
			
			<note place="footnote">&apos; Comparativement aux diaryl-1,5 tétrazoles on peut concevoir que cette thermolyse soit favorisée par la présence d&apos;un groupe R&apos; trans-chalcone plus électroattracteur qu&apos;un groupe aryle (cf. schéma 2). Il y aurait déstabilisation du noyau tétrazole réputé électroattracteur (23) et stabilisation de la forme azide électrodonneur (24).<lb/></note>
			
			En solvant protique<lb/> L&apos;obtention des pseudo-bases 9 s&apos;interprète en admettant la solvolyse des azido-oxazines 3. Les 2//-oxazines 13 résultantes peuvent même selon les cas (sol&quot; = CF 3 COO~ ou CH 3 COO _ ) évoluer selon une troisième dissociation d&apos;un type nouveau (25) oxazine —» oxazinium-1,3. Cette hypothèse d&apos;une dis-sociation des oxazines en paires d&apos;ions plus ou moins intimes selon la nature du solvant est confirmée par l&apos;observation du cation oxazinium dans le cas où le solvant est CF 3 COOH.<lb/> En solvant aromatique neutre<lb/> La conversion (I.A.) —» (T) ne bénéficiant plus du facteur favorable de la proticité exige un chauffage plus important. En ce qui concerne le deuxième équilibre (I.A.) —* azidooxazine, il est vraisemblable que c&apos;est la forme (I.A.) qui prédomine (en raison de l&apos;absence de solvolyse, et car c&apos;est vraisemblable-ment la forme la plus stable si l&apos;on se rapporte au système a-pyranne -diénone (26)). Nous proposons donc de rationaliser les thermolyses en sol-vant aromatique à partir de la forme (I.A.) 4 avec comme étapes clés la formation d&apos;intermédiaires tels que la diazirine 2 14 et les oxadiazepines 16 et 17. La thermolyse des azides vinyliques fait intervenir des azirines formées par addition des nitrènes intermédiaires sur la double liaison (27, 28). De façon analogue on peut concevoir le passage (I.A.) 4 —» cétodiazirine 14 via le nitrène 15. Deux évolutions vers les oxadiazépines 16 et 17 sont possi-bles pour cette cétodiazirine 14, par attaque du dipôle-1,3 qu&apos;elle constitue sur le carbonyle du système énonique (2, 4). (voies 1 et 2). Enfin, (i) le passage oxadiazépine-1,3,4 16—» pyrazole 5 s&apos;effectuerait par transposition sigmatropique d&apos;ordre 1,3 (cf. la réf. 31 dans le cas voisin des benz-(d)oxazépines-l,3); (ii) alors que l&apos;oxadiazépine-1,2,4 17 conduirait à l&apos;imidazole 7 par des transpositions faisant jouer<lb/>
			
			<note place="footnote">2 Ce type d&apos;intermédiaire a déjà été postulé pour rendre compte de la photodécarboxylation de diverses sydnones (29, 30).<lb/></note>

			<note place="headnote">CHERTON ET AL.<lb/></note>

			<page>2603<lb/></page>

			interception<lb/> (••A) 4 •/ P(0) i.A.y<lb/> adduit 1/1<lb/> -N,<lb/> nitrène<lb/> 15<lb/> pyridine<lb/> 16 * 17<lb/> oxâdiazépines<lb/> interception<lb/> pyridine<lb/> 5 . 7 o<lb/> 12<lb/> •évolution habituelle<lb/> v NH<lb/> 21<lb/> N<lb/> 0<lb/> phosphoimine<lb/> 11<lb/> A<lb/> 20<lb/> SCHÉMA 6<lb/> l&apos;oxirane 18 (32) ou l&apos;imidazole C-benzoylé 19.<lb/> En présence de P(Ph) 3 ou de pyridine<lb/> La thermolyse du tétrazole 2a en présence de P(Ph) 3 conduit aux mêmes produits P(Ph) 3 0 et pyrimidine 11 que lors d&apos;une attaque de NaN 3 sur l&apos;oxazinium 1 a effectuée en présence de P(Ph) 3 (1). Ceci suggère une interception du même azide: azi-dooxazine 3a ou plus vraisemblablement iminoazide 4a. Dans la dernière hypothèse, il s&apos;agirait en fait d&apos;une réaction &quot;Wittig-like&quot; intramoléculaire dont on connaît un précédent (33). L&apos;emploi de pyridine comme solvant conduit également à la formation de la pyrimidine 11. Il s&apos;agit vraisemblablement de l&apos;interception de l&apos;imidonitrène 15 avec formation de l&apos;énamine intermédiaire 21. Un deuxième effet de la pyridine est de limiter 3 les réarrangements des oxadiazépines 16 et 17 en pyrazoles 5 et imidazoles 7 au profit d&apos;une autre évolution conduisant au diphényl-3,5 isoxazole 12 par perte de benzo-nitrile (cf. schéma 6).<lb/> Conclusion<lb/> L&apos;étude de la tautomérie tétrazole 2 —* (I.A.) 4 a montré que conformément aux prévisions la formation des (LA.) est endo-thermique. En solvant aromatique, les (I.A.) évoluent comme attendu avec perte d&apos;azote vers des hétérocycles à 7 chaînons: les oxadiazépines. Ces composés sont malheureusement ins-tables et s&apos;isomérisent thermiquement en pyrazoles et imi-dazoles yV-benzoylés. Si l&apos;emploi de solvants protiques favorise l&apos;isomérisation (T) —» (I.A.) il ne permet pas davantage l&apos;isolement des oxadiazépines. En effet surviennent alors ex-clusivement des réactions de solvolyse de l&apos;azidooxazine 3 résultant de l&apos;équilibre (I.A.) ^ 3. S&apos;il a été observé que l&apos;introduction d&apos;un groupe électroattracteur comme un p-nitrophényl sur le carbone du noyau tétrazolique joue dans un sens favorable à l&apos;isomérisation (T) ^ (I.A.), l&apos;exploitation<lb/>
			
			<note place="footnote">3 On connaît en effet des réarrangements d&apos;oxazépines-1,3 en N-benzoylpyrroles catalysés par les acides (34).<lb/></note> 
			
			des facteurs structuraux reste encore à approfondir. Enfin, dans le but d&apos;éviter tout chauffage en vue d&apos;isoler éventuellement les oxadiazépines, nous envisageons de faire appel à des aza-pyryliums, comme les oxaziniums-1,2 ou oxaziniums-1,4, tels que la formation de tétrazoles soit d&apos;emblée impossible.<lb/> Partie expérimentale<lb/> Les spectres d&apos;absorption ultraviolet-visible et infra-rouge ont été respectivement enregistrés sur des appareils Hewlett-Packard 8450 A ou Philips SP8-250 et Philips SP3-200. Les spectres de rmn &apos;H et rmn l3 C ont été enregistrés sur appareil EM 360 Varian ou Broker WP 80 et WM 250. Les spectres de masse ont été effectués par Mes-demoiselles J. Mercier et C. Lange que nous remercions, respec-tivement au centre de Mesures Physiques de Paris sur un spectromètre AEI MS 50 et au laboratoire sur un spectrographe quadrupôlaire Nermag R10-10C. Les analyses élémentaires ont été effectuées par le centre de Microanalyse du CNRS ou au laboratoire de Microanalyse de l&apos;Université Pierre et Marie Curie. Les points de fusion non cor-rigés ont été déterminés de façon instantanée au banc de Kôfler. Le chromatographe liquide utilisé est constitué de: 2 pompes Waters modèle 6000 A pilotées par le moniteur de gradient Waters modèle 660; un injecteur universel U6 K; un détecteur uv-visible à filtres interférentiels Waters M 440.<lb/> I. Effets de température et de solvants sur l&apos;équilibre iminoazide ^ tétrazole Les thermolyses des tétrazoles la, b, c ont été effectuées à l&apos;abri de la lumière dans diverses conditions de température, de solvant ou de réactifs spécifiques d&apos;azides organiques. L&apos;évolution des réactions est suivie par chromatographie sur couche mince de silice (ccm) jusqu&apos;à cessation du dégagement d&apos;azote. Thermolyse du tétrazole 2 a dans l&apos;ODCB. Manipulation l Une solution de 100 mg de tétrazole la dans 2 cm 3 d&apos;ODCB anhydre est chauffée à 160°C pendant 6 h. La solution est concentrée puis analysée par ccm préparative sur silice (Merck) (cf. tableau 1). Une analyse qualitative par chromatographie liquide hautes per-formances (clhp) révèle la présence d&apos;une vingtaine de composés. Nous avons pu procéder à la quantification de six composés majo-ritaires au moyen d&apos;échantillons standards indépendamment obtenus en conjuguant la clhp semi-préparative et la ccm.<lb/>

			<page>58<lb/></page>

			<note place="headnote">CAN. J. CHEM. VOL. 63, 1985<lb/></note>

			Conditions d&apos;analyse clhp: colonne: 2 (33 x 0,46 cm) p. porasil IOJJL; solvant: gradient n D 6 entre n-heptane et n-heptane/ [CH 2 Cl 2 /AcOEt] (95:5) en 15 min jusqu&apos;au mélange n-heptane/ [CH 2 Cl 2 /AcOEt] (75:25); débit: 2 mL/min; détection uv à 254 nm; température ambiante.<lb/> Thermolyse des tétrazoles 2b et 2c dans l&apos;ODCB. Manipulations 2 et 3 On opère comme précédemment. Les pyrazoles Sb et 5c sont isolés par ccm sans difficulté, par contre, les imidazoles 1b et le n&apos;ont pu être suffisamment purifiés pour donner une analyse centésimale satis-faisante. Ceci est dû à la présence de produits de polarités voisines tels que pseudo-bases 9b, c et pyrazoles bases 6b, c (cf. tableau 1). La structure des produits majoritaires pyrazoles 5, 6, imidazoles 7, 8 sera discutée dans le paragraphe suivant.<lb/> Thermolyse des tétrazoles dans le benzène. Manipulations 4 et 5 Le chauffage de 100 mg de tétrazole la (ou 2b) dans 2 cm 3 de benzène anhydre ne produit aucune modification en 48 h. Par contre, dans les mêmes conditions, le tétrazole 2c se réarrange en partie: la ccm permet d&apos;isoler 20% de pyrazole 5c (19,5 mg), 10% de pseudo-base 9c (9,5 mg), et 40 mg de tétrazole inchangé.<lb/> Thermolyse du tétrazole 2a en solvant protique. Manipulations 6 à 9 On chauffe les solutions de 2a dans divers solvants protiques au reflux. Après traitement: lavage à l&apos;eau, extraction à l&apos;éther ou sim-plement évaporation du solvant dans le cas de l&apos;éthanol, on purifie la pseudo-base 9a par ccm. Dans le cas du chauffage dans CF 3 COOH, la coloration jaune vif fluorescente a été attribuée à la formation du cation oxazinium-1,3 la par spectroscopie uv-visible.<lb/> Thermolyses du tétrazole 2a dans l&apos;ODCB en présence de P(Ph) 3 . Manipulation 11 Le tétrazole 2a (186 mg, 0,5 mmol) est chauffé dans 2 cm 3 d&apos;ODCB anhydre à 160°C pendant 6 h en présence de 131 mg (0,5 mmol) de P(Ph) 3 . Le traitement habituel conduit à un mélange de pyrazole Sa (18%, 30 mg), d&apos;imidazole la (13%, 21 mg), de pseudo-base 9a (2%, 2,5 mg), de triphényl-2,4,6 pyrimidine 11 (1) (20%, 31 mg) et de l&apos;oxyde de triphénylphosphine (20%, 25 mg). On obtient le même genre de produits en opérant au reflux de l&apos;éthanol (manipulation 12).<lb/> Thermolyse du tétrazole 2a dans la pyridine. Manipulation 13 Le tétrazole 2a (30 mg, 0,08 mmol) est chauffé 48 h dans 2 cm 3 de pyridine anhydre à 115°C. On obtient après traitement: de la tri-phénylpyrimidine 11 (11%, 3 mg), du diphényl-3,5 isoxazole 12 (17) (15%, 3,5 mg, Fi 140°C) ainsi que de la pseudo-base 10A (40%, 11,5 mg).<lb/> Thermostabilité du pyrazole 5a (cf. tableau 2) La manipulation 14 montre que le pyrazole Sa n&apos;est pas stable dans les conditions où il est produit par dégradation du tétrazole 2a. Il se décompose en mélange de composés dont le seul qui puisse être identifié est le pyrazole base 6a (4%). Cette décomposition est beau-coup plus propre et plus rapide en présence de cuivre (manipulation 15).<lb/> .Thermostabilité de l&apos;imidazole 7a (cf. tableau 2) La manipulation 16 montre que l&apos;imidazole la subit une dé-gradation importante au chauffage, le seul produit isolable étant son isomère 8a en faible quantité. La dégradation de la est complète en présence de cuivre même pour un chauffage de courte durée (exp. 17 et 18).<lb/> II. Structure des produits issus des thermolyses Les pseudo bases 9a-c obtenues par chauffage des tétrazoles en solvant protique ont fait l&apos;objet d&apos;une étude spectroscopique dans un précédent article (1). La triphényl-2,4,6 pyrimidine 11 déjà connue (34) a été identifiée (Fi, ir) à un échantillon authentique, de même que le diphényl-3,5 isoxazole 12a (17).<lb/> 1. Structure des pyrazoles 5 et 6 Seul le diphényl-3,5 pyrazole 6a était connu, nous l&apos;aVons identifié à un échantillon obtenu par action de l&apos;hydrazine sur l&apos;Oxazinium la (35). (a) Benzoyl-1 diphényl-3,5 pyrazole 5a: A une solution de 76 mg<lb/> (0,34 mmol) de pyrazole 6a dans 5 cm 3 d&apos;éther anhydre, on ajoute lentement 20 fiL de chlorure de benzoyle. Après lavage à l&apos;eau jusqu&apos;à neutralité le mélange réactionnel chromatographié (ccm sur silice) fournit 56 mg (40%) de 5a pur, Fi 128°C (éther); ir cm&quot;&apos; (KBr): 1700, 1600, 1580, 900; uv v max (log e max ) (éther): 242 (4, 53), 275 (4, 17); rmn &apos;H (CDC1 3 ) S ppm/TMS: 8,3-8,05 (m, 2H), 8,7-7,5 (m, 2H), 7,7-7,2 (m, 11 H), 6,8 (s, 1H, H4); masse m/e: M + 324 (25), 296 (12), 295 (17), 220(35), 191 (11), 165 (3), 105 (100), 77 (39); Anal. calc. pour C 22 H, 6 N 2 0: C 81,46, H 4,97, N 8,64; tr: C 81,42, H 5,01, N 8,69.<lb/> La structure des autres N-aroyl-pyrazoles 5b et 5c se fonde sur la comparaison de leurs propriétés spectroscopiques avec celles de 5a. En infra-rouge, la présence d&apos;une bande d&apos;absorption située vers 1710 cm -1 écarte l&apos;hypothèse d&apos;une structure de C-aroyl-pyrazole pour laquelle le carbonyle se situerait vers 1660-1665 cm&quot; 1 (36). Elle s&apos;accorde en revanche avec la structure proposée de N-aroyl-pyrazole (37). En rmn &apos;H, on constate que le déplacement chimique du proton noté H4 est pratiquement constant pour les pyrazoles 5a-c. Ce ré-sultat établit que le groupe aryle substitué est situé dans le motif aroyle (qu&apos;il influence d&apos;ailleurs en ir au niveau de v(C=0)) et non pas sur les sommets C3 ou C5. L&apos;utilisation de la relation empirique de Tensmeyer et Ainsworth (38) donnée pour les pyrazoles-1,3,5 tri-substitués confirme nettement dans le cas de Sa la structure de N-benzoyl-diphényl-3,5 pyrazole:<lb/> CDC1 3 observé 6,85 calculé 6,86 8H4 CC1 4 observé 6,80 calculé 6,75<lb/> (b) p-Méthoxybenzoyl-1 diphényl-3,5 pyrazole 5b: Fi 80-82°C (éther); ir cm&quot; 1 (KBr): 2860, 1705, 1600, 1580, 900; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 ppm/TMS: 8,25-7,05 (sys. AA&apos;BB&apos;, 4H), 8,1-7,3 (m, 10H), 6,9 (s, 1H, H4), 3,9 (s, 3H); masse m/e: M + 354 (35), 220 (80), 191 (20), 189 (12), 135 (100), 105 (5), 77 (40). (c) p-Nitrobenzoyl-1 diphényl-3,5 pyrazole 5c: Fi 150-152°C (éther); ir cm&quot; 1 (KBr): 1715, 1600, 1575, 1350, 920; rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 ppm/TMS: 8,5-8,2 (m, 4H), 8,05-7,7 (m, 4H), 7,7-7,3 (m, 6H), 6,89 (s, 1H, H4); masse m/e: M + 369 (10), 341 (8), 220 (100), 191 (40), 189 (30), 165 (10), 150 (25), 105 (8), 77 (42). Anal. calc. pour C 22 H, 5 N 3 0 3 : C 71,53, H 4,09, N 11,38; tr: C 71,68, H 4,18, N 11,55.<lb/> 2. Structure des imidazoles 7a et 7b Les preuves structurales reposent essentiellement sur des arguments chimiques. Ainsi l&apos;hydrolyse (39) du diphényl-2,4 N-benzoyl-imidazole la (F 141°C), conduit-elle à la &quot;base de Minovici&quot;: le diphényl-2,5 imidazole via la &quot;base de Kunckell&quot; (40): le diphényl-2,4 imidazole instable dans les conditions de l&apos;hydrolyse. La benzoylation de cette dernière &quot;base&quot; selon la réf. 41 conduit au A&apos;-benzoyl-diphényl-2,5 imidazole identifié au composé 8a (F 120-121°C) ob-tenu lors de la thermolyse du tétrazole 2a. (a) N-Benzoyldiphényl-2,4 imidazole 7a, obtenu par thermolyse du tétrazole 2a après ccm (silice): Fi 141 °C (éther); ir cm&quot; 1 (KBr): 1715, 1600, 1580, 900; uv (éther) nm (log e max ): 257 (4, 33), 2,84 (4, 34); rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 ppm/TMS: 8,0-7,1 (m); masse m/e: M + 324 (16), 220 (5), 165 (1), 106 (10), 105 (100), 77 (10). Anal. calc. pour C 22 H 16 N 2 0: C 81,46, H 4,97, N 8,64; tr: C 81,42, H 4,91, N 8,52. (b) Hydrolyse du benzoyl-1 diphényl-2,4 imidazole 7a: 23 mg de l&apos;imidazole la sont hydrolysés selon la méthode de M. Weiss (39) en présence d&apos;acétate d&apos;ammonium (50 mg) et d&apos;acide acétique (250 FIL). Au cours de la réaction suivie par ccm, on constate la trans-formation du produit primaire d&apos;hydrolyse la en base de Minovici 8a de polarité supérieure. On isole après traitement 11 mg (72%) de 8a, Fi 141 °C, identifié à un échantillon authentique préparé indépen-damment (41). (c) Benzoyl-1 diphényl-2,5 imidazole 8a: 14 mg de 8d sont chauffés 20 min à 130°C dans 200 p.L de &lt;t&gt;-COCl. Après refroidissement et agitation 30 min dans une solution éthanolique d&apos;ammoniaque à 10%, on lave à l&apos;eau et extrait à l&apos;éther jusqu&apos;à neutralité. On obtient après ccm sur silice 8 mg (40%) d&apos;imidazole 8a, Fi 120-121°C. Ce composé est identique à l&apos;imidazole obtenu (7%) par thermolyse<lb/>

			<note place="headnote">CHERTON ET AL.<lb/></note>

			<page>2603<lb/></page>

			du tétrazole la dans l&apos;ODCB ou par réarrangement thermique de 1&apos;imidazole 7a (cf. tableau 2); ir cm&quot; 1 (KBr): 1730, 1710, 1600, 1580, 900; masse m/e\ M + 324 (10), 220 (4), 165 (1), 106 (11), 105 (100), 77 (45).<lb/> III. Irradiation du tétrazole 2 a Irradiation de courte durée à A. &gt; 300 nm ou irradiation à la lumière solaire. Obtention du tétrazole 10a La tétrazole la s&apos;isomérise lentement à l&apos;état solide ou en solution à la lumière du laboratoire en tétrazole 10a (cf tableau 1). Une solution de 200 mg (0,57 mmol) de tétrazole la dans 100 cm 3 d&apos;un mélange de cyclohexane-benzène (60:40) est préalablement dégazée pendant 15 min par barbotage d&apos;azote. L&apos;irradiation est réali-sée au moyen d&apos;une lampe de type SP 500 Philips au travers d&apos;un filtre Pyrex (X. &gt; 300 nm). Il semble que la réaction, suivie par ccm, donne lieu à un photoéquilibre. Au bout d&apos; 1 h on évapore le solvant et obtient après purification par ccm (silice) 150 mg (75%) de tétrazole 10a, Fi 116°C (éther); ir 4 cm&quot; 1 (KBr): 1670, 1620, 1595; uv (éther) iw nm (log e max ): 238 (4, 38), 290 (3, 94); rmn &apos;H (CDC1 3 ) 8 ppm/TMS: 8,1-7,6 (m, 4H), 7,55-7,20 (m, 11H), 7,15 5 (s, lH);rmn&apos;H (C 6 D 6 ) 8 ppm/TMS: 7,9-7,7 (m, 4H), 7,2-6,65 (m, 11H), 6,6 5 (s, 1H, H5); rmn 13 C (CDC1 3 ) 8 ppm/TMS: carbones quaternaires 191,2, 155,2, 141,8, 137,3, 133,3, 131,3, 124,6; carbones tertiaires 134,7, 132,4; masse m/e: M + 324 (221), 310 (9), 247 (7), 105 (100), 77 (45). Anal. calc. pour C 2 2H 16 N 4 0: C 74,98, H 4,58, N 15,90; tr: C 74,69, H 4,70, N 15,63.<lb/></body>  
			
			
			<listBibl>1. J. C. CHERTON, P. L. DESBENE, M. BAZINET, M. LANSON,<lb/> O. CONVERT et J. J. BASSELIER. Can. J. Chem. 63, 86 (1985).<lb/> 2. (a) J. P. LE ROUX, J. C. CHERTON et P. L. DESBENE. C.R. Acad.<lb/> Sci. 280, 37 (1975); (b) P. L. DESBENE, J. C. CHERTON, J. P. LE<lb/> Roux et J. J. BASSELIER. Tetrahedron, 40, 3539 (1984).<lb/> 3. P. L. DESBENE, D. RICHARD, J. C. CHERTON et P. CHAQUIN.<lb/> Tetrahedron, 40, 3549 (1984).<lb/> 4. P. L. DESBENE et J. C. CHERTON. Tetrahedron, 40, 3565 (1984). 5. J. ELGUERO. Bull. Soc. Chim. Fr. 1925 (1971).<lb/> 6. H. REIMINGER. Chem. Ber. 103, 1900 (1970).<lb/> 7. L. A. BURKE, J. ELGUERO, G. LEROY et M. SANA. J. Am. Chem.<lb/> Soc. 98, 1685 (1976). 8. W. LWOWSKI. The chemistry of the azido group. Édité par S. Patai. Interscience, New York. 1971. p. 503. 9. B. STANOVNIK et M. TÎSLER. Tetrahedron, 25, 3313 (1969). 10. F. ELOY. J. Org. Chem. 26, 952 (1961). 11. M. TISLER. Synthesis, 123 (1973).<lb/> 4 0n note entre 1340 et 690 cm&quot; 1 la présence d&apos;un ensemble de bandes caractéristiques du noyau tétrazolique (1). 5 Le recours à un réactif de déplacement chimique induisant des déplacements à champ fort Pr(fod) 3 a permis de localiser le proton H5 à la limite du massif aromatique vers les champs forts. Cette attri-bution est également confirmée par la rmn à haut champ (250 MHz).<lb/> 12. G. A. REYNOLDS, J. A. VAN ALLAN et J. F. TINKER. J. Org.<lb/> Chem. 24, 1205 (1959). 13. I. SHIBUYA et M. KURABAYASHI. Bull. Chem. Soc. Jpn. 46, 3902 (1973). 14. A. PADWA et N. EISENHARDT. J. Org. Chem. 35, 2472 (1970). 15. K. FRAUNBERG et R. HUISGEN. Tetrahedron Lett. 2599 (1969).<lb/> 16. (a) J. E. LEFFLER, U. HONSBERG, Y. TSUNO et I. FORSBALD.<lb/> J. Org. Chem. 26, 4810 (1961); (b) L. F. KASUKHIN, M. P.<lb/> PONOMARCHUK, T. I. KLEPA, V. P. LYSENKO et Yu GOLOBOY.<lb/> Zh. Obshch. Khim. 47, 2188 (1977). 17. C. MOUREU et M. BRACHIN. C.R. Acad. Sci. 137, 795 (1903).<lb/> 18. F. L. BACH, J. KARLINER et G. E. VAN LEAR. Chem. Commun.<lb/> 1111 (1969).<lb/> 19. R. E. LUTZ et R. H. JORDAN. J. Am. Chem. Soc. 72, 4090<lb/> (1950).<lb/> 20. (a) P. BEAK, J. L. MIESEL et W. R. MESSER. Tetrahedron Lett.<lb/> 5315 (1967); (b) P. BEAK et W. MESSER. Tetrahedron, 25, 3287 (1969). 21. M. C. EWAN et M. W. RlGG. J. Am. Chem. Soc. 73 , 4725 (1951). 22. P. A. S. SMITH et E. LEON. J. Am. Chem. Soc. 80, 4647 (1958).<lb/> 23. R. A. HENRY, W. G. FINEGAN et E. LIEBER. J. Am. Chem. Soc.<lb/> 81, 4671 (1959).<lb/> 24. E. LIEBER, R. L. MINNIS et C. A. RAO. Chem. Rev. 65, 377<lb/> (1965).<lb/> 25. J. J. BASSELIER et J. P. LE ROUX. C.R. Acad. Sci. Ser. C, 268,<lb/> 622 (1969).<lb/> 26. J. P. LE ROUX, G. LETERTRE, P. L. DESBENE et J. J. BASSELIER.<lb/> Bull. Soc. Chim. 4059 (1971). 27. G. SMOLINSKY. J. Org. Chem. 33, 2411 (1068) et réf. citées. 28. P. L. DESBENE et J. C. CHERTON. Tetrahedron, 40, 3567 (1984). 29. H. GUITHARD et F. REITER. Tetrahedron Lett. 29, 2749 (1971).<lb/> 30. A. CHINONE, Y. HUSEYA et M. OHTA. Bull. Chem. Soc. Jpn. 43,<lb/> 2650 (1970).<lb/> 31. O. BUCHARDT, P. L. KUMLER etC. LOHSE. Acta. Chem. Scand.<lb/> 23, 2149 (1969).<lb/> 32. F. BELLAMY, J. STREITH et H. FRITZ. NOUV. J. Chim. 3, 115<lb/> (1979).<lb/> 33. J. ACKRELL, E. GALEAZZI et J. M. MUCHOWSKI. Can. J. Chem.<lb/> 57, 2696 (1979). 34. T. MUKAI et S. SUKAWA. Tetrahedron Lett. 1835 (1973). 35. R. R. SCHMIDT. Chem. Ber. 98, 334 (1965).<lb/> 36. J. BASTIDE, O. HENRI-ROUSSEAU et L. APART-PASCOT. Tetra-<lb/>hedron, 30, 3355 (1974). 37. G. RIO et A. LECAS-NAWROLKA. Bull. Soc. Chim. Fr. 1723 (1971).<lb/> 38. L. G. TENSMEYER et C. AINSWORTH. J. Org. Chem. 31, 1878<lb/> (1966). 39. M. WEISS. J. Am. Chem. Soc. 74, 5193 (1952). 40. R. BURTLES et F. LEE PYMAN. J. Chem. Soc. 123, 361 (1923). 41. O. GERNGROS. Chem. Ber. 46, 1908 (1913).</listBibl>


	</text>
</tei>
