<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="_AUSSANT2014INTER"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/> 1 <lb/> LA LECTURE ARYASAMAJISTE DU VYĀKARAṆA <lb/> Émilie Aussant <lb/> CNRS UMR 7597 HTL <lb/>Univ Paris Diderot Sorbonne Paris Cité, France <lb/></front> 
			
			<body> 1. INTRODUCTION 1 <lb/> En octobre 1956, au lendemain de l&apos;indépendance, en pleine période de réorganisation des états, le gouvernement <lb/>indien nomme la Sanskrit Commission chargée de faire un point sur l&apos;état de l&apos;enseignement du sanskrit à <lb/>l&apos;échelle nationale. Dans son article de 1999, « Sanskrit for the Nation », Sumathi Ramaswamy étudie en détail <lb/>le rapport 2 établi par cette commission en prenant, pour point de départ, la question suivante : pourquoi le <lb/>sanskrit, qui n&apos;est langue maternelle d&apos;aucun citoyen indien, qui est connue de peu d&apos;entre eux et parlée par une <lb/>poignée, a été régulièrement proposé comme langue officielle et pourquoi a-t-il finalement accédé, avec 21 autres <lb/>variétés linguistiques, au statut de langue nationale 3 ? L&apos;auteur remarque – avec d&apos;autres – que c&apos;est justement <lb/>parce qu&apos;il s&apos;agit d&apos;une langue ancienne, qui n&apos;est rattachée à aucune région et qui n&apos;est plus langue maternelle de <lb/>personne, que le sanskrit a pu atteindre un tel statut. Pendant près de 2000 ans (du premier millénaire avant notre <lb/>ère au premier millénaire de notre ère), cette langue a dominé – tour à tour, puis de manière simultanée – les <lb/>sphères religieuse, littéraire et politique, évinçant, de manière régulière et durable, les autres variétés linguistiques <lb/>de l&apos;Inde (ainsi que celles d&apos;autres pays d&apos;Asie du sud). Plus que tout autre idiome, le sanskrit incarne le passé <lb/>prestigieux d&apos;une Inde unie, ce que le rapport de la Sanskrit Commission ne manque pas de rappeler : <lb/> Sanskrit is the speech through which the civilisation of India, ever since its formation in the Vedic Period, has found its <lb/>expression for over four thousand years. (p. 71) <lb/>We can never insist too strongly on this signal fact that Sanskrit has been the Great Unifying Force of India, and that India <lb/>with its nearly 400 millions of people is One Country, and not half a dozen or more countries, only because of Sanskrit. (p. <lb/>81) <lb/>

			La raison officielle de ce rapport était pédagogique : il s&apos;agissait de faire un point sur l&apos;enseignement du <lb/>sanskrit en Inde, de proposer des actions pour sa promotion et de voir quels aspects de l&apos;enseignement traditionnel <lb/>des gurukula ou pāṭhaśālā  4 pouvaient être incorporés à l&apos;enseignement moderne. En réalité, c&apos;était la survie <lb/>même d&apos;une nation émergente qui était en jeu 5 : pour que l&apos;Inde soit une nation, il fallait qu&apos;elle ait une langue <lb/>nationale ; il lui fallait aussi masquer son embarrassante jeunesse 6 . Le sanskrit, langue ancienne transcendant <lb/>toutes les différences, était le candidat idéal. <lb/>Dans le chapitre intitulé « Historical retrospect », le rapport de la Sanskrit Commission dresse la liste des <lb/>« new regenerative movements » ayant contribué à ranimer l&apos;intérêt pour le sanskrit et son enseignement : <lb/> Swami Dayananda Sarasvati (1824-1883) and his Arya Samaj founded in 1875, Mrs. Annie Besant (1847-1933) and her <lb/>Theosophical Society, Ramakrishna Paramahansa (1836-1886) and his great disciple Swami Vivekananda (1863-1902) and <lb/>the Vedanta movement, Poet Rabindranath Tagore (1861-1941) and his Visva-Bharati, Aurobindo Ghose (1872-1950) and <lb/>his Asrama at Pondicherry – each contributed its share to the cultural revival of the country and the growth of interest in <lb/>Sanskrit classics with which such reawakening was intimately connected. (p. 21) <lb/> C&apos;est à la première de ces personnalités que je m&apos;intéresserai dans le cadre de cet article : Dayānanda <lb/>Sarasvatī (ci-après DS), le fondateur de l&apos;Ārya Samāj (ci-après ĀS), la « Société/Union des Ārya  7 », l&apos;un des <lb/></body> 
			
			<div type="acknowledgement">1 Je tiens à remercier, en premier lieu, Christian Bouy, qui a eu l&apos;amabilité de me prêter son exemplaire personnel de l&apos;ouvrage de <lb/>Jordens (1997). Je n&apos;aurai malheureusement plus l&apos;occasion de le lui rendre en mains propres. Je profite de cette occasion pour <lb/>exprimer toute la gratitude que j&apos;ai à son égard, ainsi que l&apos;agréable souvenir que je garderai de lui. Je remercie également, pour <lb/>leurs conseils, Catherine Clémentin-Ojha, Pascale Haag et Sumathi Ramaswamy. <lb/></div>
			
			<note place="footnote">2 Accessible en ligne : http://web.archive.org/web/20011105065425/shikshanic.nic.in/cd50years/u/45/3Z/Toc.htm. <lb/></note>

			<note place="footnote">3 « Langues constitutionnelles » serait plus approprié : les 22 langues sont reconnues par la Constitution de 1956. Aujourd&apos;hui, <lb/>les langues officielles de l&apos;Inde sont le hindi et l&apos;anglais. <lb/></note>

			<note place="footnote">4 Pour plus de détails concernant ces systèmes d&apos;éducation traditionnels, voir Michaels 2001. <lb/></note>

			<note place="footnote">5 Voir Ramaswamy 1999, p. 344. <lb/></note>

			<note place="footnote">6 Voir Ramaswamy 1999, p. 378. <lb/></note>

			<note place="footnote">7 Comme le rappelle Charles Malamoud (2005, p. 178), le terme ārya, dans le contexte indien, n&apos;a pas de connotation raciale : <lb/>« Il désigne tantôt l&apos;ensemble des hommes qui appartiennent au monde où les préceptes de la « Révélation » védique et de la <lb/>« Mémoire » sont respectés, tantôt les « hommes de bien », les « généreux ». <lb/></note>

			<note place="headnote">DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 2 <lb/></page>

			<body>plus importants mouvements réformistes hindous. Je commencerai par une brève présentation de l&apos;homme et du <lb/>mouvement qu&apos;il a créé puis j&apos;aborderai, dans un second temps, son rapport à la langue et à ses descriptions. Je <lb/>tiens à préciser que ce travail ne prétend en aucune manière présenter les résultats d&apos;une recherche innovante ; cet <lb/>article a une vocation purement informative et s&apos;adresse avant tout aux lecteurs non-indianistes. <lb/> 2. DAYANANDA SARASVATI ET L&apos;ĀRYA SAMAJ <lb/> Né dans une famille brahmane orthodoxe 8 du Gujarat, DS reçoit une éducation traditionnelle dès l&apos;âge de cinq ans. <lb/>La dévotion religieuse de son père, d&apos;obédience shivaïte, alors minoritaire dans la région (Kathiawar) et <lb/>« cernée » par les sectes vishnouites 9 , le bouddhisme et le jaïnisme, l&apos;influence profondément. Bouleversé, <lb/>lorsqu&apos;il atteint ses 20 ans, par le décès de deux membres de sa famille, il commence une longue méditation sur le <lb/>sens de la vie ainsi que sur la libération (mokṣa) du cycle des renaissances. Il décide de quitter sa famille pour <lb/>suivre les enseignements de différents maîtres sur les questions qui lui tiennent à coeur et parcourt ainsi l&apos;Inde en <lb/>pèlerin, de 1845 à 1860, jusqu&apos;à sa rencontre avec son maître de grammaire, dont il sera question plus loin. <lb/>D&apos;esprit pragmatique, rationnel, il rejette, après les avoir longuement étudiées (voire mises en pratique), la plupart <lb/>des conceptions philosophico-religieuses imprégnées – d&apos;après lui – de mysticisme et de symbolisme qui abondent <lb/>alors en Inde. Il est de plus en plus convaincu par l&apos;idée que l&apos;essence du véritable hindouisme repose dans les <lb/>textes védiques (qui fondent la forme ancienne de la religion hindoue) et la tradition sanskrite. Ses trois années de <lb/>formation en grammaire le transforment radicalement : il devient prêcheur public (surtout auprès des élites <lb/>religieuses, pandits, gourous, renonçants, brahmanes), participe à des joutes orales, fonde des écoles et enseigne <lb/>très régulièrement, notamment la grammaire. Il travaille beaucoup à la diffusion des textes védiques en dehors des <lb/>élites brahmaniques : tout hindou, quelle que soit sa caste, doit pouvoir y accéder. Cette action lui vaudra le <lb/>surnom de « Luther de l&apos;Inde ». Au gré des rencontres, ses idées concernant Dieu, la morale et la société se <lb/>clarifient et s&apos;affirment : il prône désormais une véritable purification de l&apos;hindouisme visant à le débarrasser de <lb/>toutes les « dérives » que constituent entre autres, selon lui, les sectes, le culte des images, les pèlerinages et <lb/>l&apos;astrologie. Au contact des nationalistes bengalis de l&apos;Ādi Brāhma Samāj 10 , la réforme de l&apos;hindouisme qu&apos;il <lb/>envisage prend une tonalité nationaliste. Cette dimension se mesure notamment dans le troisième chapitre de son <lb/> opus magnum, publié en 1875 à Bénarès, le Satyārth Prakāsh (« La lumière de la vérité », recueil de ses <lb/>lectures). Il y présente l&apos;Āryavarta, le « pays des Ārya », comme la source de toutes les sagesses, sciences et <lb/>technologies 11 et voit en ses empereurs les souverains de l&apos;univers, depuis les tout premiers temps jusqu&apos;au <lb/>cataclysme, qu&apos;il identifie à la grande guerre décrite dans l&apos;épopée du Mahābhārata  12 . <lb/>C&apos;est également en 1875, après plusieurs tentatives infructueuses, qu&apos;il fonde, à Bombay, l&apos;ĀS. Les réformes <lb/>mises en place par ce mouvement sont principalement d&apos;ordre socio-religieux. Il s&apos;agit essentiellement, sur le plan <lb/>social comme sur le plan religieux, de revenir aux fondamentaux védiques, la religion consignée dans les hymnes <lb/>du Veda étant, pour l&apos;ĀS, le « véritable » hindouisme. De fait, le mouvement a été qualifié de <lb/>« fondamentaliste » par certains (tels Llewellyn dans son ouvrage de 1993). En parfait accord avec les <lb/>convictions personnelles de DS, les réformes que prônent les adeptes de l&apos;ĀS constituent avant tout une réaction <lb/>aux lectures sectaires (saṃpradāya ou panth) de l&apos;hindouisme 13 mais également aux autres tentatives de réformes <lb/>de l&apos;hindouisme comme celles proposées, entre autres, par le Brāhma Samāj 14 , aux religions à caractère <lb/>universaliste (christianisme et islamisme, principalement) et, enfin, au colonialisme britannique. Comme le <lb/> 
			
			<note place="footnote">8 Courant dit smārta. Ses membres font remonter leurs origines au philosophe Śaṅkara. Ils prônent un retour aux rites et au dharma <lb/> védiques et créent, dans toute l&apos;Inde, une élite de brahmanes orthodoxes, qui se conçoivent comme les gardiens d&apos;un héritage <lb/>séculaire, profondément enraciné dans l&apos;histoire des rois shivaïtes et dans celle, plus ancienne, des śāstra sanskrits. Ils veulent <lb/>réformer leur religion. Pour plus de détails, voir Renou et Filliozat 1985, § 1273 pour les smārta,  § 1268-1342 pour un aperçu des <lb/>différentes sectes. <lb/></note>

			<note place="footnote">9 Obédience perçue, dans les mouvances orthodoxes, comme récente, multiforme, non brahmanique (les brahmanes qui y adhèrent <lb/>sont considérés comme déchus) et menant des cérémonies pompeuses. Son texte de référence est le Bhāgavata Pūraṇa. Les <lb/>vishnouites seront la cible privilégiée de DS. <lb/></note>

			<note place="footnote">10 L&apos;Ādi Brāhma Samāj (ĀBS) est l&apos;une des deux branches en lesquelles se divisa le Brāhma Samāj, l&apos;un des tout premiers <lb/>mouvements de réforme de l&apos;hindouisme, fondé à Calcutta en 1828 par Rām Mohan Roy, brahmane bengali. Après la mort de ce <lb/>dernier, le mouvement se scinda en deux branches : l&apos;ĀBS, dont Debendranath Tagore prend la tête, et le Brāhma Samāj of <lb/>India, dirigé par Keshab Chandar Sen. Sur l&apos;historiographie des nationalismes indiens, voir Jaffrelot 1988. <lb/></note>

			<note place="footnote">11 Voir Halbfass (1988, p. 399) : « There is the claim that India is the original homeland of science and technology, and that <lb/>Westerners ultimately owe their expertise in this field to Indian sources. By opening itself to scientific progress, India – according <lb/>to this model – only rediscovers its own forgotten roots. » <lb/></note>

			<note place="footnote">12 Son nationalisme se mesure également à la critique qu&apos;il fait du christianisme (cf. Jordens 1997, p. 268) et des Britanniques. <lb/></note>

			<note place="footnote">13 Voir Llewellyn 1993, p. 87. Le Brāhma Samāj ne croit pas en l&apos;infaillibilité des Veda (toute écriture peut contenir des erreurs) et <lb/>admet que les textes d&apos;autres religions peuvent avoir de la valeur. Il considère que le système des castes doit être réformé et <lb/>s&apos;appuie, pour ce faire, sur les idées occidentales d&apos;égalité et d&apos;utilité sociale (alors que l&apos;ĀS s&apos;appuiera uniquement sur les <lb/>« peintures » védiques de la vie sociale). Voir Llewellyn 1993, p. 97. <lb/></note>

			<note place="footnote">14 Sur le Brāhma Samāj, voir note 10. Toutes ces réformes religieuses contemporaines s&apos;accordent sur un certain nombre de points : <lb/>la condamnation de l&apos;idolâtrie, la refonte du rituel, la croyance en un dieu unique, l&apos;assouplissement voire l&apos;abolition du système <lb/>des castes, l&apos;éducation accessible à toutes et tous, le remariage des veuves, un âge nuptial minimum. <lb/></note>

			<note place="headnote"> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 3 <lb/></page>

			rappelle Charles Malamoud (2005, p. 119-120), ce mouvement appelle « tous les hindous à prendre conscience de <lb/>la communauté qu&apos;ils forment, quelle que soit la caste à laquelle ils appartiennent », face aux autres <lb/>communautés. Il précise en outre : <lb/> Ce que l&apos;on appelle fondamentalisme hindou est de fait un nationalisme : il […] s&apos;agit [principalement] de montrer que <lb/>l&apos;Inde est fondamentalement hindoue, qu&apos;on ne saurait être véritablement Indien si on n&apos;accepte pas les cadres de pensée et <lb/>les traditions de l&apos;hindouisme. (Malamoud 2005, p. 119-120) <lb/> Les réformes mises en place par l&apos;ĀS prennent appui sur une vision involutive de l&apos;histoire, cette dernière <lb/>étant perçue comme une inexorable décadence. Dans ce contexte, la misère de l&apos;Inde contemporaine n&apos;est que le <lb/>résultat de la dégradation – du fait de l&apos;incompétence des hommes – de la religion védique en hindouisme. Deux <lb/>aspects de l&apos;hindouisme sont la cible privilégiée de l&apos;ĀS : les innombrables idoles et le système des castes, deux <lb/>éléments absents des textes védiques. Aussi deux des réformes majeures de l&apos;ĀS concernent-elles, sur le plan <lb/>religieux, la croyance en un dieu unique (parameśvar ou īśvar)  15 , omnipotent et omniscient, que l&apos;on ne saurait <lb/>représenter sous aucune forme 16 et, sur le plan social, le rejet de la naissance comme critère fondant <lb/>l&apos;appartenance à la caste au profit des qualités de l&apos;individu 17 . L&apos;ĀS a également été particulièrement active dans <lb/>le domaine de l&apos;éducation 18 : les Dayanand Anglo-Vedic (D.A.V.) Schools et Colleges, héritières directes de <lb/>l&apos;enseignement de DS 19 , constituent le système éducatif non-gouvernemental le plus important en Inde <lb/>aujourd&apos;hui (près de 670 institutions, ouvertes aux femmes et aux classes sociales défavorisées). <lb/> 3. DAYANANDA SARASVATI, LE SANSKRIT ET LE VYAKARANA <lb/> Comme de nombreux lettrés indiens traditionnels spécialistes de grammaire aujourd&apos;hui encore, DS considère que <lb/>le sanskrit est la langue mère de toutes les langues du monde et qu&apos;elle seule était parlée sur terre avant le <lb/>« cataclysme ». Dans ce contexte, le sanskrit n&apos;est rien de moins que LE langage même, langage, qui plus est, <lb/>éternel. Si Dieu a révélé les Veda en sanskrit, c&apos;est par souci d&apos;impartialité : en recourant à la langue <lb/>originellement « universelle », il a rendu ces textes accessibles à tous. Dans l&apos;absolu, tout texte rédigé en sanskrit <lb/> correct – je reviendrai sur ce point un peu plus loin – a, comme les Veda 20 , une vocation universelle. Cette <lb/>conception explique en partie pourquoi DS rechignera longtemps à communiquer en hindi, langue ancrée dans le <lb/>temps et l&apos;espace. <lb/>La langue sanskrite, pour universelle qu&apos;elle soit, n&apos;en demeure pas moins complexe, en particulier dans les <lb/>textes védiques les plus anciens. DS, à la recherche de l&apos;essence de la véritable religion hindoue, est très tôt <lb/>confronté aux difficultés linguistiques qui émaillent les hymnes du Veda, composés en sanskrit védique, une forme <lb/>archaïque du sanskrit que l&apos;on qualifie, aujourd&apos;hui, en Occident, de « classique ». Il est rapidement convaincu <lb/>de la nécessité d&apos;étudier la grammaire – en sanskrit, le Vyākaraṇa – qu&apos;il considère dès lors comme la « clé » <lb/>permettant d&apos;accéder à la langue sanskrite. C&apos;est cette conviction qui l&apos;amènera auprès de Svāmī Virajānanda <lb/>Sarasvatī, son maître de Vyākaraṇa. Après les trois années qu&apos;il passe aux côtés de ce dernier, plus que jamais <lb/>persuadé que le sanskrit constitue l&apos;une des clés de la régénérescence de l&apos;Āryavarta, il consacre une grande partie <lb/>de son temps à l&apos;enseignement de cette discipline et rédige, durant les cinq dernières années de sa vie, trois <lb/>ouvrages qui y ont trait : <lb/>-un commentaire (incomplet) à la grammaire de Pāṇini (Aṣṭādhyāyī-bhāṣya « Commentaire de <lb/>l&apos;Aṣṭādhyāyī ») qui, faute d&apos;argent, ne sera jamais publié de son vivant 21 ; <lb/>-un manuel pour débutants, le Sanskrit Vākya Prabodh (« Compréhension de l&apos;expression sanskrite », <lb/>1880 22 ), qui consiste en une série de conversations en sanskrit avec traduction hindie. Il ne s&apos;agit pas <lb/>seulement de pratiquer la langue mais également de travailler les esprits : les conversations, de plus en <lb/>plus élaborées (les thèmes vont des échanges de courtoisie entre le maître et son disciple à la religion, en <lb/> 
			
			<note place="footnote">15 Le fait est que les hymnes védiques mentionnent plusieurs divinités et même des individus. Pour concilier ce point avec sa propre <lb/>vision des Veda, DS interprète les différents noms de dieux allégoriquement : le nom propre Kaśyapa, par exemple, qui <lb/>désignerait un sage selon certains, est réinterprété par DS comme dérivé de paśyaka (« qui voit »), appellatif habituellement <lb/>attribué aux dieux (cf. Llewellyn 1993, p. 221). <lb/></note>

			<note place="footnote">16 Ce dieu est dépourvu de forme (nirākār) et ne saurait s&apos;incarner. <lb/></note>

			<note place="footnote">17 Voir Malamoud (2005, p. 111) : « […] voir [dans le Veda] l&apos;image d&apos;une société harmonieuse et simple fondée sur la <lb/>complémentarité des quatre grands « ordres » : loin d&apos;être, comme les castes, des unités figées et prises dans une hiérarchie <lb/>inflexible, ces « ordres » sont plutôt des corporations auxquelles les individus sont affectés en raison de leurs compétences. » <lb/></note>

			<note place="footnote">18 Nettement moins dans le domaine politique (cf. Llewellyn 1993, p. 127-134). <lb/></note>

			<note place="footnote">19 Un réseau plus traditionnel d&apos;écoles (gurukula) a également été mis en place par l&apos;ĀS, en parallèle des D.A.V. Schools. Mais leur <lb/>succès a été bien moindre (cf. Llewellyn 1993, p. 116-117). <lb/></note>

			<note place="footnote">20 Charles Malamoud remarque (2005, p. 112) : « Revenir au Veda, c&apos;est restituer à l&apos;Inde un trésor dont elle peut généreusement <lb/>faire bénéficier la terre entière (car il n&apos;y a rien de « local » dans le Veda, rien non plus qui relève de la contingence ou de la <lb/>singularité historique) : une religion pure de toute mythologie, un monothéisme sans faille. » <lb/></note>

			<note place="footnote">21 Il sera partiellement publié à Ajmer (vol. I en 1927, vol. II en 1949). <lb/></note>

			<note place="footnote">22 L&apos;ouvrage, qui a été numérisé, est en accès libre sur internet : http://archive.org/details/Samskrita_Vakya_Prabodh-<lb/>Swami_Dayanand_Saraswati. <lb/></note>

			<note place="headnote"> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 4 <lb/></page>

			passant par la nourriture et les voyages à l&apos;étranger), sont pétries d&apos;idées réformistes ; <lb/>-un travail plus conséquent, le Vedānga Prakāsh (« La lumière de la Vedānga », publié entre 1880 et <lb/>1883, 2000 pages au total), qui est une grammaire du sanskrit en hindi. Même si DS écrit lui-même <lb/>certaines sections, l&apos;ouvrage est rédigé par ses disciples (Bhimasena, Jwaladatta et Dineshram). Son <lb/>organisation est classique (prononciation, sandhi, noms, composés, dérivation des noms, indéclinables, <lb/>verbes, accent védique, métarègles grammaticales, liste des racines verbales accompagnées de leurs sens, <lb/>liste de mots ayant des particularités dérivationnelles, affixes, glossaire) et la description qu&apos;il présente <lb/>suit de près celle de Pāṇini. <lb/>C&apos;est l&apos;occasion de préciser, d&apos;ailleurs, que sur le plan de la stricte analyse linguistique, DS ne révolutionne <lb/>absolument pas les choses, son interprétation s&apos;inscrit dans la stricte lignée de la tradition du Vyākaraṇa. Les <lb/>seules libertés qu&apos;il s&apos;autorise concernent l&apos;utilisation qu&apos;il peut faire de certaines règles pāṇinéennes pour asseoir <lb/>sa propre interprétation des Veda. Il exploite notamment la flexibilité de certains sūtra relatifs à la morphologie <lb/>verbale védique 23 . Pour défendre l&apos;idée que les Veda sont atemporels, il faut pouvoir expliquer leurs divers <lb/>épisodes narratifs recourant à des verbes conjugués au passé. Pour démontrer que ces passages ne relatent pas des <lb/>événements historiques, DS cite la règle 3.4.6 de l&apos;Aṣṭādhyāyī qui stipule que les désinences de l&apos;aoriste, de <lb/>l&apos;imparfait et du parfait peuvent valoir pour tous les temps 24 . Les passages problématiques, devenus ainsi <lb/>atemporels, deviennent le véhicule de vérités générales 25 . <lb/> 4. UNE LECTURE SINGULIERE DES TEXTES TRADITIONNELS DU VYAKARANA <lb/> DS enseigne que l&apos;Inde était autrefois un royaume universel extraordinairement développé sur les plans <lb/>technologique et social mais qui, cruellement mis à mal par un gigantesque conflit – la grande guerre décrite dans <lb/>l&apos;épopée du Mahābhārata –, n&apos;a jamais pu retrouver sa grandeur originelle. Cet Âge d&apos;or hindou en toile de fond, <lb/>DS classe les textes sanskrits en trois groupes, selon leur degré d&apos;autorité (pramāṇa) : <lb/>1) les hymnes védiques 26 , que DS décrit comme composés et révélés par Dieu au début de la création, <lb/>constituent le groupe des textes authentiquement révélés. Leur origine divine leur conférant un statut <lb/>anhistorique, ils représentent la seule source exempte d&apos;erreurs pour accéder à la vérité et, de fait, <lb/>incarnent, de manière inhérente, l&apos;autorité ultime (svataḥ pramāṇa), non seulement sur les plans religieux <lb/>et social mais aussi – et c&apos;est une nouveauté – sur les plans scientifique et technique : DS, en effet, voit <lb/>dans les Veda le programme complet des inventions de la science de son époque (bateaux à vapeur, <lb/>aéroplanes – nau-vimāna –, etc.) 27 ; <lb/>2) la littérature ārṣa composée, avant le grand conflit, par des sages inspirés (ṛṣi) et qui, bien que contenant <lb/>des erreurs, fait autorité dans la mesure où elle est étroitement associée aux Veda (parataḥ pramāṇa) et <lb/>tant qu&apos;elle ne les contredit pas ; <lb/> 3) la littérature anārṣa (« non ārṣa ») composée, après le grand conflit, par des hommes (i.e., non ṛṣi), par <lb/>conséquent pétrie d&apos;erreurs et donc, totalement dépourvue d&apos;autorité (apramāṇa). Font partie de cette <lb/>catégorie : les « [récits] antiques » (Purāṇa, compilés à des fins religieuses et organisés selon les <lb/>obédiences), écrits – selon DS – par des sectaires et non par des sages, ainsi que les commentaires <lb/>médiévaux des Veda (tels que celui de Sāyaṇa) sur lesquels se fondent la plupart des philologues <lb/>occidentaux ainsi que les lectures indiennes modernes. <lb/>La liste des livres faisant autorité – les groupes 1 et 2 mentionnés ci-dessus – suit la classification indienne <lb/>traditionnelle 28 : <lb/>-les hymnes védiques : un millier d&apos;hymnes répartis en quatre collections (saṃhitā) : « Veda des <lb/> 
			
			<note place="footnote">23 En théorie, les règles générales de l&apos;Aṣṭādhyāyī valent pour deux variétés linguistiques : la variété dite bhāṣā (« parole »), qui <lb/>correspond à la forme classique de la langue sanskrite et la variété dite chandas (« mètre » puis « texte versifié »), qui <lb/>correspond à une forme ancienne de la langue, conservée dans les textes védiques. Pour plus de détails, voir Aussant 2009, p. 92-<lb/>93. <lb/></note>

			<note place="footnote">24 chandasi luṅ-laṅ-liṭaḥ // « Dans le chandas, l&apos;aoriste (luṅ), l&apos;imparfait (laṅ) et le parfait (liṭ) [valent indifféremment pour tous <lb/>les temps] ». Exemple : devo devebhir āgamat « Que le dieu vienne avec les dieux ! », où l&apos;aoriste āgamat a valeur <lb/>d&apos;impératif. <lb/></note>

			<note place="footnote">25 Voir Llewellyn 1993, p. 237-238. <lb/></note>

			<note place="footnote">26 Contrairement à la tradition indienne, DS distingue en effet les hymnes (mantra ou saṃhitā) de leurs commentaires ultérieurs <lb/>(Brāhmaṇa, Āranyaka, Upaniṣad). Seuls les premiers (qui peuvent porter le nom de Veda, d&apos;après DS) sont dépourvus d&apos;erreurs <lb/>(nirbhrānt) et font autorité en eux-mêmes. Les seconds tombent dans la catégorie ārṣa. <lb/> </note>

			<note place="footnote">27 Charles Malamoud (2005, p. 110) écrit à ce sujet : « Si on lit le Veda comme il convient, prétendent le Swami et ses disciples, <lb/>on se rendra compte que toutes les conceptions des sciences modernes et beaucoup de leurs applications y sont déjà présentées. <lb/>Par exemple, on peut montrer que, dans le Veda, l&apos;eau est un composé d&apos;hydrogène et d&apos;oxygène. » Wilhelm Halbfass (1988, p. <lb/>245) précise : « Even the Europeans ultimately owe their technological and scientific achievements and thus their present <lb/>superiority over the Indians to their having originally been instructed by the Indians. » Voir aussi Halbfass, op.cit., p. 246. <lb/></note>

			<note place="footnote">28 On la trouve dans trois ouvrages de DS : Satyārth Prakāsh (1875), Ṛgvedādibhāṣyabhūmikā (1877-78) et Saṃskār Vidhi (1877). <lb/></note>

			<note place="headnote"> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 5 <lb/></page>

			strophes » (Ṛgveda), « Veda des formules » (Yajurveda), « Veda des mélodies » (Sāmaveda) et <lb/>« Veda des formules magiques » (Atharvaveda) ; <lb/>-les « auxiliaires des Veda » (Vedāṅga) : phonétique (śikṣā), métrique (chandas), étymologie (nirukta), <lb/>grammaire (vyākaraṇa), astronomie (jyotiṣa) et rituel (kalpa) ; <lb/>-les textes que DS qualifie de « poétiques » (Kāvya) : les Lois de Manu (Manusmṛti, traité de droit), <lb/>l&apos;épopée du Rāmāyaṇa et des extraits du Mahābhārata, notamment ; <lb/> -<lb/> les « parties secondaires des Veda » (Upāṅga) : Mīmāṃsā (exégèse des Brāhmaṇa, voir ci-dessous), <lb/> Vaiśeṣika (sorte de physique), Nyāya (logique), Yoga, Saṃkhyā (théorie du yoga), Vedānta (exégèse des <lb/> Upaniṣad, voir ci-dessous) 29 ; <lb/> -les quatre Brāhmaṇa (commentaires des hymnes védiques portant surtout sur des questions de rituel) les <lb/>plus connus ; <lb/>-dix des Upaniṣad (textes prolongeant certaines des spéculations des Brāhmaṇa) védiques ; <lb/>-les « Veda secondaires » (Upaveda) : médecine (Āyurveda), science militaire (Dhanurveda), musique et <lb/>danse (Gāndharvaveda), sciences et arts mécaniques (Arthaveda ou Śilpaśāstra). <lb/> Parmi les « auxiliaires des Veda », la phonétique et la grammaire sont les premières disciplines à être citées. <lb/>Pour la phonétique, c&apos;est la Pāṇiniyaśikṣā qui est donnée 30 , quant à la grammaire, on trouve l&apos;Aṣṭādhyāyī de <lb/>Pāṇini 31 , deux de ses annexes (le Dhātupāṭha  32 et le Gaṇapāṭha  33 ), l&apos;un de ses commentaires (indirects) majeurs <lb/>(le Mahābhāṣya de Patañjali 34 ) et, parfois, un traité – traditionnellement rattaché à l&apos;Aṣṭādhyāyī – sur le genre (le <lb/> Liṅgānuśāsana  35 ). Il faut ajouter à cela les auteurs que cite DS pour appuyer son propos, indiquant par là la <lb/>crédibilité qu&apos;il leur concède. Il s&apos;agit de Kātyāyana 36 , auteur du plus ancien commentaire (incomplet) connu de <lb/>l&apos;Aṣṭādhyāyī, et de Sīradeva 37 , auteur d&apos;un recueil de métarègles grammaticales (Paribhāṣāvṛtti). <lb/>Au final, DS ne retient que les trois premiers ouvrages majeurs de l&apos;école pāṇinéenne (l&apos;Aṣṭādhyāyī de <lb/>Pāṇini, les Vārttika de Kātyāyana et le Mahābhāṣya de Patañjali) et laisse dans l&apos;ombre la centaine 38 de travaux <lb/>qu&apos;elle compte, dont la composition couvre près de vingt siècles ! Le critère de la description des traits de <lb/>sanskrit védique explique en partie cette sélection : les ouvrages retenus par DS la prennent tous en compte. Mais <lb/>il y a autre chose en jeu, car d&apos;autres ouvrages décrivent le sanskrit védique et ne sont pourtant pas mentionnés <lb/>dans la « short list » des traités de grammaire faisant autorité. C&apos;est du côté du maître de grammaire de DS, <lb/>Svāmī Virajānanda Sarasvatī (1779-1868), que l&apos;explication se trouve. Et elle est plutôt surprenante. <lb/>C&apos;est parce qu&apos;il est convaincu que l&apos;essence de la religion se cache dans les « écritures » – les Veda, et que <lb/>la lecture de ces textes nécessite une grande maîtrise de la langue sanskrite, que DS se rend auprès de Virajānanda <lb/>Sarasvatī. L&apos;enseignement du gourou aveugle marque un tournant décisif dans la vie de DS : d&apos;une part parce <lb/>qu&apos;en guise de rétribution de l&apos;enseignement dispensé, le maître demande à son disciple de consacrer le reste de sa <lb/>vie à faire connaître les écrits des sages (ṛṣi), à éradiquer les « mauvais » livres et à défendre la religion védique <lb/>(ce que DS s&apos;emploiera à faire), et d&apos;autre part parce que sa compréhension des Veda s&apos;affine, ainsi que sa <lb/>conception de la littérature traditionnelle. En effet, c&apos;est de son gourou que DS reprend la division de la littérature <lb/>en ouvrages ārṣa et anārṣa, ainsi que la restriction du corpus grammatical à ses trois premières oeuvres. Catherine <lb/>Clémentin-Ojha, dans un article de 2004, nous raconte comment, à la suite d&apos;une joute grammaticale truquée, <lb/>Virajānanda Sarasvatī décide de bannir vingt siècles de réflexion grammaticale. Le débat devait l&apos;opposer à un <lb/>maître de grammaire d&apos;obédience vishnouite (un « sectaire » aux yeux de Virajānanda Sarasvatī), nouvellement <lb/>installé à Mathura. Virajānanda, tenant de l&apos;orthodoxie brahmanique, accepta le défi. Le jour de la joute, on lui dit <lb/>que son opposant ne viendrait pas. Déconcerté, il s&apos;en retourna chez lui et les partisans de son opposant <lb/>proclamèrent sa défaite dans tout le pays. Catherine Clémentin-Ojha résume ainsi la fin de l&apos;histoire : <lb/>

			Ces péripéties montrent que derrière une querelle grammairienne, c&apos;est l&apos;animosité ancestrale et implacable que les <lb/> membres des sectes vishnouites et les représentants du courant smārta  39 nourrissaient les uns envers les autres qui s&apos;était <lb/>exprimée. Enflammé par ce mélange d&apos;intrigues et d&apos;arguties grammairiennes, Virajānanda déchargea sa rage sur les traités <lb/>de grammaire dont ses adversaires s&apos;étaient réclamés et qu&apos;il avait lui-même enseignés. Il décida de les bannir de son école <lb/>
			
			<note place="footnote">29 Exception faite de la première et de la dernière des disciplines citées, les Upāṅga ne sont pas vraiment, voire pas du tout en lien <lb/>avec les Veda. <lb/></note>

			<note place="footnote">30 George Cardona (1980, p. 179 et 181) note que la découverte (en 1879) de la version en sūtra de la Pāṇiniyaśikṣā reviendrait à <lb/>DS. Jusqu&apos;alors, seule une version en vers était connue. <lb/></note>

			<note place="footnote">31 Voir Haag-Bernède 2000a. <lb/></note>

			<note place="footnote">32 Voir Haag-Bernède 2000b. <lb/></note>

			<note place="footnote">33 Voir Haag-Bernède 2000c. <lb/></note>

			<note place="footnote">34 Voir Haag-Bernède 2000e. <lb/></note>

			<note place="footnote">35 Voir Cardona 1980, p. 177-179. <lb/></note>

			<note place="footnote">36 Voir Haag-Bernède 2000d. <lb/></note>

			<note place="footnote">37 Voir Abhyankar 1967, p. 3-4. <lb/></note>

			<note place="footnote">38 À ma connaissance, il n&apos;existe pas de recensement exhaustif des travaux de l&apos;école pāṇinéenne. Le chiffre avancé n&apos;est qu&apos;une <lb/>estimation personnelle. <lb/> </note>

			<note place="footnote">39 Voir note 8. <lb/></note>

			<note place="headnote"> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 6 <lb/></page>

			et de s&apos;en tenir à la grammaire de Pāṇini [...] et à sa glose, le Grand Commentaire (Mahābhāṣya) de Patañjali. (Clémentin-<lb/>Ojha 2004, p. 426) <lb/> Le ressentiment du gourou aveugle ne tarit jamais. Dans une lettre qu&apos;il écrivit, quelques années plus tard, au <lb/>maharaja de Jaipur, il proposa d&apos;éradiquer les sectes vishnouites en condamnant les livres qu&apos;elles utilisent, <lb/>notamment leurs grammaires : <lb/> Les doctrines sont toutes fondées sur des livres. La langue des livres des ṛṣi est le sanskrit. Et le moyen de connaissance du <lb/>sanskrit, c&apos;est la grammaire. Le traité de grammaire pour tous les livres des ṛṣi est le même. […] La route de la langue <lb/>sanskrite est l&apos;Aṣṭādhyāyī, l&apos;unique traité de grammaire pour la terre entière, lu deux fois. C&apos;est parce qu&apos;on en a fait <lb/>plusieurs livres qu&apos;il y a eu des troubles dans la grammaire. Une assemblée peut y mettre fin et le roi dire ce qui est juste. <lb/>Quand les livres indésirables auront été mis au rebut dans l&apos;assemblée, alors le savoir grammatical sera fixé dans le traité de <lb/>grammaire et celui qui sera compétent dans ce traité aura la position de maître universel. Les rois, les notables, les <lb/>marchands, les banquiers et les riches accepteront l&apos;autorité de ses dires et ils cesseront d&apos;avoir foi dans les doctrines <lb/>hérétiques. (Clémentin-Ojha 2004, p. 449) 40 <lb/> Le lien étroit établi entre langues – grammaires – et religions est clairement posé : une doctrine religieuse se <lb/>fonde sur un livre, ce livre est rédigé en une certaine langue, la correction de cette langue est connue au moyen <lb/>d&apos;une grammaire. Tant que le savoir grammatical se limitait à la grammaire de Pāṇini et au commentaire de <lb/>Patañjali, on avait une connaissance correcte de la langue sanskrite ; à partir du moment où les commentaires se <lb/>sont multipliés, chacun accommodant les sūtra pāṇinéens avec plus ou moins de liberté, la bonne connaissance du <lb/>sanskrit s&apos;est perdue, entraînant une corruption de la langue. De fait, les ouvrages sanskrits ne se fondant pas sur <lb/>l&apos;Aṣṭādhyāyī ne sont pas rédigés en sanskrit correct et n&apos;ont donc aucune validité car seule une langue correcte, <lb/>pure, peut garantir la vérité qu&apos;elle exprime. Un aspect particulièrement intéressant de cette argumentation – déjà <lb/>relevé par Catherine Clémentin-Ojha en 2004 – est de rendre la dislocation de la tradition grammaticale <lb/>responsable de la « dégénérescence » du sanskrit : le sanskrit, dans l&apos;univers conceptuel de l&apos;Inde traditionnelle, <lb/>est, je l&apos;ai déjà évoqué, LE langage et ce langage est éternel. Il est par conséquent tout à fait inconcevable de <lb/>penser qu&apos;il puisse évoluer dans le temps. Pour Virajānanda Sarasvatī, ce sont les mauvais traités grammaticaux <lb/>qui sont à l&apos;origine des formes corrompues que l&apos;on trouve dans les textes et donc, des idées fausses qu&apos;ils <lb/>véhiculent. Dans ce contexte, le grammairien – dans la mesure où il ne se réfère qu&apos;à l&apos;Aṣṭādhyāyī et au <lb/> Mahābhāṣya – devient une autorité incontournable, sur le plan religieux comme sur bien d&apos;autres 41 . DS sera <lb/>fortement marqué par cet enseignement. Il accomplira fidèlement la mission d&apos;éradication des « mauvais » livres <lb/>que Virajānanda Sarasvatī lui avait assignée. En ce qui concerne les ouvrages grammaticaux, il condamne, entre <lb/>autres, comme son gourou, le Mugdhabodha  42 et les ouvrages de type kaumudī (dont la Siddhāntakaumudī  43 , <lb/>composée fin 16 e début du 17 e siècle, qui est l&apos;un des ouvrages grammaticaux les plus populaires utilisé encore <lb/>aujourd&apos;hui pour la formation des grammairiens traditionnels et la Prakriyākaumudī  44 ) ainsi que le Kātantra  45 , le <lb/> Sārasvata  46 , la Sārasvatacandrikā  47 , les ouvrages de type śekhara (i.e., le Laghuśabdenduśekhara, le <lb/> Bṛhacchabdenduśekhara  48 , le Paribhāṣenduśekhara  49 ) et la Prauḍhamanoramā  50 . DS termine la liste par ādi <lb/> « etc. », indiquant par là que cette dernière inclut ou peut inclure d&apos;autres ouvrages. L&apos;argument qu&apos;il avance, <lb/>pour expliquer la condamnation de ces oeuvres, est que, en voulant simplifier le modèle génératif pāṇinéen, elles <lb/>ne font que compliquer l&apos;apprentissage du sanskrit. D&apos;après lui, si l&apos;on étudie pendant trois ans l&apos;Aṣṭādhyāyī et le <lb/> Mahābhāṣya, on en sait bien plus que si l&apos;on étudie pendant cinq ans les ouvrages non autorisés 51 . Il va sans dire <lb/>que pour DS – comme c&apos;était déjà le cas pour son gourou –, la description faite par Pāṇini (et Patañjali) est la plus <lb/>brève, la plus complète et la plus puissante. Un point de divergence notable entre DS et son maître de grammaire <lb/>est que le premier renoncera à faire du sanskrit la seule langue de son expression religieuse 52 . Le fondateur de <lb/>l&apos;ĀS, moins attaché que son gourou à l&apos;indéfectibilité de l&apos;association vérité-langue pure, et encouragé à élargir <lb/> son auditoire, donnera son premier discours en hindi en 1874. À cette époque, les intellectuels et réformateurs <lb/>bengalis discutent de l&apos;importance de la langue anglaise, de la place des vernaculaires et de l&apos;éventualité d&apos;une <lb/> 
			
			<note place="footnote">40 La traduction de la lettre revient à Catherine Clémentin-Ojha (2004). <lb/></note>

			<note place="footnote">41 Voir Clémentin-Ojha 2004, p. 434. <lb/></note>

			<note place="footnote">42 Voir Belvalkar 1915, p. 104-108. Ouvrage d&apos;école non pāṇinéenne. <lb/></note>

			<note place="footnote">43 Voir Haag-Bernède 2000f. <lb/>44 Voir Belvalkar 1915, p. 45-46. <lb/></note>

			<note place="footnote">45 Voir Balbir 2000. Ouvrage d&apos;école non pāṇinéenne. <lb/></note>

			<note place="footnote">46 Voir Belvalkar, 1915, p. 91-94. Ouvrage d&apos;école non pāṇinéenne. <lb/></note>

			<note place="footnote">47 Il s&apos;agit probablement de la Siddhāntacandrikā de Rāmacandrāśrama, un commentaire du Sārasvata. Voir Belvalkar 1915, p. 102. <lb/></note>

			<note place="footnote">48 Les deux ouvrages sont un commentaire (version brève et longue), par Nāgeśa, de la Siddhāntakaumudī de Bhaṭṭoji Dīkṣita. Sur <lb/>Nāgeśa, voir Filliozat 2000. <lb/></note>

			<note place="footnote">49 Voir Filliozat 2000. <lb/></note>

			<note place="footnote">50 Voir Belvalkar 1915, p. 47. <lb/></note>

			<note place="footnote">51 Voir Llewellyn 1993, p. 186. <lb/></note>

			<note place="footnote">52 Voir Clémentin-Ojha 2004, p. 439. <lb/></note>

			<note place="headnote"> DOSSIERS D&apos;HEL 2014񮽙 SHESL <lb/></note>

			<page> 7 <lb/></page>
			
			langue nationale indienne. DS plongera avec énergie et passion dans ce débat quelques années plus tard et se <lb/>prononcera en faveur du hindi, sans toutefois délaisser le sanskrit. <lb/> 5. CONCLUSION <lb/> Le cas de l&apos;ĀS illustre de manière éclatante comment la riche et complexe histoire d&apos;un savoir sur le langage peut <lb/>être totalement réécrite au gré des convictions. Il montre également comment, derrière une théorie et un <lb/>argumentaire solides – quoique discutables – ce sont parfois les petites histoires qui font ou, en l&apos;occurrence, <lb/>défont les grandes, y compris en grammaire. <lb/></body> 
			
		<back>	
			<listBibl>REFERENCES BIBLIOGRAPHIQUES <lb/> ABHYANKAR, K. V. (1967). Paribhāṣāsaṃgraha – A Collection of Original Works on Vyākaraṇa Paribhāṣās, <lb/> Edited critically with an Introduction and an Index of Paribhāṣās, Poona, Bhandarkar Oriental Research <lb/>Institute. <lb/>AUSSANT, É. (2009). « Nommer/penser sa langue et celle des autres : le cas des grammairiens du sanskrit et des <lb/>prakrits », Histoire Épistémologie Langage 31.2, 89-116. <lb/>BALBIR, N. (2000). « Śarvavarman (notice 4332) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome 2, 269-<lb/>270. <lb/>BELVALKAR, Sh. K. (1915). An Account of the Different Existing Systems of Sanskrit Grammars, Poona (édité par <lb/>l&apos;auteur). <lb/>CARDONA, G. ([1976] 1980). Pāṇini – A survey of research, Delhi / Varanasi / Patna, Motilal Banarsidass (1 re éd. : <lb/>The Hague, Mouton). <lb/>CLEMENTIN-OJHA, C. (2004). « La vérité religieuse selon Svāmī Virajānanda Sarasvatī, maître du fondateur de <lb/>l&apos;Ārya Samāj », dans BOUILLIER, V. &amp; SERVAN-SCHREIBER, C. (éd.), De l&apos;Arabie à l&apos;Himalaya. Chemins <lb/>croisés en hommage à Marc Gaborieau, Paris, Maisonneuve et Larose, 423-451. <lb/>FILLIOZAT, P.-S. (2000). « Nāgeśa ou Nāgojī Bhaṭṭa (notice 4321) », Histoire Épistémologie Langage hors-série <lb/>n°3 tome 2, 265-266. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000a). « Pāṇini (notice 4304) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome 2, <lb/>236-238. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000b). « Pāṇini (notice 4305) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome 2, <lb/>238-239. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000c) « Pāṇini (notice 4306) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome 2, <lb/>239-240. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000d). « Kātyāyana (notice 4309) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome <lb/>2, 243-245. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000e). « Patañjali (notice 4311) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 tome 2, <lb/>247-250. <lb/>HAAG-BERNEDE, P. (2000f). « Bhaṭṭoji Dīkṣita (notice 4318) », Histoire Épistémologie Langage hors-série n°3 <lb/>tome 2, 260-262. <lb/>HALBFASS, W. (1988). India and Europe – An Essay in Understanding, New York, State University of New York <lb/>Press, Albany. <lb/> JAFFRELOT, Ch. (1988). « L&apos;émergence des nationalismes en Inde. Perspectives théoriques », Revue française de <lb/>science politique 38 e année n° 4, 555-575. <lb/>JORDENS, J. T. F. ([1978] 1997). Dayananda Sarasvati – His Life and Ideas, Delhi, Oxford University Press. <lb/>LLEWELLYN, J. E. (1993). The Arya Samaj as a Fundamentalist Movement. A Study in Comparative <lb/>Fundamentalism, Delhi, Manohar. <lb/>MALAMOUD, Ch. (2005). La danse des pierres. Études sur la scène sacrificielle dans l&apos;Inde ancienne, Paris, Seuil, <lb/>Collection La librairie du XXI e siècle. <lb/>MICHAELS, A. (éd.) (2001). The Pandit – Traditional Scholarship in India, Delhi, Manohar. <lb/>RAMASWAMY, S. (1999). « Sanskrit for the Nation », Modern Asian Studies 33.2, 339-381. <lb/>RENOU, L. &amp; FILLIOZAT, J. ([1947] 1985). L&apos;Inde classique – Manuel des études indiennes, Paris, Adrien <lb/>Maisonneuve. </listBibl>

		</back>
	</text>
</tei>
