<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>대한내과학회지: 제 88 권 제 4 호 2015 <lb/>http://dx.doi.org/10.3904/kjm.2015.88.4.447 <lb/>-447 -<lb/>Received: 2014. 3. 24 <lb/>Revised: 2014. 4. 22 <lb/>Accepted: 2014. 7. 28 <lb/>Correspondence to Young Joo Kwon, M.D., Ph.D. <lb/>Division of Nephrology, Department of Internal Medicine, Korea University College of Medicine, 148 Gurodong-ro, Guro-gu, Seoul <lb/>152-703, Korea <lb/>Tel: +82-2-2626-3036, Fax: +82-2-866-1643, E-mail: yjkwon@korea.ac.kr <lb/>Copyright ⓒ 2015 The Korean Association of Internal Medicine <lb/>This is an Open Access article distributed under the terms of the Creative Commons Attribution Non-Commercial License (http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/) which permits <lb/>unrestricted noncommercial use, distribution, and reproduction in any medium, provided the original work is properly cited. <lb/>혈액 투석 환자에서 크립토코쿠스혈증을 동반한 <lb/>크립토코쿠스 연조직염 <lb/>고려대학교 의과대학 내과학교실 신장내과 <lb/>정일우•김지은•김상훈•김지형•홍유아•고강지•권영주 <lb/>Cryptococcus neoformans Cellulitis with Cryptococcemia <lb/>in a Patient on Maintenance Hemodialysis <lb/>Il Woo Jeong, Ji Eun Kim, Sang Hun Kim, Ji Hyoung Kim, Yu Ah Hong, Gang Jee Ko, and Young Joo Kwon <lb/>Division of Nephrology, Department of Internal Medicine, Korea University College of Medicine, Seoul, Korea <lb/>Cryptococcus neoformans is a fungus that causes opportunistic infections in immunocompromised hosts. Skin lesions are found <lb/>in 10-20% of systemic cryptococcal infections, usually secondary to cryptococcemia, while primary cutaneous cryptococcosis with <lb/>cryptococcemia is very rare. We report a case of rapidly spreading cryptococcal cellulitis in a 64-year-old male on maintenance he-<lb/>modialysis taking steroids for encapsulated peritoneal sclerosis. Bluish bullous cellulitis developed on the left forearm and spread <lb/>rapidly to the other forearm. We identified C. neoformans in the blood and skin lesions. We treated him successfully with liposomal <lb/>amphotericin B and fluconazole for 15 months. We also review the literature. (Korean J Med 2015;88:447-452) <lb/>Keywords: Cryptococcus neoformans; Cellulitis; Immunocompromised host; Renal dialysis <lb/></front>

		<body>서 <lb/>론 <lb/>Cryptococcus neoformans는 피막성 진균(encapsulated fungal <lb/>organism)으로 세계 각지에서 발견되며 부패한 조류 분비물 <lb/>에 오염된 토양이나 부패한 나무, 과일, 야채 또는 먼지 등에 <lb/>서 관찰된다. C. neoformans에 의한 감염은 후천성 면역 결핍 <lb/>증(acquired immune deficiency syndrome, AIDS) 발생 및 면역 <lb/>억제제 사용에 따라 증가하는 추세로 정상 면역을 가진 사 <lb/>람에서도 감염이 보고되고 있다[1]. 일차성 피부 크립토코쿠 <lb/>스증은 피부의 단독 병변으로 관찰되며 연조직염(cellulitis) <lb/>이나 궤양(ulceration), 표저(whitlow) 등의 양상을 보여 다른 <lb/>세균성 피부 감염과 감별이 어려울 수 있어 광범위 항생제 <lb/>에 반응이 없는 경우 배양 및 조직 검사가 도움을 줄 수 있 <lb/>다[2]. 국내에서는 병변 부위의 균 배양 검사를 통해 C. neo-<lb/>formans가 동정되어 피부에 국한된 피부 크립토코쿠스증을 <lb/>진단하고 항진균제 치료를 시행한 예가 보고되었으나[3-9] <lb/></body>

		<note place="headnote">-The Korean Journal of Medicine: Vol. 88, No. 4, 2015 -<lb/></note>

		<page>-448 -<lb/></page>

		<body>A <lb/>B <lb/>C <lb/>Figure 1. Skin lesions. (A) Initially, the left forearm shows swelling, a discharge, and a skin defect. (B) The right forearm is red and felt <lb/>warm. (C) After treatment for 15 days, the swelling and discharge of the left forearm had improved. <lb/>cryptococcemia를 동반한 피부 크립토코쿠스증의 진단 또는 <lb/>치료에 대한 증례는 보고되지 않았다. 저자들은 피막성 복막 <lb/>경화증(encapsulated peritoneal sclerosis)으로 스테로이드를 복 <lb/>용 중인 유지 혈액 투석 환자에서 발생한 좌측 상완에서 우 <lb/>측 상완으로 빠르게 퍼지는 양상을 보인 cryptococcemia를 <lb/>동반한 크립토코쿠스 연조직염을 경험하여 문헌고찰과 함께 <lb/>보고하는 바이다. <lb/>증 <lb/>례 <lb/>환 자: 64세 남자 <lb/>주 소: 고열, 좌측 상완 부종 <lb/>현병력: 피막성 복막 경화증으로 프레드니솔론 7.5 mg 투 <lb/>여 중 내원 10일 전부터 발생한 고열을 주소로 입원하였으 <lb/>며 특발성 세균성 복막염(spontaneous bacterial peritonitis)으 <lb/>로 진단하였다. 이에 대해 항생제 치료 및 peritonectomy 시 <lb/>행 후 증상이 호전되던 중 입원 56일째 복부 증상은 보이지 <lb/>않으나 고열과 동정맥루가 있는 좌측 상완의 부종, 통증 및 <lb/>발열감이 발생하였다. <lb/>과거력: 만성 사구체신염으로 내원 20년 전부터 복막투석 <lb/>을 시행하였으며 내원 5년 전 좌측 흉수가 있어 underdialysis <lb/>를 의심하여 좌측 팔에 동정맥루를 수술하고 continuous cy-<lb/>cling peritoneal dialysis로 전환하였으며 내원 1년 전 흉수가 <lb/>다시 발생하여 혈액 투석으로 전환하였다. 이후 복부 팽만 <lb/>소견을 보여 피막성 복막 경화증 진단 후에 3주간 프레드니 <lb/>솔론 30 mg (0.5 mg/kg)을 투여하였다. 이후 지속 감량하여 <lb/>투여 12주 후부터 7.5 mg까지 감량하여 유지 중이었다. <lb/>사회력: 음주 및 흡연은 하지 않았고 직업력상 무직으로 <lb/>이전에 토양에 흔한 노출은 없었으며 조류에 대한 노출 역 <lb/>시 없었다. <lb/>가족력: 없음. <lb/>신체 검사 소견: 고열 발생 당시 혈압은 130/70 mmHg, 맥 <lb/>박수 108회/분, 호흡수 20회/분, 체온 38.3℃였다. 급성 병색 <lb/>을 띠었으나 의식은 명료했고 두경부 및 흉부 진찰에서 이 <lb/>상소견은 보이지 않았으며 복부 진찰에서 장음이 감소되어 <lb/>있었다. 좌측 상완은 수포, 부종, 통증 및 압통(Fig. 1A)이 관 <lb/>찰되었다. <lb/>검사 소견: 말초혈액 검사에서 혈색소 9.1 g/dL, 백혈구 <lb/>18,300/μL (호중구 97.6%, 림프구 1.6%, 단핵구 0.7%, 호산 <lb/>구 0.1%), 혈소판 153,000/μL였고, 생화학 검사에서 Na/K/Cl <lb/>133/4.3/93 mmol/L, BUN 38.9 mg/dL, creatinine 5.31 mg/dL, <lb/>총 단백 4.8 g/dL, albumin 2.5 g/dL, AST/ALT 21/14 IU/L, to-<lb/>tal bilirubin 0.58 mg/dL를 보였다. C-반응단백은 321.39 mg/L <lb/>로 증가되어 있었다. <lb/>영상의학 소견: 단순 흉부방사선에서 양측의 흉막삼출이 <lb/>소량 관찰되었으며 단순 복부방사선은 이상소견이 없었다. <lb/>좌측 상완에 대해 구획 증후군(compartment syndrome)의 감 <lb/>별을 위해 초음파와 자기공명영상(magnetic resonance imag-<lb/>ing, MRI)을 시행하였으며 초음파에서 피하부종 및 피하층 <lb/>의 에코 발생도가 증가하여 연조직염이 의심되었으며 MRI <lb/>에서 농양은 보이지 않으나 피부 및 피하층의 부종 및 앞구 <lb/>획 근육의 전반적인 부종이 관찰되었다(Fig. 2). <lb/>치료 및 경과: 혈액 배양 및 좌측 상완 수포의 삼출액에 <lb/>대해 배양을 시행하였으며 연조직염에 대해 vancomycin을 <lb/></body>

		<note place="headnote">-Il Woo Jeong, et al. A case of cellulitis with cryptococcemia -<lb/></note>

		<page>-449 -<lb/></page>

		<body>A <lb/>B <lb/>Figure 2. Initially, magnetic resonance imaging of the left upper extremity shows extensive circumferential cutaneous and subcuta-<lb/>neous layer swelling with interstitial edema and enhancement (arrowheads) is seen involving the entire left distal upper arm down to the <lb/>hand (A: sagittal plane, B: transverse plane). <lb/>A <lb/>B <lb/>Figure 3. Microscopically, the skin biopsy showed small round microorganisms. (A) PAS stain identifies numerous yeast-form fungi <lb/>(arrows). (B) GMS stain revealed black organisms -numerous yeasts (arrowheads). PAS, periodic acid-Schiff stain; GMS, Grocott&apos;s <lb/>methenamine silver stain. <lb/>신기능에 따라 용량을 조절하여 투여하기 시작했다. 4일간 <lb/>항생제 투여 후 좌측 상완의 병변 호전은 보이지 않으며 오 <lb/>히려 우측 상완도 발적 및 열감이 발생하여(Fig. 1B) 좌측 상 <lb/>완 병변부에 대해 피부생검을 시행하였다. 증상 발생 5일째 <lb/>삼출액 및 혈액 배양에서 C. neoformans가 동정되었다. 이에 <lb/>대해 liposomal amphotericin B 5 mg/kg/day를 정주하기 시작 <lb/>했고 병변에 대해 과망간산칼륨 용액으로 소독하였다. Lipo-<lb/>somal amphotericin B 투여 후 우측 상완의 병변은 빠르게 호 <lb/></body>

		<note place="headnote">-대한내과학회지: 제 88 권 제 4 호 통권 제 656 호 2015 -<lb/></note>

		<page>-450 -<lb/></page>

		<body>전을 보였고 이후 확인된 조직 검사에서 C. neoformans가 관 <lb/>찰되었다(Fig. 3). Liposomal amphotericin B 투여 1주일 후 시 <lb/>행한 혈액 배양에서 음전되었고 15일간 liposomal amphoter-<lb/>icin B 투여 후좌측 피부 병변 역시 호전 추세(Fig. 1C)를 관 <lb/>찰할 수 있었다. <lb/>관해 치료로 liposomal amphotericin B 5 mg/kg/day로 4주간 <lb/>투여 후 공고 치료로 fluconazole 400 mg/day를 경구로 8주간 <lb/>투여하고 유지 치료로 fluconazole 200 mg/day를 경구로 8-12 <lb/>개월간 투여하기로 했다. 환자는 재원 중에 관해 치료를 마 <lb/>치고 2주간 공고 치료를 시행 후 병변이 거의 호전되어 외래 <lb/>에서 약을 유지하기로 하고 퇴원했으며 현재 유지 치료 종 <lb/>료 후에 특이증상 없이 경과관찰 중이다. <lb/>고 <lb/>찰 <lb/>C. neoformans는 주로 호흡기를 통해 인체로 들어오게 되 <lb/>며 지난 30년간 AIDS, 장기 이식 이후 거부 반응의 방지를 <lb/>위한 스테로이드 등 면역 억제제 복용 환자의 증가 등으로 <lb/>인해 C. neoformans 감염의 중요성이 점차 대두되고 있으며 <lb/>[10], 주로 폐, 중추신경계 등에 증상을 유발하며 그 외 피부, <lb/>간, 신장 등을 침범한다[1]. <lb/>피부 크립토코쿠스증은 국소적 침범(local inoculation)에 <lb/>의한 일차성 병변으로 발생하거나 다른 크립토코쿠스 감염 <lb/>의 파급에 의한 이차성 피부 병변으로도 발생할 수 있다. <lb/>Systemic cryptococcsis가 있으면서 발생하는 이차성 피부 병 <lb/>변은 신체의 여러 부위에 다발성으로 모든 양상의 피부 병 <lb/>변이 가능하지만 주로 구진 양상의 피부 병변 형태가 가장 <lb/>많으며 10-20%에서 발생한다. 일차성 병변의 경우 훨씬 드 <lb/>물며, 전신 침범 없이 단독 병변으로 관찰되고 주로 연조직 <lb/>염(cellulitis), 궤양(ulceration), 특히 표저(whitlow) 양상을 보 <lb/>인다[11]. 본 환자의 경우 호흡기와 중추신경계 등 다른 신체 <lb/>부위 감염의 징후가 없었고 병변이 상완의 피부만 국한되어 <lb/>수포 및 연조직염 양상을 보이고 발생 4일만에 우측 상완으 <lb/>로 빠르게 퍼지며 삼출액과 혈액에서 동정되고 조직 검사에 <lb/>서 C. neoformans를 보여 cryptococcemia를 동반한 크립토코 <lb/>쿠스 연조직염으로 진단하였다. <lb/>피부 크립토코쿠스증은 대개의 경우 폐 또는 중추신경계 <lb/>등에서 감염 발생 후 전신으로 퍼지는 경우가 많으나 외국 <lb/>의 일부 증례에서는 일차성 피부 크립토코쿠스증이 원인 병 <lb/>변이 되어 다른 부위로 퍼지는 증례가 있었다. 첫 번째 증례 <lb/>는 신장 이식 환자로 좌측 하지의 일차성 피부 크립토코쿠 <lb/>스증에 대해 치료하던 중 경련이 발생하고 computed tomog-<lb/>raphy (CT)상 처음 진단 당시 관찰되지 않았던 뇌의 파종성 <lb/>병변이 관찰되어 사망하였다[12]. 또 다른 증례에서는 류마 <lb/>티스 관절염 환자로 좌측 하지의 일차성 피부 크립토코쿠스 <lb/>증에 대해 치료 중에 좌측 상완으로 퍼지는 양상을 보이고 <lb/>진단 당시에 관찰되지 않았던 단순 흉부방사선상 우측 폐 <lb/>하엽의 병변이 관찰되며 패혈증으로 사망하였다[13]. 본 증 <lb/>례에서는 좌측 상완의 피부 병변 이외의 임상증상은 관찰되 <lb/>지 않았고 cryptococcemia가 발생하여 cryptococcemia에 의한 <lb/>전신 증상으로 고열이 발생한 것으로 생각되며 우측 상완으 <lb/>로 퍼지는 양상이었으나 항진균제의 신속한 투여로 더 진행 <lb/>하지 않고 회복된 것으로 생각된다. C. neoformans의 흔한 감 <lb/>염 병소인 호흡기계 감염 여부에 대해서는 흉부 X-선에서 <lb/>이상소견이나 호흡기 증상을 보이지 않고 동맥혈 가스 분석 <lb/>(arterial blood gas analysis)에서 PaO2 82 mmHg, O2 saturation <lb/>96%로 잘 유지되고 있어 추가 검사를 시행하지 않았고, 중 <lb/>추신경계 감염 동반 여부에 대해서는 뇌척수액 검사를 시행 <lb/>해 보면 정확히 알 수 있겠지만 환자는 cryptococcemia가 동 <lb/>반되어 있어 이러한 경우 뇌척수액 검사 결과와 관계없이 <lb/>중추신경계 감염에 준하여 치료하는 것을 권고하고 있어 중 <lb/>추신경계 증상이 없는 상태에서 관혈적 검사를 시행하지는 <lb/>않았다. 본 환자에서는 시행하지 않았지만 다른 신체 부위 <lb/>침범 여부에 대한 평가를 시행하는 것이 환자의 제반 상태 <lb/>를 확인하는 데 도움이 될 수 있고 정확한 진단 및 치료 방 <lb/>법 및 기간 결정에도 역시 필요할 것으로 사료되며, 호흡기 <lb/>및 중추신경계 감염뿐 아니라 피부 감염을 통해서도 파종성 <lb/>병변이 발생할 수 있음을 인지하는 것이 필요하다. <lb/>병변 부위의 균 배양을 통해 진단된 C. neoformans에 의한 <lb/>국내의 피부 감염 증례는 다음 표 1과 같다. 국내에서 진단 <lb/>된 증례 중 상완에서 발생한 경우가 가장 많았고 저자들이 <lb/>과거에 경험한 예(un-published)와 본 증례 역시 상완에서 발 <lb/>생했으며 수포 병변이 푸른색을 보이며 궤양성 병변으로 급 <lb/>속히 진행하는 양상이므로 피부 병변을 자주 확인하여 변화 <lb/>양상의 추적과 삼출액 배양이 진단에 도움될 것으로 생각된 <lb/>다. 여러 증례에서 보여주는 것처럼 피부에 국한된 크립토코 <lb/>쿠스 감염증은 치료를 거부했던 1예를 제외한 다른 증례들 <lb/>에서 fluconazole이나 itraconazole 등 항진균제로 완치가 되므 <lb/></body>

		<note place="headnote">-정일우 외 6인. 크립토코쿠스혈증을 동반한 연조직염 -<lb/></note>

		<page>-451 -<lb/></page>

		<body>Sex/ <lb/>age <lb/>Underlying <lb/>condition <lb/>Site <lb/>Skin finding <lb/>Treatment <lb/>Prognosis <lb/>Kim et al. [3] <lb/>F/52 Long-term steroid <lb/>and methotrexate <lb/>use <lb/>Left ear <lb/>Erythematous <lb/>papules, vesicles <lb/>Itraconazole and topical flutrimazole <lb/>for 12 weeks <lb/>Improved <lb/>Ko et al. [4] <lb/>F/72 Iatrogenic <lb/>Cushing&apos;s <lb/>syndrome <lb/>Left <lb/>forearm <lb/>Ulcer <lb/>Debridement and fluconazole for 3 <lb/>months <lb/>Improved <lb/>Chung et al. [5] F/18 Not recognized <lb/>Lower lip Granuloma <lb/>Itraconazole for 12 weeks <lb/>Improved <lb/>Kang et al. [6] F/63 Long-term steroid <lb/>use <lb/>Left <lb/>forearm <lb/>Ulcer <lb/>Debridement and fluconazole for 2 <lb/>months <lb/>Improved <lb/>Kim et al. [7] <lb/>F/72 Long-term steroid <lb/>use <lb/>Left <lb/>forearm <lb/>Ulcer <lb/>Fluconazole and itraconazole for 10 <lb/>weeks <lb/>Improved <lb/>Jeong et al. [8] F/52 Not recognized <lb/>Right wrist Ulcer <lb/>Itraconazole for 6 weeks <lb/>Improved <lb/>Jeong et al. [9] M/70 Chemotherapy for <lb/>peripheral T-cell <lb/>lymphoma <lb/>Face <lb/>Erythematous <lb/>papules and <lb/>central crusted <lb/>nodules <lb/>Fluconazole for 1 week <lb/>Died (treatment <lb/>refused) <lb/>Our case <lb/>M/64 Long-term steroid <lb/>use <lb/>Left <lb/>forearm <lb/>Bluish <lb/>erythematous <lb/>vesicle and ulcer <lb/>Liposomal amphotericin B for 4 <lb/>weeks and fluconazole 400 mg/day <lb/>for 8 weeks and fluconazole 200 <lb/>mg/day for 12 months <lb/>Improved <lb/>Table 1. Clinical characteristics of cutaneous cryptococcosis reported in the Korean literature <lb/>로 의심될 경우 적극적인 치료를 시행하는 것이 중요하다. <lb/>2010년 Infectious Diseases Society of America (IDSA)의 cryp-<lb/>tococcal disease에 대한 치료 지침에서는 중추신경계 감염이 <lb/>배제되고 cryptococcemia가 동반되지 않고 면역 저하의 위험 <lb/>인자가 없는 일차성 피부 크립토코쿠스증의 경우 fluconazole <lb/>을 6-12개월간 사용하기를 권고하고 있다. 하지만 이 증례에 <lb/>서처럼 cryptococcemia가 동반된 경우에는 중추신경계 감염 <lb/>에 준하여 치료하도록 권고하고 있다. 이에 따르면 관해 치 <lb/>료 방법으로는 amphotericin B deoxycholate/liposomal ampho-<lb/>tericin B/amphotericin B와 flucytocine 병합 요법, liposomal <lb/>amphotericin B/amphotericin B의 단독 요법을 추천하고 있으 <lb/>며 이후 fluconazole로 공고 치료 및 유지 치료를 추천하고 <lb/>있다[14]. 투석 중인 환자에서 liposomal amphotericin B는 약 <lb/>물의 분포가 적게 이루어지고 혈청에서의 약물의 농도가 높 <lb/>아 혈액 투석의 순환 시간 동안에도 지속적으로 좀 더 높은 <lb/>농도를 유지할 수 있어[15] 본 환자에서는 liposomal ampho-<lb/>tericin B 단독 요법으로 관해 치료를 시행하였고 이후 fluco-<lb/>nazole로 공고 치료를 시행 후 유지 치료를 하여 완치되었다. <lb/>Cryptococcemia를 동반한 크립토코쿠스 연조직염은 적절 <lb/>한 항진균제 사용으로 완치될 수 있으므로 특히 면역저하자 <lb/>에서 연조직염에 대한 진단과 치료 시 세균뿐만 아니라 C. <lb/>neoformans와 같은 진균에 의해 발생할 수 있음을 염두에 두 <lb/>고 접근해야 하며 cryptococcemia 분리 시 치료 방침이 다르 <lb/>므로 반복적인 혈액 배양 및 다른 신체 부위의 전이성 감염 <lb/>이 동반되었는지 확인하는 것이 필요하다. <lb/>요 <lb/>약 <lb/>일반적으로 피부에 연조직염의 증상을 보일 때 많은 경우 <lb/>에 세균성 연조직염을 생각하고 치료하는 경향이 있으나 스 <lb/>테로이드 등의 면역 억제제를 사용하거나 면역이 저하되어 <lb/>있는 환자의 경우, 그리고 면역 저하 요인이 없지만 항생제 <lb/>에 치료 반응이 낮을 경우에는 진균에 의한 감염의 가능성 <lb/>을 고려해야 한다. 이때 정확한 진단을 위해 피부 조직 생검 <lb/>등의 추가적인 검사가 필요하고 또한 혈액 배양과 latex ag-<lb/>glutination test 역시 도움될 수 있으며, 검사 결과에 따라서 <lb/>항진균제 사용을 고려하는 것이 중요하다. <lb/></body>

		<note place="headnote">-The Korean Journal of Medicine: Vol. 88, No. 4, 2015 -<lb/></note>

		<page>-452 -<lb/></page>

		<body>중심 단어: 크립토코쿠스네오포르만스; 연조직염; 면역약 <lb/>화숙주; 혈액 투석 <lb/></body>

		<listBibl>REFERENCES <lb/>1. Sabiiti W, May RC. Mechanisms of infection by the human <lb/>fungal pathogen cryptococcus neoformans. Future Microbiol <lb/>2012;7:1297-1313. <lb/>2. Baer S, Baddley JW, Gnann JW, Pappas PG. Cryptococcal <lb/>disease presenting as necrotizing cellulitis in transplant <lb/>recipients. Transpl Infect Dis 2009;11:353-358. <lb/>3. Kim YG, Kim HW, Park HC, Kim JE, Ko JY, Ro YS. <lb/>Primary cutaneous cryptococcosis mimicking herpes zoster. <lb/>Korean J Dermatol 2013;51:343-347. <lb/>4. Ko YJ, Hong MH, Park CM, Moon HW, Hur M, Yun YM. <lb/>Primary cutaneous cryptococcosis in a patient with iatro-<lb/>genic Cushing&apos;s syndrome: a case report and review of the <lb/>literature. Korean J Clin Microbiol 2012;15:70-73. <lb/>5. Chung WG, Park J, Park YK, Lee KH. A case of cutaneous <lb/>cryptococcosis resembling verrucous granuloma. Korean J <lb/>Med Mycol 2002;7:42-46. <lb/>6. Kang HY, Kim NS, Lee ES. Primary cutaneous crypto-<lb/>coccosis treated with fluconazole. Korean J Dermatol 2000; <lb/>38:838-840. <lb/>7. Kim DH, Kim M, Kim SJ, Lee SC, Won YH. A case of pri-<lb/>mary cutaneous cryptococcosis in a patient with iatrogenic <lb/>Cushing&apos;s syndrome. Korean J Med Mycol 1998;3:195-199. <lb/>8. Jeong MC, Park SH, Kim KJ, Kang HJ. Primary cutaneous <lb/>cryptococcosis treated with itraconazole. Korean J Med <lb/>Mycol 1998;3:63-66. <lb/>9. Jeong KB, Kim HC, Park JW, Choi JS, Kim KH. A case of <lb/>cutaneous cryptococcosis clinically mimicking keratoachan-<lb/>toma. Korean J Med Mycol 2001;6:174-178. <lb/>10. Pukkila-Worley R, Mylonakis E. Epidemiology and man-<lb/>agement of cryptococcal meningitis: developments and chal-<lb/>lenges. Expert Opin Pharmacother 2008;9:551-560. <lb/>11. Neuville S, Dromer F, Morin O, et al. Primary cutaneous <lb/>cryptococcosis: a distinct clinical entity. Clin Infect Dis 2003; <lb/>36:337-347. <lb/>12. Van Grieken SA, Dupont LJ, Van Raemdonck DE, Van <lb/>Bleyenbergh P, Verleden GM. Primary cryptococcal celluli-<lb/>tis in a lung transplant recipient. J Heart Lung Transplant <lb/>2007;26:285-289. <lb/>13. Lu HC, Yang YY, Huang YL, et al. Disseminated crypto-<lb/>coccosis initially presenting as cellulitis in a rheumatoid ar-<lb/>thritis patient. J Chin Med Assoc 2007;70:249-252. <lb/>14. Perfect JR, Dismukes WE, Dromer F, et al. Clinical practice <lb/>guidelines for the management of cryptococcal disease: <lb/>2010 update by the Infectious Diseases Society of America. <lb/>Clin Infect Dis 2010;50:291-322. <lb/>15. Heinemann V, Bosse D, Jehn U, et al. Pharmacokinetics of <lb/>liposomal amphotericin B (Ambisome) in critically ill patients. <lb/>Antimicrob Agents Chemother 1997;41:1275-1280. </listBibl>


	</text>
</tei>
