<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55002673"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<date>Astelab 2010<lb/></date>
	<note type="page">1<lb/></note>

	<docTitle>
	<titlePart>Synthesis of an Engine Vibration Specification and<lb/> Comparison with Existing Qualification Specifications<lb/> Apports de la personnalisation pour synthétiser un<lb/> environnement vibratoire de type Groupe Moto-Propulseur et<lb/> le confronter avec des cahiers de charge forfaitaires<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>David DELAUX* -Frédéric KIHM**<lb/> </docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>*VALEO SYSTEMES THERMIQUES – </affiliation>
	</byline>
		
	<address>La Verrière<lb/> </address>
	
	<byline>
	<affiliation>**HBM nCode Durability Products – </affiliation>
	</byline>
		
	<address>Roissy-en-France<lb/></address>
	

	<div type="abstract">Résumé Un composant moteur doit satisfaire à des spécifications vibratoires de type forfaitaires données par les différents constructeurs. Ces<lb/> spécifications, établies pour un même type de moteur, peuvent différer entres-elles de manière notable. Elles peuvent être de nature<lb/> différente (Sinus Balayés ou DSP), plus ou moins sévères dans différentes gammes de fréquences ou encore couvrir des plages de<lb/> fréquences plus ou moins larges.<lb/> Il a donc été décidé de réaliser des mesures d&apos;environnement vibratoire sur banc moteur afin de constituer un spectre synthétique à<lb/> comparer aux cahiers des charges de qualification.<lb/> On montre que si les spectres de qualification sont largement conservatifs à certaines fréquences, ils peuvent également sous-estimer<lb/> les niveaux vibratoires dans d&apos;autres.<lb/> Abstract An engine mounted component must satisfy existing sign-off vibration tests that are given by each car manufacturer. These<lb/> specifications established for the same engine technology may vary dramatically. They can be of different vibration types (swept sines<lb/> or PSD), more or less severe and cover different frequency ranges.<lb/> It has been therefore decided to measure the real vibration environment on an engine test bench and synthesize the measured vibration<lb/> data into a test specification in order to compare it with the required qualification specifications.<lb/> We will show that the required qualification specifications are largely conservative in some frequency ranges.<lb/> However, they also under-estimate vibration levels at others.</div>

		</front>
	</text>
</tei>
