<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="55002259"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<docTitle>
	<titlePart>Filtrage spatial robuste à partir d&apos;un sous-ensemble optimal<lb/> d&apos;électrodes en BCI EEG<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<byline>
	<docAuthor>Alexandre BARACHANT 1 , Tetiana AKSENOVA 2 , Stéphane BONNET 1<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>1 CEA, LETI, DTBS/STD/LE2S,<lb/></affiliation>
	</byline>

	<address>17 rue des Martyrs, F-38054 Grenoble, France<lb/></address>

	<byline>
	<affiliation>2 RTRA/Fondation Nanosciences<lb/></affiliation>
	</byline>

	<address>23 rue des Martyrs, 38000 GRENOBLE, France<lb/></address>

	<email>alexandre.barachant@cea.fr, tetiana.aksenova@cea.fr<lb/> stephane.bonnet@cea.fr<lb/></email>

	<div type="abstract">Résumé – La réalisation d&apos;une interface cerveau machine EEG nécessite généralement l&apos;utilisation d&apos;un grand nombre d&apos;électrodes, causant la<lb/> gêne de l&apos;utilisateur et augmentant considérablement le coût calculatoire des traitements. Cependant, un choix judicieux de l&apos;emplacement des<lb/> ces électrodes peut permettre une réduction importante de leur nombre sans perte significative en performance. Cet article présente une méthode<lb/> de sélection automatique d&apos;un sous-ensemble quasi optimal d&apos;électrodes et de filtres spatiaux calculés par Common Spatial Pattern (CSP) . Cette<lb/> méthode, basée sur un calcul de coefficient de détermination multiple et l&apos;utilisation du critère d&apos;Akaike, est traitée de manière à résister aux<lb/> artefacts par l&apos;utilisation d&apos;estimateurs robustes de variance et de matrice de covariance . Il est ainsi montré qu&apos;une réduction très importante du<lb/> nombre d&apos;électrode est possible sans perte d&apos;information sur les caractéristiques spatiales et que cette méthode résiste parfaitement à un grand<lb/> nombre d&apos;artefacts lorsque les signaux sont corrompus par des artefacts.<lb/> Abstract – EEG-based brain computer interface (BCI) needs a large number of electrodes, leading to user inconvenience and increasing the<lb/> computational cost of the signal processing. However, a wise choice of location of these electrodes allows a significant reduction in their number<lb/> without major loss in performance. This paper presents a method for automatic selection of an optimal electrode subset and spatial filter subset<lb/> (CSP). This is a regression-based method and the use of Akaike criterion provides automation. This methods is also insensitive to outliers using<lb/> robust estimators of variance and covariance matrix. It is shown that a very substantial reduction in the number of electrodes is possible without<lb/> loss of significant information and also that this method is completely robust to a large number of outliers.<lb/></div>

		</front>
	</text>
</tei>
